<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kjære ven! jeg har faaet en maneer</title>
            <author>Aarestrup, Emil</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139983156419504">
                     <name xml:id="idm139983156419072">
                        <surname xml:id="idm139983156418768">Aarestrup</surname>, 
	      <forename xml:id="idm139983156418320">Emil</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139983156417648">Emil Aarestrups samlede skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139983156417216">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139983156416832">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm139983156416496">1976</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid55535" decls="#biblid55535">
            <head xml:id="idm139983156141520">KJÆRE VEN! JEG HAR FAAET EN MANEER</head>
            <p xml:id="idm139983156141056">Nysted 23de Dcbr. 1837</p>
            <p xml:id="idm139983156140640">

Kjære Ven!  Jeg har faaet en Maneer - som Du seer - der behager mig, om 
ikke Andre, meer og meer, - hvorved jeg i en Fart, - meget snart, - og med 
al Uleilighed spart, - kan gjøre mit Inderste klart, - sige hvad jeg vil, 
rimet og rart, - paa en konstig Art, - og uden Beskyldelse - for Mangel 
paa givne Løfters Opfyldelse - Ja, jeg kan hive, - drive - alle mulige 
Sager ind i Brevets fiirkantede Skive, - om de var nok saa stive.  - 
Saaledes for Exempel - rækker jeg Dig nu, under eget Stempel, - mit 
poetiske Tempel, - ikke af Kort, - der falde omkuld og veires bort, - men 
af Blade, - saa hvide og fine som om de gjemte Chocolade, - og beder Dig 
indstændigst, - ubændigst, - hvormeget end Interessen - byder Dig, at det, 
der kommer fra Pressen - snarest muligt kritiseres - maltraiteres, - 
spoleres - og som Maculatur til Kræmmerhuse approberes, - at Du, siger 
jeg, dog, - af Venskab for mig arme Skrog - og min Bog, - gjør Alt hvad Du 
anseer for Mulighed, - for at prise i Digtekonsten min Duelighed, - min 
Muses Jomfrulighed; - at Du løf- ter til Skyerne, - og udbasuner i Byerne 
- min Pens elastiske, - plastiske, - bombastiske 

<pb n="9" facs="adl/aarestrup/aare4/aare4009" xml:id="idm139983156138544"/>

- Sprætninger og Sprutninger, - min Hjernes gode Beslutninger, - til Trods 
for Forstandens Forputninger; - min Ærefrygt for det Loyale, _ Colossale, 
- Ideale, - Universale, - og at Du skjuler mit Hang til det Gale, - 
Fatale, - Liberale, - Triviale, - uden Hoved og Hale, - der lyser ud af 
min Tale.  - Jeg beder Dig, ikke genere - Dig for at recom- mandere - til 
Alle og Enhver, - men især - ved L'hombrebordet i Klubberne, - paa Børsen 
til ærlige Folk og Beskupperne, - i Damecircler til Egestubberne, - 
saavelsom til Rosenknupperne - mig, din intimeste Ven iblandt 
Aarestrupperne!  

</p>
            <p xml:id="idm139983156136976"> 
Lad Ingen læse, - stikke sin Næse - i dette Mudder - og Sludder; - 
især ikke den, med mine Sager i længere Tid asende, - stakkels Winther, 
saa bliver han rasende.  - Men hils Din Broder, - No 2 blandt gode 
Ho'eder, - hvem jeg snart skriver til, som jeg formoder; - og hende, - som 
Du har gjort til tvende, - maaskee til trende, - O, jeg er reent overende!  
- din søde, - bløde, - kjærlige, - herlige - Ægtehustru og Frue, - der 
smykker Din Sal og Din Stue, - bedre end Raphaels ypperste Billede, - om 
Du det stillede - hen, - min Ven, - farveblændende, - hjertetændende, - 
Uskyld og Fromhed sendende, - paa Skjødet en Engel, - i Haanden en 
Liliestengel.  - 
</p>
            <p xml:id="idm139983156135184">
Og nu, farvel! Han, som kaster - Sneen om 

<pb n="10" facs="adl/aarestrup/aare4/aare4010" xml:id="idm139983156134864"/>

vaklende Taarne og vildfarne Master, - klumper Havet til lis, - og lader 
Stjernerne synge sin Friis, - han vogte Dig Huset for Fare!  - Han Dit 
Hjerte og Alt, hvad dertil hører, bevare !  - i det nye Aar som i det 
gamle!  - Han eengang os Alle, som glade Børn, om sin Skammel forsamle!  - 
- 
</p>
            <p xml:id="idm139983156133344">Din E Aarestrup </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>