<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eventyr, fortalte for børn. ny samling. andet hefte. 1839.</title>
            <author>Andersen, H. C.</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author xml:id="idm139674379363568">
                     <name xml:id="idm139674379363264">
                        <surname xml:id="idm139674379363136">Andersen</surname>,
	    <forename xml:id="idm139674379362720">H. C.</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139674379362176">H.C. Andersens Eventyr bd. I</title>
                  <title xml:id="idm139674379361744">kritisk udg. efter de originale eventyrhæfter med varianter
	  ved Erik Dal</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139674379361184">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139674379360768">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm139674379360304">1990</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid73868" decls="#biblid73868">
            <head xml:id="idm139674376947984">Eventyr, fortalte for Børn. <hi rend="italics" xml:id="idm139674376947648">Ny Samling.
								Andet Hefte.</hi>
               <hi rend="italics" xml:id="idm139674376946944">1839.</hi>
            </head>
            <pb n="140" xml:id="s140" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1140"/>
            <p xml:id="idm139674376944832">EB 5-39 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376944544">(Bibl. 352) udkom 19.10.1839 og
								indeholder: [I-IV] som</hi> EB 4-38 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376943776">1-4, blot med angivelse</hi> Andet Hefte og
								<hi rend="italics" xml:id="idm139674376943040">årstal</hi> 1839. <hi rend="italics" xml:id="idm139674376942320">[V] det ovenfor s. 114 meddelte digt. [VI-VIII] blank.
								1-53 text, 54 blank, 55 Indhold, 56 blank.</hi>
						      </p>
            <p xml:id="idm139674376941408">EB 5-47 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376941120">indeholder det samme, har ingen
								oplagsangivelse, men årstal</hi> 1847.</p>
            <pb n="141" xml:id="s141" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1141"/>
            <div xml:id="workid73944" decls="#biblid73944">
               <head xml:id="idm139674376937952">Paradisets Have.</head>
               <p xml:id="idm139674376937536">Der var en Kongesøn, Ingen havde saa mange og saa smukke
								Bøger, som han; Alt hvad der var skeet i denne Verden
								kunde han læse sig til og see afbildet i
								prægtige Billeder. Hvert Folk og hvert Land kunde han faae
								Besked om, men hvor Paradisets Have var at finde, derom stod der
								ikke et Ord; og den, just den var det, han tænkte meest
								paa.</p>
               <p xml:id="idm139674376936496">Hans Bedstemoder havde fortalt ham, da han endnu var ganske lille,
								men skulde begynde sin Skolegang, at hver Blomst i Paradisets Have
								var den sødeste Kage, Støvtraadene den fineste
								Viin; paa een stod Historie, paa en anden Geographie eller Tabeller,
								man behøvede kun at spise Kage, saa kunde man sin Lectie;
								jo mere man spiste, desmere fik man ind af Historie, Geographie og
								Tabeller.</p>
               <p xml:id="idm139674376935232">Det troede han den Gang; men alt, som han blev en større
								Dreng, lærte meer og blev langt klogere, begreb han nok,
								at der maatte være en langt anderledes Deilighed i
								Paradisets Have.</p>
               <p xml:id="idm139674376934416">»O, hvorfor brød dog Eva af Kundskabens
								Træ! hvorfor spiste Adam af den forbudne Frugt! det skulde
								have været mig, da var det ikke skeet! aldrig skulde
								Synden være kommen ind i Verden!«</p>
               <p xml:id="idm139674376933808">Det sagde han den Gang, og det sagde han endnu, da han var sytten
								Aar! Paradisets Have fyldte hele hans Tanke.</p>
               <p xml:id="idm139674376933296">En Dag gik han i Skoven; han gik alene, for det var hans
								største Fornøielse.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376932720">m <hi rend="italics" xml:id="idm139674376932192">H. C. Andersens Hus, Odense. (Kgl. Bibl. MS
									phot. 161,4°). 10 bl. koncept.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376931216">A EB 5-39 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376930656">s. 1-30 (Bibl.
									353).</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376929952">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376929296">2</hi> EB 5-47.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376928512">B EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376927952">s. 200-18 m. 3 ill., deraf 1
									på indsat blad.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376927168">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376926512">2</hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376925728">C SS 19-55 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376925168">s. 151-66.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376924352">D EHP 1-62 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376923792">s. 225-46 m. 3
									ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376922960">1 Paradisets Have] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376922400">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm139674376921744">har samme titel, men desuden et udkaststadium med
									titlen</hi> Lyksalighedens Ø. 20 kommen] kommet <hi rend="bold" xml:id="idm139674376920912">B-C</hi>, kommen <hi rend="bold" xml:id="idm139674376920224">D</hi>.</note>
               <pb n="142" xml:id="s142" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1142"/>
               <p xml:id="idm139674376918208">Aftenen faldt paa, Skyerne trak sammen, det blev et Regnveir, som om
								hele Himlen var en eneste Sluse, hvorfra Vandet styrtede; der var
								saa mørkt, som det ellers er om Natten i den dybeste
								Brønd. Snart gled han i det vaade Græs, snart
								faldt han over de nøgne Stene, der ragede frem fra
								Klippegrunden. Alt drev af Vand, der blev ikke en tør
								Traad paa den stakkels Prinds. Han maatte kravle op over store
								Steenblokke, hvor Vandet sivede ud af det høie Mos. Han
								var ved at segne om; da hørte han en forunderlig Susen,
								og foran sig saae han en stor, oplyst Hule. Midt inde
								brændte en Ild, saa man kunde stege en Hjort derved, og
								det blev der ogsaa; den prægtigste Hjort, med sine
								høie Takker, var stukket paa Spid og dreiedes langsomt
								rundt mellem to omhuggede Grantræer. En gammelagtig Kone,
								høi og stærk, som var hun et udklædt
								Mandfolk, sad ved Ilden, og kastede det ene Stykke <hi rend="sup" xml:id="idm139674376915600">*</hi>Brænde til efter det andet.</p>
               <p xml:id="idm139674376914768">»Kom du kun nærmere!« sagde hun,
								»sæt dig ved Ilden at du kan faae dine
								Klæder tørrede!«</p>
               <p xml:id="idm139674376914256">»Her er en slem Træk!« sagde Prindsen
								og satte sig paa Gulvet.</p>
               <p xml:id="idm139674376913776">»Det bliver værre endnu, naar mine
								Sønner komme hjem!« svarede Konen.
								»Du er her i Vindenes Hule, mine Sønner ere
								Verdens de fire Vinde, kan du forstaae det?«</p>
               <p xml:id="idm139674376913184">»Hvor ere dine Sønner?« spurgte
								Prindsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376912736">»Ja, det er ikke godt at svare, naar man spørger
								dumt,« sagde Konen. »Mine Sønner ere
								paa egen Haand, de spille Langbold med Skyerne deroppe i
								Storstuen!« og saa pegede hun op i Veiret.</p>
               <p xml:id="idm139674376912128">»Naa saa!« sagde Prindsen. »I taler
								ellers noget haardt og er ikke saa mild, som de Fruentimmer, jeg
								ellers seer omkring mig!«</p>
               <p xml:id="idm139674376911584">»Ja, de have nok ikke andet at gjøre! Jeg maa
								være haard, skal jeg holde mine Drenge i Ave! men det kan
								jeg, skjønt de have stive Nakker! seer du de fire
								Sække, der hænge paa Væggen; dem ere
								de ligesaa bange for, som du har været det for Riset bag
								Speilet. Jeg kan bukke Drengene sammen, skal jeg sige dig, og saa
								komme de i Posen; der gjøre vi ingen
								Omstændigheder! der sidde de og komme ikke ud at
								føite, før jeg finder for godt. Men der har vi
								den ene!«</p>
               <p xml:id="idm139674376910096">Det var Nordenvinden, som traadte ind med en isnende Kulde, store
								Hagl hoppede hen ad Gulvet, og Sneeflokkene fygede rundt om. Han var
								klædt i Bjørneskinds Buxer og Trøie;
								en</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376909296">12 langsomt] langsom <hi rend="bold" xml:id="idm139674376908736">A<hi rend="sup" xml:id="idm139674376908208">2</hi>B</hi>,
								langsomt <hi rend="bold" xml:id="idm139674376907424">B<hi rend="sup" xml:id="idm139674376906896">2</hi>
                  </hi>. 15 *Brænde til] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376906096">m</hi>, til <hi rend="bold" xml:id="idm139674376905408">A-D</hi>. 23 Hvor] Hvem <hi rend="bold" xml:id="idm139674376904720">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376904064">2</hi>.</note>
               <pb n="143" xml:id="s143" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1143"/>
               <p xml:id="idm139674376902080">Hætte af Sælhundeskind gik ned over
								Ørene; lange Iistapper hang ham ved Skjæget, og
								det ene Hagl efter det andet gled ham ned fra
								Trøie-Kraven.</p>
               <p xml:id="idm139674376901328">»Gaae ikke strax til Ilden!« sagde Prindsen.
								»De kan saa let faae Frost i Ansigtet og
								Hænderne!«</p>
               <p xml:id="idm139674376900816">»Frost!« sagde Nordenvinden og lo ganske
								høit. »Frost! det er just min
								største Fornøielse! Hvad er ellers Du for et
								Skrinkelbeen! Hvor kommer du i Vindenes Hule!«</p>
               <p xml:id="idm139674376900224">»Han er min Gjæst!« sagde den Gamle,
								»og er du ikke fornøiet med den Forklaring, saa
								kan du komme i Posen! - Nu kjender du min
								Dømmekraft!«</p>
               <p xml:id="idm139674376899648">See det hjalp, og Nordenvinden fortalte hvorfra han kom, og hvor han
								nu havde været næsten en heel Maaned.</p>
               <p xml:id="idm139674376899008">»Fra Polarhavet kommer jeg,« sagde han,
								»jeg har været paa
								»Beeren-Eiland« med de russiske
								Hvalrosse-Fangere. Jeg sad og sov paa Roret, da de seilede ud fra
								Nordkap! naar jeg imellem vaagnede lidt, fløi Stormfuglen
								mig om Benene! det er en løierlig Fugl, den
								gjør et rask Slag med Vingerne og saa holder den dem
								ubevægelig udstrakt og har da Fart nok.«</p>
               <p xml:id="idm139674376897776">»Gjør det bare ikke saa
								vidløftigt!« sagde Vindenes Moder.
								»Og saa kom du da til Beeren-Eiland!«</p>
               <p xml:id="idm139674376897264">»Der er deiligt! det er et Gulv til at dandse paa, fladt,
								som en Talerken! halvtøet Snee med lidt Mos, skarpe Stene
								og Beenrade af Hvalrosser og Iisbjørne laae der, de saae
								ud som Kjæmpers Arme og Been, med muggen
								Grønhed. Man skulde troe, at Solen aldrig havde lyst paa
								dem. Jeg pustede lidt til Taagen for at man kunde see Skuret: det
								var et Huus, reist af Vrag og betrukket med Hvalrosse-Hud;
								Kjødsiden vendte ud, den var fuld af Rødt og
								Grønt; paa Taget sad en levende Iisbjørn og
								brummede. Jeg gik til Stranden, saae paa Fuglerederne, saae paa de
								nøgne Unger, der skreg og gabede; da blæste jeg
								ned i de tusinde Struber, og de lærte at lukke Munden.
								Nederst væltede sig Hvalrosserne, som levende Indvolde
								eller Kjæmpe-Madiker med Svinehoveder og alenlange
								Tænder!« -</p>
               <p xml:id="idm139674376895664">»Du fortæller godt, min Dreng!« sagde
								Moderen. »Jeg faaer Vandet i Munden ved at høre
								paa dig!«</p>
               <p xml:id="idm139674376895152">»Saa gik det paa Fangst! Harpunen blev sat i Hvalrossens
								Bryst, saa den dampende Blodstraale stod som et Springvand over
								Isen. Da tænkte jeg ogsaa paa mit Spil! jeg
								blæste op, lod</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376894544">14 jeg,«] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376893984">komma mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376893296">A</hi>. 15 Hvalrosse-] Hvalros- <hi rend="bold" xml:id="idm139674376892592">D</hi>. 18 rask] raskt <hi rend="bold" xml:id="idm139674376891904">D</hi>. 20
								vidløftigt] vidtløftigt <hi rend="bold" xml:id="idm139674376891152">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376890496">2</hi>. 22 Der] Det <hi rend="bold" xml:id="idm139674376889840">B</hi>. 23 lidt
								Mos] Mos <hi rend="bold" xml:id="idm139674376889136">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376888480">2</hi>. 28 Hvalrosse-] Hvalros- <hi rend="bold" xml:id="idm139674376887808">D</hi>. 31 skreg] skrege <hi rend="bold" xml:id="idm139674376887120">D</hi>.</note>
               <pb n="144" xml:id="s144" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1144"/>
               <p xml:id="idm139674376885152">mine Seilere, de klippehøie Iisfjelde, klemme Baadene
								inde; hui hvor man peb, og hvor man skreg, men jeg peb
								høiere! de døde Hval-Kroppe, Kister og
								Tougværk maatte de pakke ud paa Isen! jeg rystede
								Snee-Flokkene om dem og lod dem i de indklemte Fartøier
								drive Syd paa med Fangsten, for der at smage Saltvand. De komme
								aldrig meer til Beeren-Eiland!«</p>
               <p xml:id="idm139674376884096">»Saa har du jo gjort ondt!« sagde Vindenes Moder.</p>
               <p xml:id="idm139674376883648">»Hvad godt jeg har gjort, kan de Andre
								fortælle!« sagde han, »men der har vi
								min Broder fra Vesten, ham kan jeg bedst lide af dem Alle sammen,
								han smager af Søen og har en velsignet Kulde med
								sig!«</p>
               <p xml:id="idm139674376883008">»Er det den lille Zephir?« spurgte Prindsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376882560">»Ja vist er det Zephir!« sagde den Gamle,
								»men han er ikke saa lille endda. I gamle Dage var han en
								smuk Dreng, men nu er det forbi!«</p>
               <p xml:id="idm139674376882000">Han saae ud som en Vildmand, men han havde en Faldhat paa for ikke at
								komme til Skade. I Haanden holdt han en Mahogni Kølle,
								hugget i de amerikanske Mahogni-Skove. Mindre kunde det ikke
								være!</p>
               <p xml:id="idm139674376881168">»Hvor kommer du fra?« spurgte hans Moder.</p>
               <p xml:id="idm139674376880720">»Fra Skov-Ørknerne!« sagde han,
								»hvor de tornede Lianer gjøre et
								Gjærde mellem hvert Træ, hvor Vandslangen ligger
								i det vaade Græs, og Menneskene synes
								unødvendige!«</p>
               <p xml:id="idm139674376880112">»Hvad bestilte du der?«</p>
               <p xml:id="idm139674376879680">»Jeg saae paa den dybe Flod, saae hvor den styrtede fra
								Klippen, blev Støv og fløi mod Skyerne, for at
								bære Regnbuen. Jeg saae den vilde Bøffel
								svømme i Floden, men Strømmen rev ham med sig;
								han drev med Vildændernes Flok, der fløi i
								Veiret, hvor Vandet styrtede; Bøffelen maatte ned, det
								syntes jeg om, og blæste en Storm, saa de urgamle
								Træer seilede og bleve til Spaaner.«</p>
               <p xml:id="idm139674376878384">»Og andet har du ikke bestilt?« spurgte den
								Gamle.</p>
               <p xml:id="idm139674376877920">»Jeg har slaaet Kolbøtter i Savannerne, jeg har
								klappet de vilde Heste og rystet Kokosnødder! jo, jo, jeg
								har Historier at fortælle! men man skal ikke sige Alt,
								hvad man veed. Det kjender du nok, du Gamle!« og saa
								kyssede han sin Moder, saa hun nær var gaaet bag over; han
								var rigtig nok en vild Dreng.</p>
               <p xml:id="idm139674376876816">Nu kom Søndenvinden med Turban og flyvende Beduin-Kappe.</p>
               <p xml:id="idm139674376876304">»Her er dygtigt koldt <hi rend="sup" xml:id="idm139674376876016">*</hi>herinde!« sagde han, og kastede Brænde</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376875168">7 jo gjort] gjort <hi rend="bold" xml:id="idm139674376874608">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376873952">2</hi>. 8 kan] kunne <hi rend="bold" xml:id="idm139674376873296">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376872640">2</hi>. 12-13 Zephir] Zephyr <hi rend="bold" xml:id="idm139674376871984">D</hi>. 40 *herinde] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376871296">m</hi>, her ude
									<hi rend="bold" xml:id="idm139674376870608">A-B<hi rend="sup" xml:id="idm139674376870080">2</hi>
                  </hi>, herinde <hi rend="bold" xml:id="idm139674376869296">C</hi>.</note>
               <pb n="145" xml:id="s145" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1145"/>
               <p xml:id="idm139674376867328">til Ilden, »man kan mærke, at Nordenvinden er
								kommen først!«</p>
               <p xml:id="idm139674376866784">»Her er saa hedt, saa man kan stege en
								Iisbjørn!« sagde Nordenvinden.</p>
               <p xml:id="idm139674376866304">»Du er selv en Iisbjørn!« svarede
								Søndenvinden.</p>
               <p xml:id="idm139674376865840">»Vil I puttes i Posen!« spurgte den Gamle,
								- »Sæt dig paa Stenen der og
								fortæl, hvor du har været.«</p>
               <p xml:id="idm139674376865312">»I Africa, min Moder!« svarede han.
								»Jeg var med Hottentotterne paa Løvejagt i
								Kaffernes Land! hvilket Græs der groer paa Sletten,
								grønt som en Oliven! der dandsede Gnuen, og Strudsen
								løb Væddeløb med mig, men jeg er dog
								raskere til Beens. Jeg kom til Ørkenen til det gule Sand;
								der seer ud, som paa Havets Bund. Jeg traf en Karavane! de slagtede
								deres sidste Kameel for at faae Vand at drikke, men det var kun lidt
								de fik. Solen brændte for oven, og Sandet stegte for
								neden. Ingen Grændse havde den udstrakte Ørken.
								Da boltrede jeg mig i det fine, løse Sand og hvirvlede
								det op i store Støtter, det var en Dands! Du skulde have
								seet hvor forknyt Dromedaren stod, og Kjøbmanden trak
								Kaftanen over Hovedet. Han kastede sig ned for mig som for Allah,
								sin Gud. Nu ere de begravede, der staaer en Pyramide af Sand over
								dem Alle sammen, naar jeg engang blæser den bort, saa skal
								Solen blege de hvide Been, da kan de Reisende see, her har
								før været Mennesker. Ellers kan man ikke troe
								det i Ørkenen!«</p>
               <p xml:id="idm139674376863712">»Du har altsaa kun gjort ondt!« sagde Moderen.
								»Marsch i Posen!« og før han vidste
								det, havde hun Søndenvinden om Livet og i Posen, den
								væltede rundt omkring paa Gulvet, men hun satte sig paa
								den, og da maatte den ligge stille.</p>
               <p xml:id="idm139674376863040">»Det er nogle raske Drenge, hun har!« sagde
								Prindsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376862576">»Ja saamæn,« svarede hun, »og
								ave dem kan jeg! der har vi den fjerde!«</p>
               <p xml:id="idm139674376862096">Det var Østenvinden, han var klædt som en
								Chineser.</p>
               <p xml:id="idm139674376861568">»Naa, kommer du fra den Kant!« sagde Moderen,
								»jeg troede, du havde været i Paradisets
								Have.«</p>
               <p xml:id="idm139674376861056">»Der flyver jeg først hen imorgen!«
								sagde Østenvinden, »imorgen er det hundrede Aar
								siden jeg var der! jeg kommer nu fra China, hvor jeg har dandset om
								Porcellaintaarnet, saa alle Klokkerne klingede. Nede paa Gaden fik
								Embedsmændene Prygl, Bambusrør blev slidt paa
								deres Skuldre, og det var Folk fra den første til den
								niende Grad, de skreg: mange Tak, min</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376859824">1 kommen] kommet <hi rend="bold" xml:id="idm139674376859264">m</hi>, kommen <hi rend="bold" xml:id="idm139674376858576">AA</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376857920">2</hi>, kommet <hi rend="bold" xml:id="idm139674376857264">B</hi>. 7
								»Jeg] »<hi rend="italics" xml:id="idm139674376856544">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376855856">A</hi>. 15 boltrede] baltrede <hi rend="bold" xml:id="idm139674376855152">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376854496">2</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376853872">C</hi>, boltrede <hi rend="bold" xml:id="idm139674376853184">D</hi>. 19 sin]
								hans <hi rend="bold" xml:id="idm139674376852496">D</hi>. 38 Bambusrør blev] Bambus
								Røret blev <hi rend="bold" xml:id="idm139674376851728">m</hi>, Bambusrør
								blev <hi rend="bold" xml:id="idm139674376851008">A</hi>, Bambusrør bleve <hi rend="bold" xml:id="idm139674376850304">B</hi>. 39 skreg] skrege <hi rend="bold" xml:id="idm139674376849616">B</hi>.</note>
               <pb n="146" xml:id="s146" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1146"/>
               <p xml:id="idm139674376847696">faderlige Velgjører! men de meente ikke noget med det, og
								jeg ringede med Klokkerne og sang tsing, tsang, tsu!«</p>
               <p xml:id="idm139674376847056">»Du er kaad paa det!« sagde den Gamle,
								»det er godt Du imorgen kommer til Paradisets Have, det
								hjælper altid paa din Dannelse! drik saa dygtig af
								Viisdommens Kilde og tag en lille Plaske fuld hjem med til
								mig!«</p>
               <p xml:id="idm139674376846416">»Det skal jeg!« sagde Østenvinden.
								»Men hvorfor har du nu puttet min Broder fra
								Sønden ned i Posen, frem med ham! han skal
								fortælle mig om Fugl Phønix, den Fugl vil
								Prindsessen i Paradisets Have altid høre om, naar jeg
								hvert hundrede Aar gjør Visit. Luk Posen op! saa er Du
								min sødeste Moder, og jeg skal forære dig to
								Lommer fulde af Thee, saa grøn og frisk, som jeg har
								plukket den paa Stedet!«</p>
               <p xml:id="idm139674376845072">»Naa, for Theens Skyld og fordi du er min
								Kjæledægge, vil jeg aabne Posen!« det
								gjorde hun, og Søndenvinden krøb ud, men han
								saae ganske slukøret ud, fordi den fremmede Prinds havde
								seet det.</p>
               <p xml:id="idm139674376844448">»Der har du et Palmeblad til Prindsessen!« sagde
								Søndenvinden, »det Blad har den gamle Fugl
								Phønix, den eneste der var i Verden, givet mig; han har
								med sit Næb ridset deri sin hele Levnets-Beskrivelse, de
								hundred Aar han levede; nu kan hun selv læse sig det til.
								Jeg saae, hvor Fugl Phønix selv stak Ild i sin Rede og
								sad og brændte op, som en Hindues Kone. Hvor dog de
								tørre Grene knagede, der var en Røg og en
								Duft. Tilsidst slog Alt op i Lue, den gamle Fugl Phønix
								blev til Aske, men hans Æg laae gloende rødt i
								Ilden, det revnede med et stort Knald, og Ungen fløi ud,
								nu er den Regent over alle Fuglene og den eneste Fugl
								Phønix i Verden. Han har bidt et Hul i Palmebladet, jeg
								gav dig, det er hans Hilsen til Prindsessen!«</p>
               <p xml:id="idm139674376842848">»Lad os nu faae noget at leve af!« sagde Vindenes
								Moder, og saa satte de sig Alle til at spise af den stegte Hjort, og
								Prindsen sad ved Siden af Østenvinden, og derfor bleve de
								snart gode Venner.</p>
               <p xml:id="idm139674376842224">»Hør, siig mig engang,« sagde
								Prindsen. »Hvad er det for en Prindsesse, her bliver talt
								saa meget om, og hvor ligger Paradisets Have!«</p>
               <p xml:id="idm139674376841664">»Ho, ho!« sagde Østenvinden,
								»vil du derhen, ja saa flyv du med mig imorgen! men det
								maa jeg ellers sige dig, der har</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376841120">3 »det] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376840560">m</hi>, »Det <hi rend="bold" xml:id="idm139674376839872">A-C</hi>, »det <hi rend="bold" xml:id="idm139674376839184">D</hi>. 6 til] t l <hi rend="italics" xml:id="idm139674376838496">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376837808">A</hi>. 11 gjør] g ør <hi rend="italics" xml:id="idm139674376837104">fejl</hi> A. - min] mn <hi rend="italics" xml:id="idm139674376836384">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376835696">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376835040">2</hi>. 21 hundred] hundrede <hi rend="bold" xml:id="idm139674376834384">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376833728">2</hi>. 24 der] det <hi rend="bold" xml:id="idm139674376833072">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376832416">2</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376831792">B</hi>, der <hi rend="bold" xml:id="idm139674376831104">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376830448">2</hi>. 34 Prindsen.] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376829792">Punktum</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376829104">m</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139674376828448">komma</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376827760">A</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139674376827104">men</hi> hvad <hi rend="italics" xml:id="idm139674376826416">først</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376825728">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376825072">2</hi>.</note>
               <pb n="147" xml:id="s147" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1147"/>
               <p xml:id="idm139674376823136">ingen Mennesker været siden Adam og Evas Tid. Dem kjender
								du jo nok af din Bibelhistorie!«</p>
               <p xml:id="idm139674376822528">»Ja vist!« sagde Prindsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376822096">»Dengang de bleve forjagne, sank Paradisets Have ned i
								Jorden, men den beholdt sit varme Solskin, sin milde Luft og al sin
								Herlighed. Feernes Dronning boer derinde; der ligger Lyksalighedens
								Ø, hvor Døden aldrig kommer, hvor der er
								deiligt at være! Sæt dig paa min Ryg i Morgen,
								saa skal jeg tage dig med; jeg tænker, det nok lader sig
								gjøre! men nu maa du ikke snakke mere, for jeg vil
								sove!«</p>
               <p xml:id="idm139674376820784">Og saa sov de Allesammen.</p>
               <p xml:id="idm139674376820352">I den tidlige Morgenstund vaagnede Prindsen og blev ikke lidt
								betuttet ved at han allerede var høit oppe over Skyerne.
								Han sad paa Ryggen af Østenvinden, der nok saa
								ærligt holdt paa ham; de vare saa høit i
								Veiret, at Skove og Marker, Floder og Søer toge sig ud
								som paa et stort illumineret Landkaart.</p>
               <p xml:id="idm139674376819264">»God Morgen!« sagde Østenvinden.
								»Du kunde ellers gjerne sove lidt endnu, for der er ikke
								meget at see paa det flade Land under os. Uden du har Lyst til at
								tælle Kirker! de staae som Kridtprikker nede paa det
								grønne Brædt.« Det var Marker og
								Enge, han kaldte det grønne Brædt.</p>
               <p xml:id="idm139674376818208">»Det var uartigt, at jeg ikke fik sagt Farvel til din Moder
								og dine Brødre!« sagde Prindsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376817712">»Naar man sover, er man undskyldt!« sagde
								Østenvinden, og derpaa fløi de endnu raskere
								afsted: man kunde høre det paa Toppene af Skovene, naar
								de foer henover dem, raslede alle Grene og Blade; man kunde
								høre det paa Havet og Søerne, thi hvor de
								fløi, væltede Bølgerne
								høiere, og de store Skibe neiede dybt ned i Vandet, som
								svømmende Svaner.</p>
               <p xml:id="idm139674376816496">Mod Aften, da det blev mørkt, saae det morsomt ud med de
								store Byer; Lysene brændte dernede, snart her, snart der,
								det var akkurat, som naar man har brændt et Stykke Papir
								og seer de mange smaa Ildgnister, hvor de ere Børn og
								gaae af Skole! Og Prindsen klappede i Hænderne, men
								Østenvinden bad ham lade være med det, heller
								holde sig fast, ellers kunde han let falde ned og blive
								hængende paa et Kirkespiir.</p>
               <p xml:id="idm139674376815440">Ørnen i de sorte Skove fløi nok saa let, men
								Østenvinden fløi lettere. Kosakken paa sin
								lille Hest jog afsted over Sletterne, men Prindsen jog anderledes
								afsted.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376814848">8 være!] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376814288">herefter</hi> «
									<hi rend="bold" xml:id="idm139674376813552">A</hi>. 19 som] som hundrede <hi rend="bold" xml:id="idm139674376812864">m</hi>. 32 akkurat] ganske akurat <hi rend="bold" xml:id="idm139674376812160">m</hi>, akkurat
									<hi rend="bold" xml:id="idm139674376811472">A-C</hi>, ganske <hi rend="bold" xml:id="idm139674376810784">D</hi>. 35 det,] det og <hi rend="bold" xml:id="idm139674376810096">B</hi>.</note>
               <pb n="148" xml:id="s148" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1148"/>
               <p xml:id="idm139674376808080">»Nu kan du see Himmalaia!« sagde
								Østenvinden, »det er det høieste
								Bjerg i Asien; snart skulle vi nu komme til Paradisets
								Have!« saa dreiede de mere sydligt, og snart duftede der
								af Kryderier og Blomster. Figen og Granatæbler voxte
								vildt, og den vilde Viinranke havde blaa og røde Druer.
								Her steeg de begge to ned, strakte sig i det bløde
								Græs, hvor Blomsterne nikkede til Vinden ligesom de vilde
								sige: »velkommen tilbage.«</p>
               <p xml:id="idm139674376806688">»Ere vi nu i Paradisets Have?« spurgte Prindsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376806240">»Nei vist ikke!« svarede Østenvinden,
								»men nu skal vi snart komme der. Seer du
								Fjeldvæggen der og den store Hule, hvor Viinrankerne
								hænge som store grønne Gardiner. Der skal vi
								ind igjennem! Svøb dig i din Kappe, her brænder
								Solen, men eet Skridt og det er isnende koldt. Fuglen, som streifer
								forbi Hulen, har den ene Vinge herude i den varme Sommer og den
								anden derinde i den kolde Vinter!«</p>
               <p xml:id="idm139674376804928">»Saa, det er Veien til Paradisets Have?« spurgte
								Prindsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376804464">Nu gik de ind i Hulen! hu, hvor der var isnende koldt, men det varede
								dog ikke længe. <hi rend="sup" xml:id="idm139674376804000">*</hi>Østenvinden bredte sine Vinger ud, og de lyste som
								den klareste Ild; nei hvilke Huler! de store Steenblokke, som Vandet
								dryppede fra, hang over dem i de forunderligste Skikkelser; snart
								var der saa snevert, at de maatte krybe paa Hænder og
								Fødder, snart saa høit og udstrakt, som i den
								frie Luft. Det saae ud som Gravcapeller med stumme Orgelpiber og
								forstenede <hi rend="sup" xml:id="idm139674376802528">*</hi>Faner.</p>
               <p xml:id="idm139674376801744">»Vi gaae nok Dødens Vei til Paradisets
								Have!« sagde Prindsen, men Østenvinden svarede
								ikke et Ord, pegede fremad, og det deiligste blaa Lys straalede dem
								imøde; Steenblokkene oven over bleve mere og mere en
								Taage, der tilsidst var klar, som en hvid Sky i Maaneskin. Nu vare
								de i den deiligste milde Luft, saa frisk som paa Bjergene, saa
								duftende, som ved Dalens Roser.</p>
               <p xml:id="idm139674376800496">Der strømmede en Flod, saa klar, som Luften selv, og
								Fiskene vare som Sølv og Guld; purpurrøde Aal,
								der skjøde blaa Ildgnister ved hver Bøining,
								spillede dernede i Vandet og de brede Aakande-Blade havde Regnbuens
								Farver, Blomsten selv var en rødguul brændende
								Lue, som Vandet gav Næring, ligesom Olien faaer Lampen
								bestandigt til at brænde! en fast Bro af</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376799488">1 Himmalaia,«]« <hi rend="italics" xml:id="idm139674376798912">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376798224">A</hi>. 4 vildt] vild <hi rend="bold" xml:id="idm139674376797536">C</hi>, vildt
									<hi rend="bold" xml:id="idm139674376796848">D</hi>. 5 steeg] stege <hi rend="bold" xml:id="idm139674376796160">D</hi>. 6
								ned,] ned og <hi rend="bold" xml:id="idm139674376795456">D</hi>. 9 Østenvinden,] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376794752">komma mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376794064">A</hi>. - skal] skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376793376">D</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139674376792720">men lin</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm139674376792032">11</hi>
								skal vi <hi rend="bold" xml:id="idm139674376791344">D</hi>. 18 *Østen vinden]
								Sønden- <hi rend="bold" xml:id="idm139674376790592">AA</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376789936">2</hi>, Østen- <hi rend="bold" xml:id="idm139674376789280">B</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm139674376788624">I</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376787968">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm139674376787312">findes fejlen både ved denne og
									Østenvindens to foregående replikker,
									ligeledes i sætningen efter Prinsens næste
									replik.</hi> 19 hvilke Huler] hvilken Hule <hi rend="bold" xml:id="idm139674376786288">D</hi>. 24 *Faner] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376785600">m</hi>, Orgler <hi rend="bold" xml:id="idm139674376784912">A</hi>, Paner <hi rend="bold" xml:id="idm139674376784224">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376783568">2</hi>. 27 imøde;] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376782896">m</hi>,
								imøde? <hi rend="bold" xml:id="idm139674376782192">A</hi>.</note>
               <pb n="149" xml:id="s149" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1149"/>
               <p xml:id="idm139674376780160">Marmor, men saa kunstigt og fiint udskaaren, som var den gjort af
								Kniplinger og Glasperler, førte over Vandet til
								Lyksalighedens Ø, hvor Paradisets Have blomstrede.</p>
               <p xml:id="idm139674376779392">Østenvinden tog Prindsen paa sine Arme og bar ham derover.
								Der sang Blomster og Blade de skjønneste Sange fra hans
								Barndom, men saa svulmende deiligt, som ingen menneskelig Stemme her
								kan synge.</p>
               <p xml:id="idm139674376778768">Var det Palmetræer, eller kjæmpestore
								Vandplanter, her groede! saa saftige og store Træer havde
								Prindsen aldrig før seet; i lange Krandse hang der de
								forunderligste Slyngplanter, som de kun findes afbildede med Farver
								og Guld paa Randen af de gamle Helgenbøger eller snoe sig
								der gjennem Begyndelses-Bogstaverne. Det var de sælsomste
								Sammensætninger af Fugle, Blomster og Snørkler.
								I Græsset tæt ved stod en Flok Paafugle med
								udbredte straalende Haler! Jo det var rigtignok saa! nei da Prindsen
								rørte ved dem, mærkede han, at det ikke var
								Dyr, men Planter: det var de store Skræpper, der her
								straalede som Paafuglens deilige Hale. Løven og Tigeren
								sprang liig smidige Katte mellem grønne Hækker,
								der duftede som <hi rend="sup" xml:id="idm139674376776800">*</hi>Æbletræets
								Blomster, og Løven og Tigren vare tamme, den vilde
								Skovdue, skinnende som den skjønneste Perle, baskede med
								sine Vinger Løven paa Manken, og Antilopen, der ellers er
								saa sky, stod og nikkede med Hovedet, ligesom den ogsaa vilde lege
								med.</p>
               <p xml:id="idm139674376775744">Nu kom Paradisets Fee; hendes Klæder straalede som Solen,
								og hendes Ansigt var mildt, som en glad Moders, naar hun ret er
								lykkelig over sit Barn. Hun var saa ung og smuk, og de deiligste
								Piger, hver med en lysende Stjerne i Haaret, fulgte hende.</p>
               <p xml:id="idm139674376774800">Østenvinden gav hende det skrevne Blad fra Fugl
								Phønix, og hendes Øine funklede af
								Glæde; hun tog Prindsen ved Haanden og førte
								ham ind i sit Slot, hvor Væggene havde Farver, som det
								prægtigste Tulipanblad, holdt mod Solen, Loftet selv var
								een stor straalende Blomst, og jo mere man stirrede op i den, desto
								dybere syntes dens Bæger. Prindsen traadte hen til Vinduet
								og saae igjennem een af Ruderne, da saae han Kundskabens
								Træ med Slangen, og Adam og Eva stod tæt derved.
								»Ere de ikke forjagne?« spurgte han, og Feen
								smilede, og forklarede ham, at paa hver Rude havde Tiden saaledes
								brændt sit Billede, men ikke, som man pleiede at see det,
								nei der var Liv deri, Træernes Blade rørte sig,
								Menneskene kom og gik, som i et</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376773200">1 udskaaren] udskaaret <hi rend="bold" xml:id="idm139674376772640">m</hi>, udskaaren <hi rend="bold" xml:id="idm139674376771952">A-C</hi>, udhugget <hi rend="bold" xml:id="idm139674376771264">D</hi>.
								- den gjort] den <hi rend="bold" xml:id="idm139674376770560">B</hi>. 19
								*Æbletræets] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376769824">m</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139674376769168">men fejllæst som</hi>
								Olietræets <hi rend="bold" xml:id="idm139674376768400">A-D</hi>. 20 Skovdue]
									<hi rend="italics" xml:id="idm139674376767712">herefter komma</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376767024">m</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139674376766368">glemt</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376765680">A</hi>.</note>
               <pb n="150" xml:id="s150" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1150"/>
               <p xml:id="idm139674376763760">Speilbillede. Og han saae gjennem en anden Rude, og der var Jakobs
								Drøm, hvor Stigen gik lige ind i Himlen, og Englene med
								store Vinger svævede op og ned. Ja, Alt hvad der var skeet
								i denne Verden levede og rørte sig i Glasruderne; saa
								kunstige Malerier kunde kun Tiden indbrænde.</p>
               <p xml:id="idm139674376762720">Feen smilede og førte ham ind i en Sal, stor og
								høi; dens Vægge syntes transparente Malerier,
								med det ene Ansigt deiligere, end det andet; det var Millioner
								Lykkelige, der smilede og sang, saa det flød sammen i een
								Melodie; de allerøverste vare saa smaa, at de syntes
								mindre, end den mindste Rosenknop, naar den tegnes som en Prik paa
								Papiret. Og midt i Salen stod et stort Træ med
								hængende yppige Grene; gyldne Æbler, store og
								smaa, hang som Appelsiner mellem de grønne Blade. Det var
								Kundskabens Træ, af hvis Frugt Adam og Eva havde spiist.
								Fra hvert Blad dryppede en skinnende rød Dugdraabe; det
								var, som om Træet græd blodige Taarer.</p>
               <p xml:id="idm139674376760800">»Lad os nu stige i Baaden!« sagde Feen,
								»der ville vi nyde Forfriskninger ude paa det svulmende
								Vand! Baaden gynger, kommer dog ikke af Stedet, men alle Verdens
								Lande glide forbi vore Øine.« Og det var
								underligt at see, hvorledes hele Kysten bevægede sig. Der
								kom de høie sneebedækte Alper, med Skyer og
								sorte Grantræer, Hornet klang saa dybt veemodigt, og
								Hyrden jodlede smukt i Dalen. Nu bøiede
								Banantræerne deres lange, hængende Grene ned
								over Baaden, kulsorte Svaner svømmede paa Vandet, og de
								sælsomste Dyr og Blomster viste sig paa Strandbreden: det
								var Ny-Holland, den femte Verdensdeel, der med en Udsigt til de blaa
								Bjerge gled forbi. Man hørte Præsternes Sang og
								saae de Vildes Dands til Lyden af Trommer og Been-Tuber.
								Ægypternes Pyramider, der ragede ind i Skyerne, omstyrtede
								Søiler og Sphinxer, halv begravet i Sandet, seilede
								forbi. Nordlysene brændte over Nordens Jøkler,
								det var et Fyrværkeri, som Ingen kunde gjøre
								efter. Prindsen var saa lyksalig, ja han saae jo hundrede Gange
								mere, end hvad vi her fortælle.</p>
               <p xml:id="idm139674376757984">»Og altid kan jeg blive her?« spurgte han.</p>
               <p xml:id="idm139674376757536">»Det beroer paa dig selv!« svarede Feen.
								»Dersom du ikke, som Adam, lader dig friste til at
								gjøre det Forbudne, da kan du altid blive her!«</p>
               <p xml:id="idm139674376756976">»Jeg skal ikke røre Æblerne paa
								Kundskabens Træ!« sagde Prindsen. »Her
								er jo tusinde Frugter, skjønne, som <hi rend="sup" xml:id="idm139674376756576">*</hi>de!«</p>
               <p xml:id="idm139674376755792">»Prøv dig selv, og er du ikke stærk
								nok, saa følg med</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376755328">7 transparente] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376754768">herefter komma</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376754080">A</hi>. 35 Feen. »Dersom] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376753360">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm139674376752704">har komma og kan læses</hi> dersom; <hi rend="bold" xml:id="idm139674376751952">A</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm139674376751296">komma.</hi> 39 *de] den <hi rend="bold" xml:id="idm139674376750576">mA</hi>,
								de <hi rend="bold" xml:id="idm139674376749888">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376749232">2</hi>.</note>
               <pb n="151" xml:id="s151" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1151"/>
               <p xml:id="idm139674376747344">Østenvinden, som bragte dig; han flyver nu tilbage og
								kommer her ej i hundrede Aar; den Tid vil paa dette Sted gaae for
								dig, som var det kun hundrede Timer, men det er en lang Tid for
								Fristelsen og Synden. Hver Aften, naar jeg gaaer fra dig, maa jeg
								tilraabe dig »følg med!« jeg maa
								vinke med Haanden ad dig, men bliv tilbage. Gaa ikke med, thi da vil
								ved hvert Skridt din Længsel blive større: du
								kommer i Salen, hvor Kundskabens Træ groer; jeg sover
								under dens duftende hængende Grene, du vil bøie
								dig over mig, og jeg maa smile, men trykker du et Kys paa min Mund,
								da synker Paradiset dybt i Jorden, og det er tabt for dig.
								Ørkenens skarpe Vind vil omsuse dig, den kolde Regn
								dryppe fra dit Haar. Sorg og Trængsel bliver din
								Arvelod.«</p>
               <p xml:id="idm139674376745744">»Jeg bliver her!« sagde Prindsen, og
								Østenvinden kyssede ham paa Panden og sagde
								»vær stærk, saa samles vi her igjen om
								hundrede Aar! farvel! farvel!« og Østenvinden
								bredte sine store Vinger ud; de lyste, som Kornmoen i
								Høsten, eller Nordlyset i den kolde Vinter.
								»Farvel! farvel!« klang det fra Blomster og
								Træer. Storke og Pelikaner fløi i
								Række, som flagrende Baand, og fulgte med til
								Grændsen af Haven.</p>
               <p xml:id="idm139674376744352">»Nu begynde vore Dandse!« sagde Feen,
								»ved Slutningen, hvor jeg dandser med dig, vil du see,
								idet Solen synker, at jeg vinker ad dig, du vil høre mig
								tilraabe dig: følg med! men gjør det ikke! i
								hundred Aar maa jeg hver Aften gjentage det; for hver Gang den Tid
								er omme, vinder du mere Kraft, tilsidst tænker du aldrig
								derpaa. Iaften er det første Gang; nu har jeg advaret
								dig!«</p>
               <p xml:id="idm139674376743072">Og Feen førte ham ind i en stor Sal af hvide
								gjennemsigtige Lilier, de gule Støvtraade i hver var en
								lille Guldharpe, som klang med Strængelyd og
								Fløitetoner. De skjønneste Piger,
								svævende og slanke, klædte i bølgende
								Flor, saa man saae de deilige Lemmer, svævede i Dandse, og
								sang om hvor herligt det var at leve, at de aldrig vilde
								døe, og at Paradisets Have skulde evig blomstre.</p>
               <p xml:id="idm139674376742048">Og Solen gik ned, den hele Himmel blev eet Guld, der gav Lilierne
								Skjær som den deiligste Rose, og Prindsen drak af den
								skummende Viin, Pigerne rakte ham, og han følte en
								Lyksalighed, som aldrig før; han saae, hvor Salens
								Baggrund aabnede sig, og Kundskabens Træ stod i en Glands,
								der blændede hans Øie; Sangen derfra var
								blød og deilig, som hans Moders</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376740896">8 dens] dets <hi rend="bold" xml:id="idm139674376740336">C</hi>, dens <hi rend="bold" xml:id="idm139674376739648">D</hi>.
								24 hundred] hundrede <hi rend="bold" xml:id="idm139674376738944">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376738288">2</hi>. 27 dig!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm139674376737616">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376736928">A</hi>. 39 sig, og] sig og <hi rend="bold" xml:id="idm139674376736240">m</hi>,
								sig, <hi rend="bold" xml:id="idm139674376735552">C</hi>, sig, og <hi rend="bold" xml:id="idm139674376734864">D</hi>.</note>
               <pb n="152" xml:id="s152" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1152"/>
               <p xml:id="idm139674376732848">Stemme, og det var, som hun sang: »mit Barn! mit elskede
								Barn!«</p>
               <p xml:id="idm139674376732304">Da vinkede Feen og raabte saa kjærligt
								»følg mig! følg mig!« og
								han styrtede hen imod hende, glemte sit Løfte, glemte det
								alt den første Aften, og hun vinkede og smilede. Duften,
								den krydrede Duft rundt om blev mere stærk, Harperne
								tonede langt deiligere, og det var, som de Millioner smilende
								Hoveder i Salen, hvor Træet groede, nikkede og sang:
								»Alt bør man kjende! Mennesket er Jordens
								Herre« og det var ikke længer Blod-Taarer, der
								faldt fra Bladene paa Kundskabens Træ, det var
								røde, funklende Stjerner, syntes ham.
								»Følg mig, følg mig!«
								lød de bævende Toner, og ved hvert Skridt
								brændte Prindsens Kinder hedere, hans Blod
								bevægede sig stærkere! »jeg
								maa!« sagde han, »det er jo ingen Synd, kan ikke
								være det! hvorfor ikke følge
								Skjønhed og Glæde! see hende sove vil jeg! der
								er jo intet tabt, naar jeg kun lader være at kysse hende,
								og det gjør jeg ikke, jeg er stærk, jeg har en
								fast Villie!«</p>
               <p xml:id="idm139674376729968">Og Feen kastede sin straalende Dragt, bøiede Grenene
								tilbage, og et Øieblik efter var hun skjult derinde.</p>
               <p xml:id="idm139674376729344">»Jeg har endnu ikke syndet!« sagde Prindsen,
								»og vil det ikke heller;« og saa drog han
								Grenene til Side, der sov hun allerede, deilig, som kun Feen i
								Paradisets Have kan være det; hun smilede i
								Drømme, han bøiede sig ned over hende og saae
								Taarerne bæve mellem hendes Øienhaar!</p>
               <p xml:id="idm139674376728288">»Græder du over mig?« hviskede han,
								»græd ikke, du deilige Qvinde! Nu begriber jeg
								først Paradisets Lykke, den strømmer gjennem
								mit Blod, gjennem min Tanke, Cherubens Kraft og evige Liv
								føler jeg i mit jordiske Legeme, lad det blive evig Nat
								for mig, et Minut, som dette, er Rigdom nok!« og han
								kyssede Taaren af hendes Øie, hans Mund rørte
								ved hendes - -</p>
               <p xml:id="idm139674376727040">- Da lød der et Tordenskrald, saa dybt og
								skrækkeligt, som ingen har hørt det
								før, og Alt styrtede sammen: den deilige Fee, det
								blomstrende Paradiis sank, det sank saa dybt, saa dybt, Prindsen
								saae det synke i den sorte Nat; som en lille skinnende Stjerne
								straalede det langt borte! Dødskulde gik gjennem hans
								Lemmer, han lukkede sit Øie og laae længe, som
								død.</p>
               <p xml:id="idm139674376726032">Den kolde Regn faldt paa hans Ansigt, den skarpe Vind
								blæste om hans Hoved, da vendte hans Tanker tilbage.
								»Hvad har jeg gjort!« sukkede han,
								»jeg har syndet som Adam! syndet, saa Paradiset er sjunket
								dybt der ned!« og han aabnede sit Øie,</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376725072">1 »mit] » <hi rend="italics" xml:id="idm139674376724496">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376723808">A</hi>. 9 Blod-] blodige <hi rend="bold" xml:id="idm139674376723120">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376722464">2</hi>. 29 dette,] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376721808">komma mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376721120">A</hi>. 31 et] er <hi rend="italics" xml:id="idm139674376720432">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376719744">A</hi>. 40 sjunket] sunket <hi rend="bold" xml:id="idm139674376719056">D</hi>.</note>
               <pb n="153" xml:id="s153" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1153"/>
               <p xml:id="idm139674376717088">Stjernen, langt borte, Stjernen, der funklede som det sjunkne
								Paradiis, saae han endnu - det var Morgenstjernen paa
								Himlen.</p>
               <p xml:id="idm139674376716544">Han reiste sig op og var i den store Skov nær ved Vindenes
								Hule; og Vindenes Moder sad ved hans Side, hun saae vred ud, og
								løftede sin Arm i Veiret.</p>
               <p xml:id="idm139674376715808">»Allerede den første Aften!« sagde
								hun, »det tænkte jeg nok! ja, var du min Dreng,
								saa skulde Du nu i Posen!«</p>
               <p xml:id="idm139674376715280">»Der skal han komme!« sagde Døden; det
								var en stærk gammel Mand med en Lee i Haanden og med store
								sorte Vinger. »I Liigkisten skal han lægges, men
								ikke nu; jeg mærker ham kun, lad ham da en Stund endnu
								vandre om i Verden, afsone sin Synd, blive god og bedre! -
								jeg kommer engang. Naar han da mindst venter det, putter jeg ham i
								den sorte Liigkiste, sætter den paa mit Hoved og flyver op
								mod Stjernen; ogsaa der blomstrer Paradisets Have, og er han god og
								from, da skal han træde derind, men er hans Tanke ond og
								Hjertet endnu fuldt af Synd, synker han med Kisten dybere, end
								Paradiset sank, og kun hver tusinde Aar henter jeg ham igjen, for at
								han maa synke dybere eller blive paa Stjernen, den funklende Stjerne
								deroppe!«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376713680">l sjunkne] sunkne <hi rend="bold" xml:id="idm139674376713120">D</hi>. 8 Posen!«]
								« <hi rend="italics" xml:id="idm139674376712400">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376711712">A</hi>. 17 fuldt] fuld <hi rend="bold" xml:id="idm139674376711024">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376710368">2</hi>, fuldt <hi rend="bold" xml:id="idm139674376709712">C</hi>. 19 hver] hvert
									<hi rend="bold" xml:id="idm139674376709008">C</hi>, hver <hi rend="bold" xml:id="idm139674376708320">D</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="154" xml:id="s154" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1154"/>
            <div xml:id="workid75874" decls="#biblid75874">
               <head xml:id="idm139674376705312">Den flyvende Kuffert.</head>
               <p xml:id="idm139674376704896">Der var engang en Kjøbmand, han var saa riig, at han kunde
								brolægge den hele Gade og næsten et lille
								Stræde til med Sølvpenge; men det gjorde han
								ikke, han vidste anderledes at bruge sine Penge, og gav han en
								Skilling ud, fik han en Daler igjen; saadan en Kjøbmand
								var han - og saa døde han.</p>
               <p xml:id="idm139674376703856">Sønnen fik nu alle disse Penge, og han levede lystigt, gik
								paa Maskerade hver Nat, gjorde Papirsdrager af Rigsdaler-Sedler og
								slog Smut henover Søen med Guldpenge, istedetfor med en
								Steen, saa kunde Pengene sagtens gaae, og det gjorde de; tilsidst
								eiede han ikke mere end fire Skilling, og havde ingen andre
								Klæder end et Par Tøfler og en gammel Sloprok.
								Nu brød hans Venner sig ikke længer om ham, da
								de jo ikke kunde gaae paa Gaden sammen, men een af den, som var god,
								sendte ham en gammel Kuffert og sagde: »pak
								ind!« ja, det var nu meget godt, men han havde ikke noget
								at pakke ind, saa satte han sig selv i Kufferten.</p>
               <p xml:id="idm139674376702032">Det var en løierlig Kuffert. Saa snart man trykkede paa
								Laasen, kunde Kufferten flyve; det gjorde den, vips fløi
								den med ham op igjennem Skorstenen, høit op over Skyerne,
								længer og længer bort; det knagede i Bunden, og
								han var saa forskrækket, for at den skulde gaae i Stykker,
								for saa havde han gjort en ganske artig Volte! Gud bevar'
								os! og saa kom han til Tyrkernes Land. Kufferten skjulte han i
								Skoven, under de visne Blade og gik saa ind i Byen; det kunde han
								godt gjøre, for hos</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376701008">m <hi rend="italics" xml:id="idm139674376700480">H. C. Andersens Hus, Odense. 5 bl. koncept.
									Facs.udg.:</hi> Manuskripter i H. C. Andersens Hus, Odense, IV
								1952.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376699536">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376699136">A</hi> EB 5-39 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376698448">s.
									31-43 (Bibl. 354)</hi>. <hi rend="bold" xml:id="idm139674376697744">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376697216">2</hi> EB 5-47.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376696432">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376696032">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376695344">s. 375-83
									m. 2 ill.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376694768">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376694240">2</hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376693456">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376693056">C</hi> SS 20-55 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376692368">s.
									95-101.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376691680">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376691280">D</hi> EHP 1-62 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376690592">s.
									247-55 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376689888">21 forskrækket] bange <hi rend="bold" xml:id="idm139674376689296">D</hi>.</note>
               <pb n="155" xml:id="s155" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1155"/>
               <p xml:id="idm139674376687376">Tyrkerne gik jo alle ligesom han i Sloprok og Tøfler. Saa
								mødte han en Amme med et lille Barn.
								»Hør du Tyrke-Amme!« sagde han,
								»hvad er det for et stort Slot her tæt ved Byen,
								Vinduerne sidde saa høit!«</p>
               <p xml:id="idm139674376686496">»Der boer Kongens Datter!« sagde hun,
								»der er spaaet hende, at hun skal blive saa ulykkelig over
								en Kjæreste, og derfor maa der ingen komme til hende, uden
								Kongen og Dronningen er med!«</p>
               <p xml:id="idm139674376685888">»Tak!« sagde
								Kjøbmandssønnen, og saa gik han ud i Skoven,
								satte sig i sin Kuffert, fløi op paa Taget og
								krøb ind af Vinduet til Prindsessen.</p>
               <p xml:id="idm139674376685312">Hun laae i Sophaen og sov; hun var saa deilig, at
								Kjøbmandssønnen maatte kysse hende; hun
								vaagnede og blev ganske forskrækket, men han sagde, han
								var Tyrkeguden, som var kommen ned igjennem Luften til hende, og det
								syntes hun godt om.</p>
               <p xml:id="idm139674376684368">Saa sad de ved Siden af hinanden, og han fortalte Historier om hendes
								Øine: de vare de deiligste, mørke
								Søer, og Tankerne svømmede der som Havfruer;
								og han fortalte om hendes Pande: den var et Sneebjerg med de
								prægtigste Sale og Billeder, og han fortalte om Storken,
								som bringer de søde smaa Børn.</p>
               <p xml:id="idm139674376683280">Jo, det var nogle deilige Historier! saa friede han til Prindsessen,
								og hun sagde strax ja!</p>
               <p xml:id="idm139674376682784">»Men <hi rend="sup" xml:id="idm139674376682496">*</hi>De maa komme her paa
								Løverdag,« sagde hun, »da er Kongen
								og Dronningen hos mig til Theevand! de ville være meget
								stolte af, at jeg faaer Tyrkeguden, men see til, <hi rend="sup" xml:id="idm139674376681472">*</hi>De kan et rigtigt deiligt Æventyr, for det holder
								mine Forældre særdeles meget af; min Moder vil
								have det moralsk og fornemt og min Fader lystigt, saa man kan
								lee!«</p>
               <p xml:id="idm139674376680320">»Ja, jeg bringer ingen anden Brudegave end et
								Eventyr!« sagde han, og saa skiltes de, men Prindsessen
								gav ham en Sabel, der var besat med Guldpenge, og den kunde han
								især bruge.</p>
               <p xml:id="idm139674376679712">Nu fløi han bort, kjøbte sig en ny Sloprok og
								sad saa ude i Skoven og digtede paa et Eventyr, det skulde
								være færdigt til om Løverdagen, og
								det er ikke saa let endda.</p>
               <p xml:id="idm139674376678928">Saa var han færdig, og saa var det Løverdag.</p>
               <p xml:id="idm139674376678432">Kongen, Dronningen og hele Hoffet ventede med Theevand hos
								Prindsessen. Han blev saa nydeligt modtaget!</p>
               <p xml:id="idm139674376677920">»Vil De saa fortælle et Eventyr!« sagde
								Dronningen, »eet, som er dybsindigt og
								belærende!«</p>
               <p xml:id="idm139674376677408">»Men som man dog kan lee af!« sagde Kongen.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376676960">12 i] paa <hi rend="bold" xml:id="idm139674376676400">D</hi>. 14 kommen] kommet <hi rend="bold" xml:id="idm139674376675712">m</hi>, kommen <hi rend="bold" xml:id="idm139674376675024">AA</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376674368">2</hi>, kommet <hi rend="bold" xml:id="idm139674376673712">B</hi>.
								23-25 *De] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376673024">m</hi>, de <hi rend="italics" xml:id="idm139674376672336">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376671648">A</hi>. 31 den] de <hi rend="bold" xml:id="idm139674376670960">m</hi>, den <hi rend="bold" xml:id="idm139674376670272">AA</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376669616">2</hi>, dem <hi rend="bold" xml:id="idm139674376668960">B</hi>. 37 modtaget]
								-tagen <hi rend="bold" xml:id="idm139674376668256">D</hi>.</note>
               <pb n="156" xml:id="s156" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1156"/>
               <p xml:id="idm139674376666224">»Ja nok!« sagde han og fortalte: det maa man nu
								høre godt efter.</p>
               <p xml:id="idm139674376665744">»Der var engang et Bundt Svovlstikker, de vare saa
								overordentligt stolte paa det, fordi de vare af høi
								Herkomst; deres Stamtræ, det vil sige, det store
								Fyrretræ, de hver var en lille Pind af, havde
								været et stort gammelt Træ i Skoven.
								Svovlstikkerne laae nu paa Hylden mellem et Fyrtøi og en
								gammel Jerngryde, og for dem fortalte de om deres Ungdom.
								»Ja, da vi vare paa den grønne
								Green!« sagde de, »da vare vi rigtignok paa en
								grøn Green! hver Morgen og Aften Diamant-Thee, det var
								Duggen, hele Dagen havde vi Solskin, naar Solen skinnede, og alle de
								smaa Fugle maatte fortælle os Historier. Vi kunde godt
								mærke, at vi ogsaa vare rige, for
								Løvtræerne de vare kun klædt paa om
								Sommeren, men vor Familie havde Raad til grønne
								Klæder baade Sommer og Vinter. Men saa kom
								Brændehuggerne, det var den store Revolution, og vor
								Familie blev splittet ad; Stamherren fik Plads som Stormast paa et
								prægtigt Skib, der kunde seile Verden rundt, dersom det
								vilde, de andre Grene kom andre Steder, og vi have nu det Hverv at
								tænde Lyset for den nedrige Mængde; derfor ere
								vi fornemme Folk komne her i Kjøkkenet.«</p>
               <p xml:id="idm139674376662752">»Ja jeg har det nu paa en anden Maade!« sagde
								Jerngryden, som Svovlstikkerne laae ved Siden af. »Lige
								fra jeg kom ud i Verden er jeg skuret og kogt mange Gange! jeg
								sørger for det Solide og er egentlig talt den
								Første her i Huset. Min eneste Glæde er, saadan
								efter Bordet, at ligge reen og pæn paa Hylden og
								føre en fornuftig Passiar med Kammeraterne; men naar jeg
								undtager Vandspanden, som engang imellem kommer ned i Gaarden, saa
								leve vi altid inden Døre. Vort eneste Nyhedsbud er
								Torvekurven, men den snakker saa uroligt om Regjeringen og Folket;
								ja, forleden var der en gammel Potte, som af Forskrækkelse
								derover faldt ned og slog sig i Stykker! den er frisksindet, skal
								jeg sige dem!« - »Nu snakker du for
								meget!« sagde Fyrtøiet, og Staalet slog til
								Flintestenen, saa den gnistrede. »Skulde vi nu ikke have
								en munter Aften?«</p>
               <p xml:id="idm139674376661152">»Ja, lad os tale om, hvem der er meest fornemme!«
								sagde Svovlstikkerne.</p>
               <p xml:id="idm139674376660672">»Nei, jeg holder ikke af at tale om mig selv,«
								sagde Leerpotten, »lad os faae en Aftenunderholdning! jeg
								vil begynde, jeg skal fortælle saadant noget, Enhver har
								oplevet; det kan</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376660064">3 Der] Det <hi rend="bold" xml:id="idm139674376659504">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376658848">2</hi>, Der <hi rend="bold" xml:id="idm139674376658192">B</hi>. -
								overordentligt] overordentlig <hi rend="bold" xml:id="idm139674376657472">B</hi>.</note>
               <pb n="157" xml:id="s157" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1157"/>
               <p xml:id="idm139674376655440">man saa rart sætte sig ind i, og det er saa
								fornøieligt: »Ved
								Østersøen ved de danske
								Bøge!««</p>
               <p xml:id="idm139674376654784">»Det er en deilig Begyndelse!« sagde alle
								Talerknerne, »det bliver bestemt en Historie, jeg kan
								lide!«</p>
               <p xml:id="idm139674376654256">»Ja, der tilbragte jeg min Ungdom hos en stille Familie;
								Møblerne bleve bonede, Gulvet vasket, der kom rene
								Gardiner hver fjortende Dag!«</p>
               <p xml:id="idm139674376653696">»Hvor De dog fortæller interessant!«
								sagde Støvekosten. »Man kan strax
								høre, at det er et Fruentimmer, som fortæller;
								der gaaer saadant noget Reenligt derigjennem!«</p>
               <p xml:id="idm139674376653104">»Ja det føler man!« sagde Vandspanden,
								og saa gjorde den af Glæde et lille Hop, saa det sagde
								Kladsk paa Gulvet.</p>
               <p xml:id="idm139674376652576">Og Potten blev ved at fortælle, og Enden var ligesaa god
								som Begyndelsen.</p>
               <p xml:id="idm139674376652016">Alle Talerknerne de raslede af Glæde, og
								Støvekosten tog grøn Petersille af Sandhullet
								og bekrandsede Potten, for den vidste, det vilde ærgre de
								Andre, og: »bekrandser jeg hende idag,«
								tænkte han, »saa bekrandser hun mig
								imorgen.«</p>
               <p xml:id="idm139674376651056">»Nu vil jeg dandse!« sagde Ildklemmen, og
								dandsede; ja, Gud bevar' os, hvor den kunde sætte
								det ene Been i Veiret. Det gamle Stolebetræk henne i
								Krogen revnede ved at see paa det! »Maa jeg saa blive
								bekrandset!« sagde Ildklemmen, og det blev hun.</p>
               <p xml:id="idm139674376650368">»Det er dog kun Pøbel!«
								tænkte Svovlstikkerne.</p>
               <p xml:id="idm139674376649904">Nu skulde Theemaskinen synge, men den var forkjølet, sagde
								den, den kunde ikke uden den var i Kog; men det var af bar
								Fornemhed, den vilde ikke synge, uden naar den stod paa Bordet inde
								hos Herskabet.</p>
               <p xml:id="idm139674376649056">Henne i Vinduet sad en gammel Pennefjer, som Pigen pleiede at skrive
								med; der var ikke noget mærkværdigt ved den,
								uden at den var dyppet alt for dybt i Blækhuset, men deraf
								var nu den stor paa det. »Vil Theemaskinen ikke
								synge,« sagde den, »saa kan den lade
								være! udenfor hænger i et Buur en Nattergal, den
								kan synge, den har rigtignok ikke lært noget, men det vil
								vi ikke tale ondt om i Aften!«</p>
               <p xml:id="idm139674376647856">»Jeg finder det høist upassende,«
								sagde Theekjedelen, der var Kjøkkensanger og
								Halvsøster til Theemaskinen, »at saadan en
								fremmed Fugl skal høres! Er det patriotisk? Jeg vil lade
								Torvekurven dømme!«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376647216">1 Bøge!««] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376646640">kun
									eet</hi> « <hi rend="bold" xml:id="idm139674376645920">A</hi>. 3 Talerknerne]
								Tallerkenerne <hi rend="bold" xml:id="idm139674376645216">D</hi>. 15 Talerkerne de]
								Tallerkenerne <hi rend="bold" xml:id="idm139674376644496">B</hi>. 16 Petersille] Persille <hi rend="bold" xml:id="idm139674376643792">m</hi>. 18 han] den <hi rend="bold" xml:id="idm139674376643104">B</hi>. 36
								Theekjedelen] -kjedlen <hi rend="bold" xml:id="idm139674376642400">D</hi>.</note>
               <pb n="158" xml:id="s158" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1158"/>
               <p xml:id="idm139674376640368">»Jeg ærgrer mig kun,« sagde
								Torvekurven, »jeg ærgrer mig saa inderlig, som
								Nogen kan tænke sig! er det en passende Maade at tilbringe
								Aftenen paa, vilde det ikke være rigtigere at
								sætte Huset paa den rette Ende? Enhver skulde da komme paa
								sin Plads, og jeg vilde styre hele Codillen. Det vil blive noget
								andet!«</p>
               <p xml:id="idm139674376639232">»Ja lad os gjøre Spektakel!« sagde de
								Allesammen. I det samme gik Døren op. Det var
								Tjenestepigen, og saa stode de stille, Ingen sagde et Muk; men der
								var ikke en Potte, uden den jo nok vidste, hvad den kunde
								gjøre, og hvor fornem den var; »ja, naar jeg
								havde villet,« tænkte de, »saa skulde
								det rigtignok blevet en munter Aften!«</p>
               <p xml:id="idm139674376638048">Tjenestepigen tog Svovlstikkerne, gjorde Ild med dem - Gud
								bevar' os, hvor de spruttede og brændte i Lue.</p>
               <p xml:id="idm139674376637424">»Nu kan da Enhver,« tænkte de,
								»see, at vi ere de Første! hvilken Glands vi
								have! hvilket Lys!« - og saa vare de
								brændt ud.«</p>
               <p xml:id="idm139674376636864">»Det var et deiligt Eventyr!« sagde Dronningen,
								»jeg følte mig saa ganske i
								Kjøkkenet hos Svovlstikkerne, ja, nu skal du have vor
								Datter.«</p>
               <p xml:id="idm139674376636288">»Ja vist!« sagde Kongen, »du skal have
								vor Datter paa Mandag!« for nu sagde de du til ham, da han
								skulde være af Familien.</p>
               <p xml:id="idm139674376635744">Brylluppet var nu bestemt, og Aftenen forud blev hele Byen
								illumineret; Boller og Kringler fløi i Grams;
								Gadedrengene stode paa Tæerne, raabte Hurra og peb i
								Fingrene; det var særdeles pragtfuldt.</p>
               <p xml:id="idm139674376634896">»Ja, jeg faaer vel ogsaa see til at gjøre
								Noget!« tænkte
								Kjøbmandssønnen, og saa købte han
								Raketter, Knaldperler og alt det Fyrværkeri, der
								tænkes kunde, lagde det i sin Kuffert, og fløi
								saa med det op i Luften.</p>
               <p xml:id="idm139674376634240">Rutsch, hvor det gik! og hvor det futtede.</p>
               <p xml:id="idm139674376633792">Alle Tyrkerne hoppede i Veiret ved det, saa deres Tøfler
								fløi dem om Ørene; saadant et Luftsyn havde de
								aldrig seet før. Nu kunde de da forstaae, at det var
								Tyrkeguden selv, som skulde have Prindsessen.</p>
               <p xml:id="idm139674376632928">Saasnart Kjøbmandssønnen igjen med sin Kuffert
								kom ned i Skoven, tænkte han: »jeg vil dog gaae
								ind i Byen, for at faae at</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376632240">6 andet!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm139674376631664">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376630976">A</hi>. 8 stode] stod <hi rend="bold" xml:id="idm139674376630288">m</hi>, stode
									<hi rend="bold" xml:id="idm139674376629600">AA</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376628944">2</hi>, stod <hi rend="bold" xml:id="idm139674376628288">B-C</hi>,
								stode <hi rend="bold" xml:id="idm139674376627600">D</hi>. 17 ud.«] « <hi rend="italics" xml:id="idm139674376626896">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376626208">A-D</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139674376625552">det er det
									indskudte eventyrs slutning; i</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376624832">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm139674376624176">står en tankestreg.</hi> 24 nu]
								saaledes <hi rend="bold" xml:id="idm139674376623408">D</hi>. 26 stode] stod <hi rend="bold" xml:id="idm139674376622720">B</hi>.</note>
               <pb n="159" xml:id="s159" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1159"/>
               <p xml:id="idm139674376620688">høre, hvorledes det har taget sig ud!« og det
								var jo ganske rimeligt, han havde Lyst til det.</p>
               <p xml:id="idm139674376620080">Nei, hvor dog Folk fortalte! hver evige Een, han spurgte derom, havde
								seet det paa sin Maade, men deiligt havde det været for
								dem Allesammen.</p>
               <p xml:id="idm139674376619360">»Jeg saae Tyrkeguden selv,« sagde den Ene,
								»han havde Øine, som skinnende Stjerner og et
								Skjæg som skummende Vande!«</p>
               <p xml:id="idm139674376618816">»Han fløi i en Ildkaabe,« sagde en
								Anden. »De deiligste Englebørn tittede frem fra
								Folderne!«</p>
               <p xml:id="idm139674376618304">Jo, det var deilige Ting, han hørte, og Dagen efter skulde
								han have Bryllup.</p>
               <p xml:id="idm139674376617728">Nu gik han tilbage til Skoven, for at sætte sig i sin
								Kuffert - men hvor var den? Kufferten var brændt
								op. En Gnist fra Fyrværkeriet var blevet tilbage, den
								havde tændt Ild, og Kufferten var i Aske. Han kunde ikke
								mere flyve, ikke mere komme til sin Brud.</p>
               <p xml:id="idm139674376616752">Hun stod hele Dagen paa Taget og ventede, hun venter endnu, men han
								gaaer Verden rundt og fortæller Eventyr, men de ere ikke
								mere saa lystige, som det han fortalte om Svovlstikkerne.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376615952">1 ud!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm139674376615376">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376614688">A</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="160" xml:id="s160" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1160"/>
            <div xml:id="workid76647" decls="#biblid76647">
               <head xml:id="idm139674376611632">Storkene</head>
               <p xml:id="idm139674376611216">Paa det sidste Huus i en lille By stod der en Storkerede.
								Storkemoderen sad i Reden hos sine fire smaa Unger, der stak Hovedet
								frem med det lille sorte Næb, for det var ikke blevet
								rødt endnu. Et lille Stykke derfra paa Tagryggen stod saa
								strunk og stiv Storkefaderen, han havde trukket det ene Been op
								under sig, for dog at have nogen Uleilighed, idet han stod
								Skildvagt. Man skulde troe, han var hugget ud af Træ, saa
								stille stod han; »det seer vist nok saa fornemt ud, at min
								Kone har en Skildvagt ved Reden!« tænkte han,
								»de kan jo ikke vide, at jeg er hendes Mand, de troe vist,
								jeg er commanderet til at staae her. Det seer saa raskt
								ud!« og saa blev han ved at staae paa det ene Been.</p>
               <p xml:id="idm139674376609872">Nede paa Gaden legede en heel Flok Børn, og da de saae
								Storkene, saa sang en af de modigste Drenge, og siden de Allesammen,
								det gamle Vers om Storkene, men de sang det nu, som han kunde huske
								det:</p>
               <lg xml:id="idm139674376609024">
                  <l xml:id="idm139674376608768">»Storke, Storke Steie</l>
                  <l xml:id="idm139674376608352">Flyv hjem til dit Eie!</l>
                  <l xml:id="idm139674376607936">Din Kone ligger i Beden sin</l>
                  <l xml:id="idm139674376607504">Med fire store Unger.</l>
                  <l xml:id="idm139674376607088">Den ene skal hænges,</l>
                  <l xml:id="idm139674376606640">Den anden skal stænges,</l>
                  <l xml:id="idm139674376606192">Den tredie skal brændes,</l>
                  <l xml:id="idm139674376605744">Den fjerde endevendes!«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm139674376605168">»Hør dog hvad Drengene synge!« sagde
								de smaa Storkeunger, »de sige vi skulle hænges
								og brændes!«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376604656">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376604256">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm139674376603728">H. C. Andersens Hus, Odense. (Kgl. Bibl. MS phot.
									161,4°.) 3 bl. koncept med titel</hi> Storkenes
								Hævn.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376602672">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376602272">A</hi> EB 5-39 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376601584">s.
									43-53 (Bibl. 355)</hi>. <hi rend="bold" xml:id="idm139674376600880">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376600352">2</hi> EB 5-47.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376599568">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376599168">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376598480">s. 238-44
									m. 2 ill.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376597904">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376597376">3</hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376596592">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376596192">C</hi> SS 19-55 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376595504">s.
									181-86.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376594816">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376594416">D</hi> EHP 1-62 <hi rend="italics" xml:id="idm139674376593728">s.
									256-63 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376593024">12 saa raskt] vist godt <hi rend="bold" xml:id="idm139674376592448">m</hi>, saa raskt <hi rend="bold" xml:id="idm139674376591760">A-C</hi>, saa rask <hi rend="bold" xml:id="idm139674376591072">D</hi>.
								24 fjerde] fjerde skal <hi rend="bold" xml:id="idm139674376590368">C</hi>, fjerde <hi rend="bold" xml:id="idm139674376589680">D</hi>; <hi rend="italics" xml:id="idm139674376589024">ordet</hi> skal <hi rend="italics" xml:id="idm139674376588304">er skrevet og overstreget i</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376587600">m</hi>.</note>
               <pb n="161" xml:id="s161" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1161"/>
               <p xml:id="idm139674376585680">»Det skal I ikke bryde Eder om!« sagde
								Storkemoderen; »hør bare ikke efter, saa
								gjør det ikke noget!«</p>
               <p xml:id="idm139674376585152">Men Drengene <hi rend="sup" xml:id="idm139674376584864">*</hi>blev ved at synge, og de pegede
								Fingre af Storkene; kun een Dreng, han hed Peter, sagde, at det var
								Synd at gjøre Nar af Dyrene, og vilde slet ikke
								være med. Storkemoderen trøstede ogsaa sine
								Unger; »bryd Jer ikke derom,« sagde hun,
								»see bare, hvor rolig Jer Fader staaer, og det paa eet
								Been!«</p>
               <p xml:id="idm139674376583392">»Vi ere saa angst!« sagde Ungerne, og trak
								Hovederne dybt ned i Beden.</p>
               <p xml:id="idm139674376582912">Næste Dag, da Børnene kom sammen igjen for at
								lege, og de saae Storkene, begyndte de deres Vise:</p>
               <lg xml:id="idm139674376582304">
                  <l xml:id="idm139674376582048">»Den ene skal hænges,</l>
                  <l xml:id="idm139674376581632">Den anden skal brændes! -«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm139674376581040">»Skal vi vel hænges og
								brændes?« spurgte Storkeungerne.</p>
               <p xml:id="idm139674376580576">»Nei vist ikke!« sagde Moderen, »I skal
								lære at flyve, jeg skal nok exercere Jer! saa tage vi ud
								paa Engen og gjøre Visit hos Frøerne, de neie
								i Vandet for os, de synge »koax, koax!« og saa
								spise vi dem op, det kan rigtig blive en
								Fornøielse!«</p>
               <p xml:id="idm139674376579888">»Og hvad saa!« spurgte Storke-Ungerne.</p>
               <p xml:id="idm139674376579440">»Saa samles alle de Storke, her ere i hele Landet, og saa
								begynder Høstmaneuvren, da maa man flyve godt, det er af
								stor Vigtighed, thi den som ikke kan flyve, stikker Generalen ihjel
								med sit Næb; derfor pas vel paa at lære Noget,
								naar Exercitsen begynder!«</p>
               <p xml:id="idm139674376578752">»Saa blive vi jo dog stængede, som Drengene
								sagde! og hør, nu synge de det igjen!«</p>
               <p xml:id="idm139674376578256">»Hør paa mig og ikke paa dem,« sagde
								Storkemoderen. »Efter den store Maneuvre flyve vi til de
								varme Lande, o, saa langt herfra, over Bjerge og Skove. Til
								Ægypten flyve vi, hvor der ere trekantede Steenhuse, der
								gaae i en Spids op over Skyerne, de kaldes Pyramider og ere
								ældre end nogen Stork kan tænke sig. Der er en
								Flod, som løber over, saa Landet bliver til Mudder. Man
								gaaer i Mudder og spiser Frøer.«</p>
               <p xml:id="idm139674376576912">»O!« sagde alle Ungerne.</p>
               <p xml:id="idm139674376576480">»Ja! der er saa deiligt! man gjør ikke andet end
								spise hele Dagen, og imens vi har det saa godt, er i dette Land ikke
								et grønt Blad paa Træerne; her er saa koldt,
								saa Skyerne fryse</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376575872">1 skal] skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376575312">D</hi>. 3 *blev] <hi rend="bold" xml:id="idm139674376574624">m</hi>, bleve <hi rend="bold" xml:id="idm139674376573936">A</hi>, blev <hi rend="bold" xml:id="idm139674376573248">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376572592">2</hi>. 4 Peter] <hi rend="italics" xml:id="idm139674376571936">fremhæves</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376571248">D</hi>. 9 angst] angest <hi rend="bold" xml:id="idm139674376570560">m</hi>,
								angst <hi rend="bold" xml:id="idm139674376569872">A-B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376569216">2</hi>, angest <hi rend="bold" xml:id="idm139674376568560">C</hi>. 15 Skal]
								Skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376567856">D</hi>. 16 skal] skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376567168">D</hi>. 27 synge] sige <hi rend="bold" xml:id="idm139674376566480">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376565824">2</hi>. 32 end] en <hi rend="italics" xml:id="idm139674376565168">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376564480">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376563824">2</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376563200">C</hi>, end <hi rend="bold" xml:id="idm139674376562512">D</hi>. 33 Landet] hele
								Landet <hi rend="bold" xml:id="idm139674376561808">m</hi>. 37 imens] imedens <hi rend="bold" xml:id="idm139674376561120">D</hi>.</note>
               <pb n="162" xml:id="s162" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1162"/>
               <p xml:id="idm139674376559152">i Stykker og falde ned i smaa hvide Lapper!« det var Sneen,
								hun mente, men hun kunde jo ikke forklare det tydeligere.</p>
               <p xml:id="idm139674376558496">»Fryse saa ogsaa de uartige Drenge i Stykker?«
								spurgte Storkeungerne.</p>
               <p xml:id="idm139674376558016">»Nej, i Stykker fryse de ikke! men de ere nær ved
								det og maae sidde inde i den mørke Stue og kukkelure; I
								kan derimod flyve om i fremmed Land, hvor der er Blomster og varmt
								Solskin!«</p>
               <p xml:id="idm139674376557408">Nu var der allerede gaaet nogen Tid, og Ungerne vare saa store, at de
								kunde staae op i Reden og see vidt omkring, og Storkefaderen kom
								flyvende hver Dag med pæne Frøer, smaa Snoge og
								alt det Storke-Slikkeri, han kunde finde! O, det saae morsomt ud,
								hvor han gjorde Kunster for dem. Hovedet lagde han lige om paa
								Halen, Næbbet knebrede han med, som var det en lille
								Skralde, og saa fortalte han dem Historier, allesammen fra Sumpen.</p>
               <p xml:id="idm139674376556064">»Hør nu maae I lære at
								flyve!« sagde en Dag Storkemoderen, og saa maatte alle
								fire Unger ud paa Tagryggen, o hvor de dinglede! hvor de balancerede
								med Vingerne, og vare dog færdig ved at falde ned!</p>
               <p xml:id="idm139674376555440">»See nu paa mig!« sagde Moderen,
								»saadan skal I holde Hovedet! saadan skal I
								sætte Benene! een to! een to! det er det, som skal
								hjælpe Jer frem i Verden!« saa fløi
								hun et lille Stykke, og Ungerne, de gjorde et lille kluntet Hop,
								bums! der laae de, for de vare tunge i Livet.</p>
               <p xml:id="idm139674376554400">»Jeg vil ikke flyve!« sagde den ene Unge, og
								krøb op i Beden igjen, »jeg bryder mig ikke om
								at komme til de varme Lande!«</p>
               <p xml:id="idm139674376553856">»Vil du da fryse ihjel her, naar det bliver Vinter! skal
								Drengene komme og hænge og brænde og <hi rend="sup" xml:id="idm139674376553472">*</hi>stænge dig? nu kalder jeg paa
								dem!«</p>
               <p xml:id="idm139674376552608">»O nei!« sagde Storkeungen, og saa hoppede den
								igjen paa Taget ligesom de Andre, den tredie Dag kunde de ordentlig
								flyve lidt, og saa troede de, at de kunde ogsaa sidde og hvile paa
								Luften; det vilde de, men bums! der dumpede de, saa maatte de til at
								røre Vingerne igjen. Nu kom Drengene nede paa Gaden og
								sang deres Vise:</p>
               <lg xml:id="idm139674376551472">
                  <l xml:id="idm139674376551216">»Storke, Storke Steie!«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm139674376550656">»Skulle vi ikke flyve ned og hugge deres Øine
								ud?« sagde Ungerne.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376550176">5 fryse] fryser <hi rend="bold" xml:id="idm139674376549616">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376548960">2</hi>, fryse <hi rend="bold" xml:id="idm139674376548304">C</hi>. 21-22
								saadan skal] saaledes skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376547584">D</hi>. 26 op] ned <hi rend="bold" xml:id="idm139674376546896">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376546240">2</hi>. 29 *stænge dig] stege <hi rend="italics" xml:id="idm139674376545552">det fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376544864">m</hi>, stege dig <hi rend="bold" xml:id="idm139674376544176">A-D</hi>. 38 ikke flyve] flyve <hi rend="bold" xml:id="idm139674376543488">B</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376542832">2</hi>.</note>
               <pb n="163" xml:id="s163" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1163"/>
               <p xml:id="idm139674376540944">»Nei lad være med det!« sagde Moderen,
								»hør bare efter mig, det er meget vigtigere I
								een, to, tre! nu flyve vi høire om! een, to, tre! nu
								venstre om Skorstenen! - see det var meget godt! det
								sidste Slag med Vingerne var saa nydeligt og rigtigt, at I skal faae
								Lov at komme i Sumpen med mig imorgen I der komme flere nette
								Storkefamilier med deres Børn, lad mig nu see, at mine
								ere de pæneste, og saa at I kneise, det seer godt ud, og
								det giver Anseelse!«</p>
               <p xml:id="idm139674376539488">»Men skal vi da ikke have Hævn over de uartige
								Drenge?« spurgte Storkeungerne.</p>
               <p xml:id="idm139674376538992">»Lad dem skrige hvad de ville! I flyve dog mod Skyerne,
								komme til Pyramidernes Land, naar de maae fryse og ikke have et
								grønt Blad eller et sødt
								Æble!«</p>
               <p xml:id="idm139674376538416">»Ja hævnes ville vi!« hviskede de til
								hinanden, og saa blev der igjen exerceret.</p>
               <p xml:id="idm139674376537920">Af alle Drengene paa Gaden var Ingen værre til at synge
								Spottevisen, end just han, som havde begyndt, og det var en ganske
								lille Een, han var nok ikke mere end sex Aar; Storkeungerne troede
								rigtignok, at han var hundrede Aar, for han var jo saa meget
								større end deres Moder og Fader, og hvad vidste de om,
								hvor gamle Børn og store Mennesker kunne være.
								Hele deres Hævn skulde gaae ud over den Dreng, han havde
								jo først begyndt, og han blev altid ved: Storkeungerne
								vare saa irriterede, og alt som de bleve større, vilde de
								mindre taale det; Moderen maatte tilsidst love dem, at de nok skulde
								faae Hævn, men hun vilde ikke tage den, før paa
								den sidste Dag, de vare der i Landet.</p>
               <p xml:id="idm139674376535888">»Vi maae jo først see, hvorledes I
								bære Jer ad ved den store Maneuvre! komme I galt fra det,
								saa Generalen jager Jer Næbet i Brystet, saa have jo
								Drengene dog Ret, i det mindste paa een Maade! lad os nu
								see!«</p>
               <p xml:id="idm139674376535248">»Ja det skal du!« sagde Ungerne, og saa gjorde de
								sig just Umage; de øvede sig hver Dag, og fløi
								saa nydeligt og let, saa det var en Lyst.</p>
               <p xml:id="idm139674376534688">Nu kom Høsten, alle Storkene begyndte at samles for at
								flyve bort til de varme Lande, mens vi have Vinter. Det var en
								Maneuvre! over Skove og Byer maatte de, bare for at see, hvor godt
								de kunde flyve, det var jo en stor Reise, som forestod.
								Storkeungerne gjorde deres Ting saa nydeligt, at de fik
								Udmærket</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376533664">5 skal] skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376533104">D</hi>. 9 skal] skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376532416">D</hi>. 11 mod] med <hi rend="bold" xml:id="idm139674376531728">D</hi>. 13
								Æble!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm139674376531008">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376530320">A</hi>. 36 mens] medens <hi rend="bold" xml:id="idm139674376529632">D</hi>.</note>
               <pb n="164" xml:id="s164" facs="adl/andersenhc/andersenhcev1/ahce1164"/>
               <p xml:id="idm139674376527600">Godt med Frø og Slange. Det var den allerbedste
								Characteer, og Frøen og Slangen kunde de spise, det
								gjorde de ogsaa.</p>
               <p xml:id="idm139674376526928">»Nu <hi rend="sup" xml:id="idm139674376526640">*</hi>skulle vi
								hævnes!« sagde de.</p>
               <p xml:id="idm139674376525792">»Ja vist!« sagde Storkemoderen. »Hvad
								jeg har udtænkt, det er just det rigtige! jeg veed, hvor
								den Dam er, hvor alle de smaa Menneskebørn ligge, til
								Storken kommer og henter dem til Forældrene. De nydelige
								smaa Børn sove og drømme saa deiligt, som de
								aldrig siden komme til at drømme. Alle Forældre
								ville gjerne have saadant et lille Barn, og alle Børn
								ville have en Søster eller Broder. Nu ville vi flyve hen
								til Dammen, hente en til hver af de Børn, som ikke have
								sjunget den onde Vise og gjort Nar af Storkene, for de
								Børn skulle slet ingen have!«</p>
               <p xml:id="idm139674376524192">»Men han, som begyndte med at synge, den slemme,
								hæslige Dreng!« skrege de unge Storke,
								»hvad gjøre vi ved ham?«</p>
               <p xml:id="idm139674376523664">»Der ligger i Dammen et lille dødt Barn, det har
								drømt sig ihjel, det vil vi tage til ham, saa maa han
								græde, fordi vi have bragt ham en død lille
								Broder, men den gode Dreng, ham har I dog ikke glemt, han som sagde:
								»det er Synd at giøre Nar af Dyrene!«
								ham ville vi bringe baade en Broder og en Søster, og da
								den Dreng hed Peter, saa skulle I ogsaa Allesammen kaldes
								Peter!«</p>
               <p xml:id="idm139674376522384">Og det skete hvad hun sagde, og saa hed alle Storkene <hi rend="italics" xml:id="idm139674376522064">Peter, og</hi> det kaldes de endnu.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm139674376521216">3 skulle] skulde <hi rend="bold" xml:id="idm139674376520656">mA</hi>, skulle <hi rend="bold" xml:id="idm139674376519968">A</hi>
                  <hi rend="sup" xml:id="idm139674376519312">2</hi>. - hævnes!«]
								« <hi rend="italics" xml:id="idm139674376518624">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376517936">A</hi>. 9 Søster] Bøster <hi rend="italics" xml:id="idm139674376517216">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376516528">A</hi>. 12 Børn] Sørn <hi rend="italics" xml:id="idm139674376515824">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376515136">A</hi>. - have!«] «
									<hi rend="italics" xml:id="idm139674376514416">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376513728">A</hi>. 18 sagde:] sagde! <hi rend="bold" xml:id="idm139674376513040">A</hi>.
								20-21 Peter!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm139674376512304">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376511616">A</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139674376510960">ordet fremhævet</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376510256">D</hi> (og <hi rend="bold" xml:id="idm139674376509568">m</hi>). <hi rend="italics" xml:id="idm139674376508864">Pluralis former af verber er sjældne i</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376508112">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm139674376507456">i forhold til</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm139674376506768">A</hi>.</note>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>