<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>En bøn at bede for et siugt menniske der berættis</title>
            <author>Sthen, Hans Christensen</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140299314457616">
                     <name xml:id="idm140299314457360">
                        <surname xml:id="idm140299314457232">Sthen</surname>,
      <forename xml:id="idm140299314456848">Hans Christensen</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140299314456560">En liden Vandrebog</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140299314456272">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140299314455808">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140299314455504">C.A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm140299314455168">1994</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid58252" decls="#biblid58252">
            <head xml:id="idm140299313854176">
               <hi rend="bold" xml:id="idm140299313854048">En Bøn at bede for et siugt Menniske</hi>
               <lb xml:id="idm140299313853424"/>
der berættis.</head>
            <p xml:id="idm140299313852992">O Allmæctigste Euige Gud, vor HErris IEsu Christi Fader, Du som allerbest kiender Menniskens Suaghed oc Skrøbelighed, Du som allene kand giffue Krafft, Hielp oc styrckelse. Wi bede eendrectelige, at du vilt indgiffue din hellig Aand i denne din Tieneris (eller Tienerindis) hierte, som her ligger din Fange, paa sin sotte Seng: Wi bede dig, lige som de hellige Apostle bade om Troen: O HErre forøg, styrcke oc stadfeste hans (hendis) tro, imod all Anfectning oc Fristelse,| der hannem (hende) paakomme kand, at hand (hun) jo fast bliffuer bestandig i Troen til dig, formedelst vor <emph xml:id="idm140299314515424">HERRE</emph> IEsum Christum. Forlad hannem (hende) naadelig alle sine synder, ved din Søns Hellige Legeme oc Blod: Vær du hans (hendis) beste Doctor oc Læge, du som læger til Liff oc Siel. Forlæne hannem (hende) din hielp oc trøst, saa bliffuer altingest got: Giff hannem (hende) en Christen Taalmodighed vnder dette Kaarß, at hand (hun) maa giffue sin Villie


	<pb n="40" xml:id="s40" facs="adl/stehn/stehn1/stehn1040"/>


vnder Guds gode Fa-|derlige oc velbehagelige Villie, i et fast Haab paa din Guddommelige oc Naadige Førlßning: Oc huad heller hand (eller hun) leffuer eller døer, maa være din, oc bliffue din, oc høre dig til, oc aldrig atskillis fra dig til euig Tid, Amen. Gud høre vor Bøn. Fader vor, &amp;c.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>