<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Den politiske kandstøber</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140583367126544">
                     <name xml:id="idm140583367126288">
                        <surname xml:id="idm140583367126160">Holberg</surname>, <forename xml:id="idm140583367125728">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140583367125440">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140583367125136">3-7: Komedier</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140583367124848">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140583367124384">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140583367124048">1969-1971</date>
                  <biblScope>13-88</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid54980" decls="#biblid54980">
            <body xml:id="idm140583367012720">
               <head xml:id="idm140583367012464">DEN POLITISKE KANDSTØBER<lb xml:id="idm140583367012144"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140583367011888">Comoedie udi fem Acter</hi>
               </head>
               <!-- Bd. 3, 13 - 87  --><pb n="14" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3014"
                   xml:id="s14"/>
               <div type="castList" xml:id="idm140583367009616">
                  <head xml:id="idm140583367009120">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140583367008864">Hoved-Personerne udi Comoedien</hi>
                  </head>
                  <list type="simple" xml:id="idm140583367008032">
                     <item xml:id="idm140583367007504">HERMAN VON BREMEN</item>
                     <item xml:id="idm140583367007088">GESKE<lb xml:id="idm140583367006800"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583367006496">hans Hustrue</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583367005680">ENGELKE<lb xml:id="idm140583367005392"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583367005136">hans Dotter</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583367004320">ANTONIUS<lb xml:id="idm140583367004032"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583367003776">hendes Beiler</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583367002960">HENRICH<lb xml:id="idm140583367002672"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583367002416">Tieneren</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583367001600">ANEKE<lb xml:id="idm140583367001312"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583367001056">Piigen</hi>
                     </item>
                  </list>
               </div>
               <pb n="15" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3015"
                   xml:id="s15"/>
               <!--
<p>
Den politiske Kandstøber </p>
--><div type="indledning" xml:id="idm140583366998528">
                  <head xml:id="idm140583366998000">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140583366997744">Den politiske Kandstøber<lb xml:id="idm140583366997152"/> Indledning</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm140583366996608"> Det var denne Komedie, som blev det første danske Skuespil paa Lille
							Grønnegade Teatret, den 22. September 1722. Komedien blev ifølge Holberg
							selv en Succes; den holdt Tilskuerne i Latter fra Begyndelsen til Enden,
							og Tilstrømningen var saa stor, at mange maatte blive staaende uden at
							kunne komme ind. </p>
                  <p xml:id="idm140583366995536"> Det var altsaa et Tilløbsstykke, Holberg stillede forrest i Komediernes
							første Bind, og det var det samme Stykke, han oversatte til Fransk, da
							han i Efteraaret 1725 rejste til Paris for at skaffe sig Indpas paa den
							franske Scene. Han blev, som det kan ses af hans Erindringer (her Bind
							XII), skuffet i sine Forhaabninger, men det er muligt, at hans
							Oversættelse blev stillet til Raadighed for den meget franskkyndige
							Dansker, Gotthard Fursman, der 1746 udgav et Bind med fire Komedier af
							Holberg; heriblandt Tinstøberen eller Statsmand i egen Indbildning: <hi rend="italics" xml:id="idm140583366994624">Le Potier d'étain ou l'Homme d'Etat imaginaire.
							</hi>Med Mellemled skulde den politiserende Kandestøber komme i en
							ejendommelig Positur ved Udbruddet af den franske Revolution. Ved Aaret
							1788 gærede det i Frankrig af politisk Reformiver; heri deltog en
							Adelsmand og Skribent, Michel de Cubières, med en versificeret
							Bearbejdelse af Komedien, hvis Hovedperson nu er Vognmager (charron) og
							Medlem af en politisk Klub i en fransk Havneby. Komedien har nu som
							Undertitel: <hi rend="italics" xml:id="idm140583366993136">L'Homme d'Etat imaginaire. </hi>de
							Cubières skriver en lang Fortale, hvori han priser den gode Kong Ludvig
							XVI, som nu vil give os Pressefrihed, indkalde Stænderne og rive
							Bastillen ned: paa dens Ruiner skal vi <pb n="16" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3016"
                         xml:id="s16"/> rejse en Statue af denne gode Fader! Lad os da undgaa den
							ødelæggende Revolution, som nogle ønsker - og lad os le med denne Louis
							de Holberg, der er saa at sige ukendt i Frankrig! Fortalen er dateret
							19. marts 1789, men Bogen naaede ikke at udkomme, før Revolutionen var
							en Kendsgerning: Stænderne traadte sammen 5. Maj, Necker afskedigedes
							11. Juli, og Bastillen blev stormet 14. Juli: Holberg kom for sent til
							at afværge den franske Revolution. </p>
                  <p xml:id="idm140583366989952"> Men 1797 var han atter i Ilden. Da tryktes Komedien i Basel i en ny
							Oversættelse under Titelen »Revolutionsmanden der fik sin
							Straf«, <hi rend="italics" xml:id="idm140583366989376">Le Révolutionnaire corrigé;
							</hi>den indførtes i Frankrig med Titelbladet: »Hver sin
							Haandtering eller Oprørsmanden der fik sin Straf«, <hi rend="italics" xml:id="idm140583366988416">Chacun son métier ou le Frondeur corrigé. </hi>I
							Paris fik en ung Teaterskribent, G.-E. Etienne, fat i den, skrev den ned
							til tre Akter, og under Titelen »Kedelsmeden som
							Statsmand«, <hi rend="italics" xml:id="idm140583366987312">Le Chaudronnier homme d'Etat,
							</hi>fik den i Juli 1800 Succes paa Teatret Ambigu-Comique. Mange Aar
							efter blev Bearbejdelsen trykt i Etiennes CEuvres complètes (1846-49). </p>
                  <p xml:id="idm140583366986176"> Saa blev Revolutionen til Diktatur og ny Enevælde, og Kandestøberen
							dukkede op igen. Han er nu Instrumentmager (luthier) i Lübeck. Komedien
							opførtes paa Théâtre Frangais den 27. December 1816. Allerede under 1.
							Akt virkede Tendensen udfordrende, der blev Piben og Tilraab; Uroen
							steg, og under 2. Akt rejste Parterret sig og krævede Tæppet ned! Et
							andet Stykke maatte opføres. - Manuskriptet til den nye Bearbejdelse er
							genfundet i Archives Nationales i Paris, af Kristen D. Spanggaard. </p>
                  <p xml:id="idm140583366985088"> I revolutionære Tider blev Den politiske Kandestøber øjensynlig taget
							til Indtægt for Reaktionen. Var Holberg Modstander af Reformer? Læs
							herom i Bind VIII og IX. </p>
                  <p xml:id="idm140583366984320">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140583366984192">Litteratur.</hi>A. Jolivet: La premiere traduction de
							Holberg en français (i De Libris. Bibliofile Breve til Ejnar Munksgaard
							1940). Henry Hellssen: Holbergs Kandestøber i Paris (1940). Kåre Foss:
							Konge for en dag. Et socialpolitisk teatermotiv (Oslo 1946). Kristen D.
							Spanggaards Kronikker i Berlingske Aftenavis 3. Dec. 1948 og 13. Dec.
							1968. </p>
               </div>
               <pb n="17" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3017"
                   xml:id="s17"/>
               <div type="akt" n="I" xml:id="idm140583366981264">
                  <head xml:id="idm140583366980528">ACTUS I</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583366980144">
                     <head xml:id="idm140583366979376">SCEN. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm140583366978960">
                        <speaker xml:id="idm140583366978704">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366978288"> Jeg kand svære paa, at mit Hierte sidder mig i min Hals; thi jeg
									skal tale med Mester Herman, og begiære hans Dotter, som jeg
									længe har været forlovet med, men hemmelig. Dette er den tredie
									gang jeg har været paa Veyen, men er gaaen tilbage igien. Var
									det ikke for Skam skyld og den Bebreidelse jeg maa lide af min
									Moer, saa gik det ligesaa til denne gang. Det er en naturlig
									Feyl og Frygtagtighed, som jeg ikke let kand overvinde; hver
									gang jeg vil banke paa Dørren, er det ligesom een vil holde min
									Haand tilbage. Men frisk Mod, Antonius, er halv Tæring; det
									hielper ikke, du maa dertil. Jeg maa pynte lidt paa mig først;
									thi Folk siger, at Mester Herman er bleven curiøsk paa nogen
									Tid. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366976256">Han tar sin Hals-Klud af, og binder den om igien, tar en Kam
									af Lommen og kæmmet sit Haar, børster sine Skoe.</stage>
                        <p xml:id="idm140583366975376"> Nu troer jeg nok, at jeg saa vidt kand passere; nu maa jeg banke
									paa. See! saa sandt jeg er ærlig, er det ikke ligesom een holder
									min Haand. Ej, corasi Antonius! jeg veed, du har jo intet ondt
									giort. Jeg kand jo ikke faae meer end ney. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366974448">Banker paa.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583366973536">
                     <head xml:id="idm140583366972768">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366972352">Henrich. Antonius.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366971696">
                        <speaker xml:id="idm140583366971440">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366971024">ædende paa et Smørre-Brød</stage>
                        <p xml:id="idm140583366970352">Serviteur, Mester Antoni! Hvem vil I tale med? </p>
                     </sp>
                     <pb n="18" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3018"
                         xml:id="s18"/>
                     <sp xml:id="idm140583366968640">
                        <speaker xml:id="idm140583366968384">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366968000"> Jeg vilde tale med Mester Herman, om han var alleene. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366967424">
                        <speaker xml:id="idm140583366967168">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366966752"> Jo mænd, han er endelig alleene, men sidder og læser. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366966112">
                        <speaker xml:id="idm140583366965856">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366965440"> Da er han meer gudfrygtig end jeg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366964880">
                        <speaker xml:id="idm140583366964624">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366964208"> Dersom der kom en Forordning ud, at Herculus skulde være en
									Postill, saa troer jeg, han skulde kunde præke, naar det skulde
									være. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366963376">
                        <speaker xml:id="idm140583366963120">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366962704"> Men har han saa Stunder formedelst sit Arbeyd at læse i saadane
									Bøger? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366962016">
                        <speaker xml:id="idm140583366961760">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366961344"> I skal agte, at Hosbond har to Bestillinger: Han er baade
									Kandestøber og Politicus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366960624">
                        <speaker xml:id="idm140583366960368">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366959952"> Det riimer sig meget lidet sammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366959392">
                        <speaker xml:id="idm140583366959136">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366958720"> Vi har og merket det samme; thi naar han giør noget Arbeyd, som
									sielden skeer, saa seer det saa politisk ud, at vi maa støbe det
									om igien. Men vil I ellers tale med ham, saa kand I gaae lige
									ind i daglig Stuen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366957712">
                        <speaker xml:id="idm140583366957456">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366957040"> Jeg har et vigtigt Ærende, Henrich; thi, mellem os at sige, saa
									vil jeg begiære hans Dotter, som ieg saa længe har været
									forlovet med. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366956192">
                        <speaker xml:id="idm140583366955936">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366955520"> Det er sandt, det er min Troe et vigtigt Ærende. Men hør, Mester
									Antoni! I maa ikke tage ilde op, at jeg varer jer om en Ting:
									Vil I tænke paa, at jer Ansøgning skal lykkes, da nraa I sætte
									jere Ord paa Skruer og føre en ziirlig Tale; thi han er bleven
									forbandet curiøsk paa nogen Tid. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366954336">
                        <speaker xml:id="idm140583366954080">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366953664"> Ney saa mænd giør jeg ey, Henrich; jeg er en god ærlig
									Handverksmand, som ingen Complimentationer har lært. Jeg siger
									kun slet og ret, at jeg har Elskov til hans Dotter, og begierer
									hende til Hustrue. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366952672">
                        <speaker xml:id="idm140583366952416">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366952000"> Ikke andet? Ja, saa skal jeg give jer min Hals, om I faaer
									hende. I det ringeste maa I begynde jer Tale af det Ord: Saasom
									eller Eftersom. I skal agte, Mester Antoni, at I har med en
									studeret Mand at bestille, der læser Dag og Nat politiske Bøger,
									saa han <pb n="19" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3019" xml:id="s19"/>
									                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">ANTONIUS. ... Ej, corasi, Antonius! jeg veed, du har jo intet ondt giort. Jeg kand jo ikke faae meer end ney.</hi></figDesc>
</figure> -->
									maa blive gall. Det meste, han paa nogen Tid har haft at dadle
									paa Folkene her i Huuset, er, at der er saadant gemeent Væsen
									hos os alle, besynderlig hos mig, hvilken han aldrig nævner,
									uden han kalder mig: Din liiderlige gemeene Slyngel. Han vilde
									endelig med Dievels Magt forleeden Uge, at Mutter skulde gaae
									med Adriane; skiønt han kom ingen Vej dermed, thi Mutter er en
									Gudfrygtig gammeldags Kone, som heller lod sit <pb n="20" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3020"
                               xml:id="s20"/> Liv, end lagde sin flasked
									Trøye af. Han gaaer frugtsommelig med noget, hvad Pokker det
									ogsaa er; derfor, om I vil lykkes i jer Frieratz, saa maa I
									følge mit Raad. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366946768">
                        <speaker xml:id="idm140583366946512">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366946128"> Jeg agter min Troe ingen Slingring, men gaaer Hige til. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583366945408">
                     <head xml:id="idm140583366944640">SCEN. 3.</head>
                     <sp xml:id="idm140583366944224">
                        <speaker xml:id="idm140583366943968">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366943552">alleene</stage>
                        <p xml:id="idm140583366942896">Den største Vanskelighed ved at frie, er at hitte paa, hvorledes
									man skal begynde sin Tale; Jeg har selv eengang gaaet paa
									Frierie, men kunde i fiorten Dage ikke hitte paa, hvad jeg
									skulde sige. Jeg vidste nok, at man skulde begynde Talen af det
									Ord: Saasom eller Eftersom; men det var Ulykken, at jeg ikke
									kunde hitte paa andre Ord at hefte til dette Saasom. Jeg gad
									derfor ikke plage mig længer dermed, men gik hen og kiøbte mig
									en Formular hos Jacob Skole-Mester for 8 Skilling, thi han
									selger Stykket saaledes; men det løb forbandet galt af for mig,
									thi da jeg kom midt udi Talen, kunde jeg ikke hitte paa Resten,
									og jeg undsaae mig ved at tage Papiiret op af Lommen. Jeg har
									kundet profect føre den Tale baade før og siden, som mit Fader
									Vor, men da jeg skulde bruge den for alvor, kom den i baglaas
									for mig. Den var saaledes: </p>
                        <p xml:id="idm140583366940672"> Nest tienstlig Salutems Hilsen er jeg Henrich Andersen af
									velberaad Hu, Drift og Tilskyndelse hidkommen at lade eder
									viide, at jeg er ey meer af Stok og Steen end andre; og saasom
									alting i Verden finder hos sig Elskov, endogsaa u-mælende
									Beester, altsaa er jeg med GUD og Æren hidkommen u-værdig at
									begiære og forlange eder til min hiertens Allerkiæreste. </p>
                        <p xml:id="idm140583366939456"> Vil nogen give mig 8 Skilling igien, vil jeg overlade den. Den
									er ærlig de Penge værd; thi jeg skulde bilde mig ind, at hvo der
									fører saadan Tale, kand faae hvilken brav Mands Dotter han
									forlanger. Men der kommer Vatter, jeg maa løbe. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="21" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3021"
                      xml:id="s21"/>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583366937136">
                     <head xml:id="idm140583366936400">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366935984">Herman von Bremen. Antonius.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366935360">
                        <speaker xml:id="idm140583366935104">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366934688"> Han skal have Tak, Monsieur Antonius, for sit gode Tilbud; han
									er en smuk skikkelig Karl, jeg troer nok, min Dotter kunde være
									vel holden med ham. Men jeg vilde gierne have en til Sviger-Søn,
									der har studeret sine Politica. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366933648">
                        <speaker xml:id="idm140583366933392">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366932976"> Min kiære Monsieur Herman von Bremen! men man kand ikke føde
									Kone og Børn dermed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366932256">
                        <speaker xml:id="idm140583366932000">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366931584"> Ikke det? Meener I, at jeg har i Sinde at døe Kandstøber? I skal
									see det, inden et halv Aar gaaer til Ende. Jeg haaber, naar jeg
									har læset den Europæiske Herold igiennem, at man skal nøde mig
									til at tage en Plads an i Raadet. Den Politiske Nachtisch kand
									jeg allereede paa mine Fingre; men den vil ikke forslaae. Skam
									faae Autor, han maatte have giort den noget vitløftigere. I
									kiender vel den Bog? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366930368">
                        <speaker xml:id="idm140583366930112">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366929696"> Nej jeg giør ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366929120">
                        <speaker xml:id="idm140583366928864">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366928448"> Da skal jeg laane jer min, den er saa god, som den er liden; all
									min heele Politica har jeg af den Bog, samt af Hercules og
									Herculiscus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366927760">
                        <speaker xml:id="idm140583366927504">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366927088"> Den sidste er jo kun en Roman? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366926528">
                        <speaker xml:id="idm140583366926272">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366925856"> Ja det er sandt nok; gid Verden var fuld af saadane Romaner. Jeg
									var paa en vis Sted forgangen Dag, hvor en fornemme Mand
									hviskede mig i Ørene: Hvo der har læset den Bog med Forstand,
									kand forestaae den største Bestilling, ja regiere et heelt Land.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366924752">
                        <speaker xml:id="idm140583366924496">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366924080"> Ja Vatter! naar jeg skal slaae mig til Læsning, forsømmer jeg
									mit Handværk dermed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366923360">
                        <speaker xml:id="idm140583366923104">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366922688"> Jeg siger jer Monsieur: Jeg agter ikke længe at blive ved
									Kandstøberiet, jeg burte for længe siden at have forladt det;
									thi hundrede brave Mænd her i Byen har sagt mig: Herman von
									Bremen! I burde være noget andet. Ja det er ikke længer siden
									end forgangen Dag, at en Bormester lod i Raadet falde disse Ord:
									Herman von Bremen kunde nok tiene til andet end <pb n="22" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3022"
                               xml:id="s22"/> Kandstøber; den Mand har det
									inde, som mange af os i Raadet selv maa leede efter. Hvoraf I
									kand slutte, at jeg ikke døer Kandstøber. Vil derfor gierne have
									en til Sviger-Søn, der legger sig efter Stats-Sager, saasom jeg
									haaber med Tiden, at baade han og jeg skal komme i Raadet. Vil I
									nu begynde paa den politiske Nachtisch, saa vil jeg examinere
									jer hver Løverdag Aften hvor vidt I er avancered. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366919664">
                        <speaker xml:id="idm140583366919408">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366919024"> Nej! min Troe vil jeg ikke; jeg er for gammel til at gaae i
									Skole igien paa nye. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366918400">
                        <speaker xml:id="idm140583366918144">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366917728"> Ja saa er I og ikke skabt til at være min Sviger-Søn. Adieu.
								</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583366916928">
                     <head xml:id="idm140583366916160">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366915744">Geske, von Bremens Kone. Antonius.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366915072">
                        <speaker xml:id="idm140583366914816">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366914400"> Det er forskrekkeligt med min Mand, han er aldrig inde og tar
									vare paa sit Arbeide; jeg vilde give noget got til, at jeg kunde
									faae at viide, hvor han har sin Gang. Men see! Monsieur
									Antonius! gaaer han her alleene? Vil han ikke komme ind? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366913600">
                        <speaker xml:id="idm140583366913344">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366912928"> Nej Tak, Mutter, jeg er for ringe dertil. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366912352">
                        <speaker xml:id="idm140583366912096">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366911680"> Ej! hvad er det for Snak? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366911120">
                        <speaker xml:id="idm140583366910864">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366910448"> Jer Mand har faaet politiske Griller, og gaaer med en Bormester
									i Maven. Han kaster paa Nakken af Handverks-Folk, som jeg og
									mine Lige; han bilder sig ind, at han er klogere end Notarius
									Politicus selv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366909696">
                        <speaker xml:id="idm140583366909440">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366909024"> Den Nar, den Giæk, vil I agte ham? Jeg troer før, han bliver
									Staader og kommer til at betle sit Brød, end han blir Bormester.
									Kiære Antonius! I skal ikke agte ham, og lad ikke den Godhed
									falde, som I har for min Dotter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366907984">
                        <speaker xml:id="idm140583366907728">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366907312"> Von Bremen svær paa, at hun skal ingen have uden en Politicus.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366906640">
                        <speaker xml:id="idm140583366906384">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366905968"> Jeg skal før vride Halsen om paa hende, end <pb n="23" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3023"
                               xml:id="s23"/> hun skal faae en Politicus. I
									gamle Dage kaldte man jo en Skielm en Politicus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366904096">
                        <speaker xml:id="idm140583366903840">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366903456"> Jeg agter ikke heller at blive saadan een; jeg vil nære mig
									reedelig med mit Hiulmagerie. Det gav min salig Fader sit daglig
									Brød, og jeg haaber det skal ogsaa føde mig. Men her kommer en
									Dreng, som vil vist tale med jer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366902416">
                        <speaker xml:id="idm140583366902160">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366901744"> Hvad vil I, mit Barn? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366901200">
                        <speaker xml:id="idm140583366900944">DRENGEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366900528"> Jeg vilde gierne tale med Mester Herman. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366899952">
                        <speaker xml:id="idm140583366899696">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366899280"> Han er ikke hiemme; vil I siige mig det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366898704">
                        <speaker xml:id="idm140583366898448">DRENGEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366898032"> Jeg skulde høre fra min Madame, om det Fad var færdig, som hun
									bestilte for 3 Uger siden; vi har haft ti og ti Bud derom, men
									man opholder os kun med Snak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366897152">
                        <speaker xml:id="idm140583366896896">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366896480"> Beed jer Madame, min Søn, at hun ikke bliver vred, det skal
									blive vist færdig til i Morgen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366895744">
                        <speaker xml:id="idm140583366895488">EN ANDEN DRENG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366895072"> Jeg skulde fornemme eengang for alle, om de Tallerkener kand
									blive færdige. De kunde have været giort og opslidte, siden vi
									bestilte dem. Mutter svor paa, at I faaer ikke saa hastig
									Arbeide for os igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366894080">
                        <speaker xml:id="idm140583366893824">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366893408"> Hør, mit hierte Barn! naar I bestiller noget herefter, skal I
									bestille det hos mig: Min Mand har somme Tider nogle Sviin paa
									Skoven, saa det giør ingen gode at tale med ham derom. Troe mig
									paa mine Ord, det skal blive færdigt paa Løverdag. Adieu. </p>
                        <p xml:id="idm140583366892448"> Her seer I, min kiære Antonius, hvorledes det gaaer til i vort
									Huus. Vi mister ved min Mands Forsømmelse et Arbeid efter et
									andet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366891616">
                        <speaker xml:id="idm140583366891360">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366890944"> Er han da aldrig hiemme? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366890384">
                        <speaker xml:id="idm140583366890128">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366889712"> Sielden; og naar han er hiemme, bygger han Casteller i Luften,
									saa at han har ingen Tanke til Arbeid. Jeg forlanger intet af
									ham, uden at han vil have Indseende med Folkene; thi naar han
									giør noget, maa Svennene giøre det om igien. See! der er
									Henrich, han skal tilstaae mine Ord. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="24" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3024"
                      xml:id="s24"/>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm140583366887280">
                     <head xml:id="idm140583366886544">SCEN. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366886128">Henrich. Geske. Antonius.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366885456">
                        <speaker xml:id="idm140583366885200">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366884784"> Her er Manden ude, Mutter, som skal have Penge for de 8 Tønder
									Kuli, vi fik i Gaar. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366884064">
                        <speaker xml:id="idm140583366883808">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366883392"> Ja, hvor skal jeg tage Pengene fra? Han faaer at bie til min
									Mand kommer hiem. Kand du ikke sige mig, hvor min Mand har sin
									Gang om Dagen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366882704">
                        <speaker xml:id="idm140583366882448">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366882032"> Om Mutter vilde holde reen Mund, skulde jeg nok sige det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366881440">
                        <speaker xml:id="idm140583366881184">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366880768"> Jeg svær dig til, Henrich, at jeg ikke skal røbe dig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366880128">
                        <speaker xml:id="idm140583366879872">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366879456"> Der holdes alle Dage et Collegium, som de kalder Collegium
									Polemiticum, hvor over tolv Personer kommer sammen og snakker om
									Stats-Sager. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366878768">
                        <speaker xml:id="idm140583366878512">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366878096"> Hvor holdes den Forsamling? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366877536">
                        <speaker xml:id="idm140583366877280">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366876864"> Mutter maa ikke kalde det Forsamling. Det heeder Collegium. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366876272">
                        <speaker xml:id="idm140583366876016">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366875600"> Hvor holdes da det Collegium? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366875040">
                        <speaker xml:id="idm140583366874784">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366874368"> Det holdes Vexelviis, nu hos en, nu hos en anden; i Dag (men
									ikke mine Ord igien) skal det holdes her. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366873728">
                        <speaker xml:id="idm140583366873472">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366873056"> Ha ha! nu begriber jeg, hvorfor han vil have mig ud i Dag at
									besøge Smedens Kone Annike. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366872320">
                        <speaker xml:id="idm140583366872064">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366871648"> Mutter kand nok gaae ud, men komme tilbage om en Time og
									overrumple dem. I Gaar holdtes samme Collegium hos Jens
									Oltapper; der saae jeg dem alle sidde ved et Bord, og Hosbond
									ved Bord-Enden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366870896">
                        <speaker xml:id="idm140583366870640">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366870224"> Kiendte du nogle af dem? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366869664">
                        <speaker xml:id="idm140583366869408">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366868992"> Ja mænd, jeg kiender dem alle; lad see: Hosbond og Verten i
									Huuset var to, Frands Kniv-Smed 3, Christopher Maler 4, Gilbert
									Tapetmager 5, Christian Farver 6, Gert Bundtmager 7, Henning
									Brygger 8, Sivert Posekiiger 9, Niels Skrivemester 10, David
									Skolemester 11, og Richart Bøstenbinder 12. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366867856">
                        <speaker xml:id="idm140583366867600">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366867184"> Det er alle nogle feede Karle, at tale om Stats-Sager. Hørte I
									ikke, hvad de talede? </p>
                     </sp>
                     <pb n="25" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3025"
                         xml:id="s25"/>
                     <sp xml:id="idm140583366865328">
                        <speaker xml:id="idm140583366865072">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366864688">. Jeg hørte det nok, men jeg forstod kun lidt deraf; jeg hørte
									nok, at de satte Keysere, Konger og Chur-Førster af, og andre i
									deres Sted igien. Nu talede de om Told, nu om Accise og
									Consumption, nu om u-dygtige Folk, som var i Raadet, nu om
									Hamburgs Opkomst og Handelens Forfremmelse, nu kastede de op i
									Bøger, nu kiigede de udi Landkorte. Richart Bøstenbinder sad med
									en Tandstikker i Haanden, saa jeg troer han maa være Secreteer i
									Raadet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366863552">
                        <speaker xml:id="idm140583366863296">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366862880">. Ha ha ha! Det første jeg møder ham, skal jeg, min Troe, siige:
									god Dag, Herr Secreteer! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366862144">
                        <speaker xml:id="idm140583366861888">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366861472">. Ja, men ikke mine Ord igien; gid Fanden have med de Folk at
									bestille, som kand sætte Konger og Førster, ja Bormester og Raad
									selv af. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366860624">
                        <speaker xml:id="idm140583366860368">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366859952">. Taler min Mand ogsaa med? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366859392">
                        <speaker xml:id="idm140583366859136">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366858720">. Ikke meget, han sidder kun og grunder, og tar Snus-Tobak,
									medens de andre taler, og, naar de har udtalet, deciderer han.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366858048">
                        <speaker xml:id="idm140583366857792">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366857376">. Kiendte han dig ikke da? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366856816">
                        <speaker xml:id="idm140583366856560">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366856144">. Han saae mig ikke, thi jeg var i en anden Stue; og omendskiønt
									han havde seet mig, saa havde hans Høyhed ikke tilladt ham at
									kiende mig, thi han havde en Mine, som en Kreds-Oberst, som den
									øverste Bormester, naar han gir Audience til en Minister. Folk,
									saa snart de komme i Collegier, faaer ligesom en Taage for
									Øynene, saa de ikke kand see end deres beste Venner. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366854896">
                        <speaker xml:id="idm140583366854640">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366854224">! Ach! jeg arme Menneske! den Mand fører os vist i Ulykke, om
									Bormester og Raad faaer at viide saadant, at han sidder og
									reformerer Staten. De gode Mænd vil ingen Reformation have her i
									Hamborg. See kun til, om vi ikke faaer Vagt for vort Huus,
									førend vi veed et Ord deraf, og min gode Herman von Bremen blir
									trækket i Fængsel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366853024">
                        <speaker xml:id="idm140583366852768">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366852352">. Det kand nok skee; thi Raadet har aldrig haft meer at sige end
									nu, siden den Tid Kreds-Tropperne <pb n="26" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3026"
                               xml:id="s26"/> laae udi Hamburg. Det heele Borgerskab er ikke
									mægtig til at tage ham i Forsvar. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366850320">
                        <speaker xml:id="idm140583366850064">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366849680"> Lapperie! Det er kun at lee af saadane Karle; hvad kand en
									Kandestøber, en Maler, eller Børstenbinder vide af Stats-Sager?
									Raadet vil heller divertere sig end blive bange derover. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366848752">
                        <speaker xml:id="idm140583366848496">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366848080"> Jeg vil see til, om jeg kand overrumple dem. Lad os gaae ind saa
									længe. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="27" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3027"
                   xml:id="s27"/>
               <div type="akt" n="II" xml:id="idm140583366846000">
                  <head xml:id="idm140583366845264">ACTUS II</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583366844880">
                     <head xml:id="idm140583366844112">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366843696">Collegium Politicum. Henrich. Herman.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366843024">
                        <speaker xml:id="idm140583366842768">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366842352"> Henrich, lav nu alting færdig, Krus og Piber paa Bordet. Ret nu
									har vi dem. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366841776">Henrich giør alting færdig. En kommer ind efter en anden. De
									sætter sig ned ved Bordet, og Herman von Bremen ved
								Bordenden.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366840720">
                        <speaker xml:id="idm140583366840464">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366840048"> Velkommen allesammen. I gode Mænd! hvor var det vi slap sidst?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366839376">
                        <speaker xml:id="idm140583366839120">RICHART BØRSTENBINDER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366838672"> Det var vist om Tydsklands Interesse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366838112">
                        <speaker xml:id="idm140583366837856">GERT BUNTMAGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366837440"> Det er sandt, nu erindrer jeg det. Det vil altsammen give sig
									paa neste Rigsdag. Gid jeg var der en Time! Jeg vilde viske
									Chur-Førsten af Mayntz noget i Ørene, som han skulde takke mig
									for. De got Folk veed ikke, hvorudi Tydsklands Interesse
									bestaaer. Hvor har man nogen Tid hørt en Keyserlig Residentz
									Stad, som Wien, uden Flode, eller i det ringeste uden Gallejer?
									De kunde nok holde en Krigs-Flode til Rigets Forsvar; der gives
									jo nok Krigssteur og nok Romer-Monathen dertil. See om ikke
									Tyrken er klogere. Vi kand aldrig lære bedre at fore Krig end af
									ham. Der er jo Skove nok baade i Øster-Rige og Prag, dersom man
									kun vil bruge dem enten til Skibe eller Master. Havde vi en
									Flode i Øster-Rige eller Prag, da lod nok Tyrken eller
									Frantzmanden fare at belejre Wien, og vi kunde gaae lige til
									Constantinopel. Men ingen tænker paa saadant. </p>
                     </sp>
                     <pb n="28" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3028"
                         xml:id="s28"/>
                     <sp xml:id="idm140583366833504">
                        <speaker xml:id="idm140583366833248">SIVERT POSE-KIGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366832864"> Nej, aldrig nogen Moers Siæl. Vore Forfædre har været langt
									klogere. Det kommer alt paa Anstalter. Tydskland er ikke større
									nu end det var i gamle Dage, da vi ikke alleene forsvarede os
									berømmelig mod alle vore Naboer, men end og tog ind store
									Stykker af Frankerige, og beleyrede Paris selv baade til Lands
									og Vands. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366831680">
                        <speaker xml:id="idm140583366831424">FRANTZ KNIV-SMED</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366831008"> Men Paris er jo ingen Søe-Sted? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366830416">
                        <speaker xml:id="idm140583366830160">SIVERT POSE-KIGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366829744"> Saa maa jeg da forstaae mit Landkort meget ilde. Jeg veed nok
									hvor Paris ligger. Saaledes ligger jo Engeland, ret her hvor jeg
									holder min Finger, her løber jo Canellien, her ligger Bordeus,
									og her Paris. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366828752">
                        <speaker xml:id="idm140583366828496">FRANTZ KNIV-SMED</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366828080"> Nej Bruder! her ligger jo Tydskland, og her strax ved Frankerig,
									som er landfast med Tydskland, ergo kand jo Paris ingen Søe-Sted
									være. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366827232">
                        <speaker xml:id="idm140583366826976">SIVERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366826560"> Er der da intet Hav ved Frankerig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366826000">
                        <speaker xml:id="idm140583366825744">FRANTZ</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366825328"> Nej vist; en Frantzmand, som ikke har reyst uden Lands, veed
									aldrig hverken af Skibe eller Baade at sige. Spør kun Mester
									Herman. Er det ikke, som jeg siger, Mester Herman? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366824416">
                        <speaker xml:id="idm140583366824160">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366823744"> Jeg skal strax skille Trætten. Henrich, laan os Landkortet over
									Europa. Danckvarts Landkort. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366823008">
                        <speaker xml:id="idm140583366822752">VERTEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366822336"> Der har I eet, men det er noget i stykker. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366821760">
                        <speaker xml:id="idm140583366821504">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366821088"> Det vil ikke sige. Jeg veed nok hvor Paris ligger, men vil kun
									have Landkortet for at overbevise de andre. Seer I nu, Sivert!
									her ligger Tydskland. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366820400">
                        <speaker xml:id="idm140583366820144">SIVERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366819728"> Det er ret nok; jeg kand see det paa Donaustrømmen som ligger
									her. </p>
                        <p xml:id="idm140583366819168">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366818912">Idet han peeger paa Donaustrømmen, støder han Kruset om
										med Albuen, saa at Landkortet forderves.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366817792">
                        <speaker xml:id="idm140583366817536">VERTEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366817120"> Den Donaustrømmen løb noget for sterk. <stage type="mix" xml:id="idm140583366816768">De leer
										allesammen:</stage> Ha, ha, ha! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366815808">
                        <speaker xml:id="idm140583366815552">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366815136"> Hør, got Folk! Vi taler saa meget om fremmede Sager, lad os tale
									noget om Hamborg; den Materie <pb n="29" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3029" xml:id="s29"/> kand flye os nok at bestille. Jeg har tit tænkt
									paa, hvoraf det kommer, at vi ingen Steder har udi Indien, men
									skal kiøbe de Varer af andre. Det er en Sag, som Bormester og
									Raad nok burde betænke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366812688">
                        <speaker xml:id="idm140583366812432">RICHART BØRSTENBINDER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366811984"> Tal ikke om Bormester og Raad, skal vi bie, til de tænker
									derpaa, kommer
									<!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">HERMAN.... Seer I nu, Sivert! her ligger Tydskland.  SIVERT. Det er ret nok; jeg kand see det paa Donaustrømmen som ligger her.</hi></figDesc>
</figure> -->
									vi til at bie længe. Her udi Hamburg berømmes en Bormester
									alleene deraf, at han kand holde det lovlige Borgerskab i Tvang.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366810352">
                        <speaker xml:id="idm140583366810096">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366809712"> Jeg meener, I gode Mænd, at det endnu ikke er for silde; thi
									hvorfor skulde ikke Kongen af Indien unde os saa vel Handel som
									Hollænderne, hvilke har <pb n="30" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3030"
                               xml:id="s30"/>
									intet at føre did hen uden Ost og Smør, som gemeenligen blir
									fordervet paa Vejen? Jeg holder for, at vi giorde vel, om vi
									indgav et Forslag til Raadet derom. Hvormange er vi her samlede?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366807280">
                        <speaker xml:id="idm140583366807024">VERTEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366806640"> Vi ere kun 6; thi de andre 6 troer jeg ikke kommer meere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366806048">
                        <speaker xml:id="idm140583366805792">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366805408"> Det er alt nok. Hvad er jer Meening, Herr Vert? lad os votere.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366804800">
                        <speaker xml:id="idm140583366804544">VERTEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366804128"> Jeg er gandske ikke for det Forslag; thi slige Reyser bringer
									mange got Folk af Staden, som jeg har en daglig Skilling af.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366803456">
                        <speaker xml:id="idm140583366803200">SIVERT POSE-KIGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366802784"> Jeg holder for, man bør see meer paa Stadens Opkomst, end sin
									egen Interesse, og at Mester Hermans Forslag er det ypperligste,
									som nogen Tid kand giøres. Jo meere Handel vi driver, jo meer
									maa jo Staden florere; jo fleere Skibe der kommer hid, jo bedre
									er det ogsaa for os smaa Betientere. Dog det sidste er ikke
									meest Aarsag, at jeg raader til dette Forslag, men Stadens Tarv
									og Fremgang driver mig alleene til at recommendere saadant. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366801616">
                        <speaker xml:id="idm140583366801360">GERT BUNTMAGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366800944"> Jeg kand aldeeles ikke samtykke dette Forslag, men raader heller
									til Compagniers Oprettelser paa Grønland og Strat Davids, thi
									saadan Handel er Staden langt nyttigere og bedre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366800016">
                        <speaker xml:id="idm140583366799760">FRANTZ KNIV-SMED</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366799344"> Jeg merker, at Gertes Votum sigter meer til egen Nytte end
									Republiqvens beste; thi til de Indianske Reyser trænger man ikke
									saa meget til Bundtmageren, som til de Nordiske Reyser. Jeg for
									min Part holder for, at den Indianske Handel overgaaer alle udi
									Vigtighed; thi udi Indien kand man undertiden for en Kniv,
									Gaffel eller Sax faae af de Vilde et stykke Guld, som vejer
									ligesaameget. Vi maa mage det saa, at de Forslag vi gier ind for
									Raadet, ikke lugter af egen Nytte; thi ellers kommer vi ingen
									Vej dermed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366797984">
                        <speaker xml:id="idm140583366797728">RICHART BØRSTENBINDER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366797280"> Jeg er af samme Meening, som Niels Skriver. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366796704">
                        <speaker xml:id="idm140583366796448">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366796032"> Du voterer som en Børstenbinder: Niels Skriver <pb n="31" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3031"
                               xml:id="s31"/> er jo ikke tilstæde. Men hvad
									vil den Qvinde herinde? Det er, min Troe, min Kone. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583366793936">
                     <head xml:id="idm140583366793200">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366792784">Geske. Collegium Politicum.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366792112">
                        <speaker xml:id="idm140583366791856">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366791440"> Er I her, Dagdriver? Det var nok saa got, at I arbeidede noget,
									eller i det ringeste, at I havde Indseende med jer Folk; vi
									mister et Arbeid efter et andet ved jer Forsømmelse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366790512">
                        <speaker xml:id="idm140583366790256">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366789840"> Tie stille Kone, du blir Frue Bormesters, før du veedst et Ord
									deraf; meener du, at jeg gaaer ud for Tids Fordriv? Jo jo! Jeg
									har ti gange meer Arbeide end I alle udi Huuset; I andre arbeide
									kun med Hænderne, men jeg med Hiernen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366788784">
                        <speaker xml:id="idm140583366788528">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366788112"> Alle galne Folk giør ligeledes, de bygge, som I, Casteller i
									Luften, og bryder Hiernen med Galskab og Giækkerie, indbildende
									sig at giøre vigtige Ting, da det dog i sig selv er intet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366787168">
                        <speaker xml:id="idm140583366786912">GERT BUNTMAGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366786496"> Var det min Kone, hun skulde ikke tale meer end eengang. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366785904">
                        <speaker xml:id="idm140583366785648">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366785232"> Ej Gert! det maa en Politicus ikke agte. For et Aar eller 3
									havde jeg smurt min Kones Ryg for saadane Ord; men siden den Tid
									jeg har begyndt at kiige i politiske Bøger, har jeg lært at
									foragte saadant. Qvi nescit simulare, nescit regnare, siger en
									gammel Politicus, som ingen Giæk var; jeg troer han heedte
									Agrippa eller Albertus Magnus; thi det er Fundament til all
									Politik i Verden, thi hvo der ikke kand taale at høre et ondt
									Ord af en hidsig og gall Kone, duer ey til nogen høy Bestilling:
									Kaaldsindighed er den allerstørste Dyd, og den Ædelsteen, som
									meest pryder Regenter og Øvrighed. Derfor holder jeg for, at
									ingen burte komme her i Staden at sidde udi Raadet, førend han
									havde giort Prø- ver paa sin Kaaldsindighed, og ladet see, at
									han baade kunde tage imod Skieldsord, Hug og Ørefigen. Jeg er af
									Naturen hidsig, men jeg stræber at overvinde det ved <pb n="32" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3032"
                               xml:id="s32"/> Studering. Jeg har læset udi
									Fortalen af en Bog, som heeder: Der Politisene Stockfisch, at
									naar en blir overvældet af Vrede, skal han tælle til tyve,
									imidlertid gaaer ofte Vreden over. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366780768">
                        <speaker xml:id="idm140583366780512">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366780128">. Det kunde ikke hielpe mig, om jeg talte til hundrede. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366779536">
                        <speaker xml:id="idm140583366779280">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366778864">. Ja saa duer I ikke til andet end til at være Subaltern. </p>
                        <p xml:id="idm140583366778352"> Henrich, giv min Kone et Kruus Øll ved det lille Bord. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366777712">
                        <speaker xml:id="idm140583366777456">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366777040">. Ej, du Slyngel! meener du at jeg er kommen hid for at drikke?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366776432">
                        <speaker xml:id="idm140583366776176">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366775760"> l, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13. Nu er det alt over.
									Hør, Mutter, du maa ikke tale saa haardt til din Mand, det lader
									saa farlig gemeent. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366774896">
                        <speaker xml:id="idm140583366774640">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366774224">. Er det da fornemme at betle? Har enhver Kone ikke Aarsag til at
									skieide, naar hun har saadan Dagdriver til Mand, der saaledes
									forsømmer sit Huus, og lader Hustrue og Børn lide Nød? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366773280">
                        <speaker xml:id="idm140583366773024">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366772608">. Henrich, giv hende da et Glas Brænde-Viin; thi hun har forivret
									sig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366771920">
                        <speaker xml:id="idm140583366771664">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366771248">. Henrich, giv min Mand, den Slyngel, et par Ørefigen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366770608">
                        <speaker xml:id="idm140583366770352">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366769936">. Det maa I selv giøre; jeg betakker mig ellers for saadan
									Commission. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366769248">
                        <speaker xml:id="idm140583366768992">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366768576">. Saa tør jeg giøre det selv. <stage type="mix" xml:id="idm140583366768240">Hun gier ham
									Ørefigen.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366767280">
                        <speaker xml:id="idm140583366767024">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366766608"> l, 2, 3, 4, 5, <stage type="mix" xml:id="idm140583366766320">til 20.</stage>
								                </p>
                        <p xml:id="idm140583366765536">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366765408">Han lader som han vil slaae igien, men begynder paa nye
										at tælle til 20.</stage> Havde jeg ikke været en Politicus,
									saa skulde du have faaet Skam. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366764176">
                        <speaker xml:id="idm140583366763920">GERT BUNDTMAGER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366763504">Vil I ikke holde jer Kone i Ave, saa skal jeg. Fort her ud! Her
									ud! </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366763024">Geske skielder udenfor.</stage>
                     </sp>
                     <pb n="33" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3033" xml:id="s33"/>
                     <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">GESKE. ... Saa tør jeg giøre det selv.</hi></figDesc>
</figure> --></div>
                  <pb n="34" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3034"
                      xml:id="s34"/>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583366759408">
                     <head xml:id="idm140583366758672">SCEN. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366758256">Collegium Politicum.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366757600">
                        <speaker xml:id="idm140583366757344">GERT BUNDTMAGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366756928"> Jeg skal lære hende at holde sig smukt hiemme en anden gang. Det
									bekiender jeg, er det politisk, at lade sig trække efter Haaret
									af sin Kone, saa blir jeg aldrig Politicus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366756016">
                        <speaker xml:id="idm140583366755760">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366755344"> Ach! ach! qvi nescit simulare, nescit regnare; det er let talt,
									men ikke ret let practiceret. Jeg bekiender, det var en stor
									Spot min Kone giorde mig; jeg troer jeg løber endnu ud efter
									hende og prygler hende paa Gaden. Dog l, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9,
									10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20. Nu er det over; lad
									os nu tale om andre Sager. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366754032">
                        <speaker xml:id="idm140583366753776">FRANTZ</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366753360"> Qvindfolk har alt for meget at sige her i Hamborg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366752784">
                        <speaker xml:id="idm140583366752528">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366752112"> Ja det er sandt; jeg har tit tænkt paa at giøre et Forslag
									derom. Men det er vanskeligt at legge sig ud med dem. Forslaget
									er ellers got nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366751264">
                        <speaker xml:id="idm140583366751008">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366750592"> Hvorledes er det Forslag? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366750032">
                        <speaker xml:id="idm140583366749776">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366749360"> Det bestaaer af faa Artikler. 1. Vilde jeg, at Ægteskabs
									Contract skulde ikke være ævig, men giøres paa visse Aar, saa at
									naar Manden ikke var fornøyet med sin Kone, kunde han slutte nye
									Contract med en anden, men skulde være forbunden ligesom med
									Huus-Leje at sige hende op et fierding Aar for Fardag, som
									skulde være ved Paaske eller Michaelis Tider; hvis han var
									fornøyet med hende, kunde Contracten forlænges. Troe mig, om
									saadan Lov blev giort, der skulde ikke findes een ond Kone i
									Hamborg, men enhver skulde beflitte sig paa at gaae sin Mand
									under Øyen for at have Contracten forlænget. Har I gode Mænd
									noget at sige imod den Artikel? Frantz! du smiler saa
									skalkagtig, du har vist noget at sige derimod; lad os høre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366747056">
                        <speaker xml:id="idm140583366746800">FRANTZ</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366746384"> Men kunde ikke en Kone undertiden finde sin Regning ved at blive
									skildt ved en Mand, som enten var ond imod hende, eller som var
									en Dagdriver, der alleene aad og drak, og intet vilde arbeide
									til Kones og Børns <pb n="35" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3035"
                               xml:id="s35"/>
									Underhold? Eller hun kunde faae Lyst til en anden, og giøre
									Manden alting saa broget, at han mod sit Forsæt lod hende fare.
									Jeg holder for, at større Ulejligheder kand reise sig af
									saadant. Der er jo Midler til at tvinge en Kone med. Vilde
									enhver, som I, Mester Herman, naar han faaer et Ørefigen, give
									sig til at tælle til tyve, saa fik vi en Hob skiønne Koner. Jeg
									holder uforgribelig for, det beste Middel er, naar en Kone er
									balstyrisk, at Manden truer hende med at ligge alleene, og ingen
									Seng at søge med hende, indtil hun bedrer sig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366743488">
                        <speaker xml:id="idm140583366743232">GERT BUNDTMAGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366742848"> Det kunde jeg ikke holde. Mangen Mand kan lige saa lidet skikke
									sig derudi, som Konen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366742224">
                        <speaker xml:id="idm140583366741968">FRANTZ</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366741552"> Saa kand jo Manden gaae extra. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366740992">
                        <speaker xml:id="idm140583366740736">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366740320"> Saa kand jo Konen og gaae extra. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366739760">
                        <speaker xml:id="idm140583366739504">FRANTZ</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366739088"> Men Gert, lad os høre de andre Artikler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366738480">
                        <speaker xml:id="idm140583366738224">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366737808"> Ja see, om han giorde det! Du har maa skee Lyst at skiemte
									meere; intet er saa got, man jo har noget at sige derimod. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366737152">
                        <speaker xml:id="idm140583366736896">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366736480"> Lad os nu tale om andre Sager. Folk, som hørte os tale, skulde
									tænke vi holdt Consistorium eller Tamper-Ret. Jeg tænkte paa i
									Nat, da jeg ikke kunde sove, hvorledes Regieringen i Hamborg
									best kunde indrettes, saa visse Familier, hvor udi Folk hid til
									dags ligesom fødes til Bormestere og Raads-Herrer, kunde
									udelukkes fra den højeste Øvrigheds Værdighed, og en fuldkommen
									Frihed indføres. Jeg tænkte, man skulde vexelviis tage
									Bormestere nu af et Laug, nu af et andet, saa blev samptlige
									Borgerskab deelagtig udi Regieringen, og alle Stænder kom til at
									florere; thi for Exempel, naar en Guld-Smed blev Bormester, saae
									han paa Guld-Smedenes Interesse, en Skrædder paa Skræddernes
									Opkomst, en Kandstøber paa Kandstøbernes, og ingen skulde være
									Borgemester længer end en Maaned, paa det at et Laug skulde ikke
									florere meer end et andet. Naar Regieringen saaledes blev
									indrettet, kunde vi kaldes et ret frit Folk. </p>
                     </sp>
                     <pb n="36" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3036"
                         xml:id="s36"/>
                     <sp xml:id="idm140583366732800">
                        <speaker xml:id="idm140583366732544">TUTTI</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366732160"> Det Forslag er herligt; Mester Herman, I taler som en Salomon.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366731552">
                        <speaker xml:id="idm140583366731296">FRANTZ KNIV-SMED</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366730880"> Det Forslag er got nok. Men ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366730320">
                        <speaker xml:id="idm140583366730064">GERT BUNDTMAGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366729648"> Du kommer altid med dit Men; jeg troer enten din Far eller Moer
									har været Mennist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366728928">
                        <speaker xml:id="idm140583366728672">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366728256"> Lad ham kun sige sin Meening. Hvad vilt du sige? Hvad meener du
									med det Men? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366727648">
                        <speaker xml:id="idm140583366727392">FRANTZ</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366726976"> Jeg tænker, mon det ikke skulde være vanskeligt iblant at faae
									en god Bormester af et hver Handværks-Laug? Mester Herman er god
									nok, thi han er vel studeret; men hvor finder vi, naar han er
									død, blant Kandstøberne en anden, der duer til saadant
									Regimente? thi, naar Republiqven er kommen paa Knæ, er det ikke
									saa let at støbe den om igien i en anden Form, som at støbe en
									Tallerken eller en Kande om, naar den er fordervet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366725840">
                        <speaker xml:id="idm140583366725584">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366725168"> Ach! Pakketel! vi finder nok dygtige Mænd end ogsaa blant
									Handtverks-Folk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366724464">
                        <speaker xml:id="idm140583366724208">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366723792"> Hør, Frantz, du est endnu en ung Mand, og derfor ikke kand see
									saa dybt udi en Ting endnu, som vi andre; hvorvel jeg merker, du
									har et got Hovet, og med Tiden kand blive til noget. Jeg vil kun
									kortelig forestille dig, at denne din Instantz har ingen Grund,
									alleene af vore Personer: Vi ere udi dette Laug over 12
									Personer, alle Handtverks-Folk; enhver af os kand jo see
									hundrede Feil, som begaaes af Raadet. Forestill dig nu, at en af
									os blev Bormester, og endrede de Feil, som vi saa tit har talt
									om, og som Raadet ikke kand see; mon Hamborger Stad vilde tabe
									noget med saadan Bormester? Dersom I gode Herrer ere saa
									sindede, da vil jeg give det Forslag ind. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366721760">
                        <speaker xml:id="idm140583366721504">TUTTI</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366721088"> Ja vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366720544">
                        <speaker xml:id="idm140583366720288">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366719872"> Men nok om de Materier. Tiden gaaer bort, og vi har ikke læset
									Aviserne endnu. Henrich! Lad os faae de sidste Aviser. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366719088">
                        <speaker xml:id="idm140583366718832">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366718416"> Her er de sidste Aviser. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366717856">
                        <speaker xml:id="idm140583366717600">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366717184"> Flye dem til Richart Børstenbinder, som plejer læse. </p>
                     </sp>
                     <pb n="37" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3037"
                         xml:id="s37"/>
                     <sp xml:id="idm140583366715360">
                        <speaker xml:id="idm140583366715104">RICHART</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366714720"> Man skriver fra Hovet-Lejeren ved Rhin-Strømmen, at man venter
									Recruter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366714016">
                        <speaker xml:id="idm140583366713760">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366713344"> Ej! det har man skrevet 12 gange i rad. Spring over
									Rhin-Strømmen. Jeg kand ærgre mig ihiel, naar jeg hør tale om de
									Sager. Hvad skriver man fra Italien? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366712464">
                        <speaker xml:id="idm140583366712208">RICHART</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366711792"> Fra Italien skrives, at Printz Eugenius har brudt op med sin
									Lejr, passeret over den Flod Padus, og gaaet forbi alle
									Fæstninger for at overrumple Fiendens Armee, som der udover i
									største Hast er retireret 4 Miil tilbage. Duc de Vendosme
									skiendte og brændte allevegne udi sit eget Land udi Retiraden.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366710560">
                        <speaker xml:id="idm140583366710304">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366709888"> Ach, ach! Hans Durchleuchtighed er slagen med Blindhed, vi er om
									en Hals; jeg vil ikke give 4 Skilling for den heele Armee i
									Italien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366709200">
                        <speaker xml:id="idm140583366708944">GERT BUNDTMAGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366708528"> Jeg holder min Troe for, at Prindsen giorde ret; thi det har
									altid været mit Forslag. Sagde jeg det ikke forgangen, Frantz
									Kniv-Smed, at man burde giøre saaledes? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366707632">
                        <speaker xml:id="idm140583366707376">FRANTZ</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366706960"> Nej! jeg kand ikke erindre det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366706400">
                        <speaker xml:id="idm140583366706144">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366705728"> Jo min Troe har jeg sagt det 100 gange; thi hvorfor skal Armeen
									ligge og lunte? Prindsen har min Troe giort ret. Det tør jeg
									forsvare mod hvem det skal være. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366704848">
                        <speaker xml:id="idm140583366704592">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366704176"> Henrich! giv mig et Glas Brændeviin. Jeg kand svære paa, Ihr
									Herren, at det blev sort for mine Øyne, da jeg hørte læse disse
									Tidender. Jeres Skaal, Mussiørs. Nu det bekiender jeg! Det
									kalder jeg en Hoved-Forseelse, at gaae forbi Fæstningerne. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366703088">
                        <speaker xml:id="idm140583366702832">SIVERT POSE-KIGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366702416"> Jeg havde, min Troe, giort det samme, om Armeen havde været mig
									betroed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366701712">
                        <speaker xml:id="idm140583366701456">FRANTZ KNIV-SMED</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366701040"> Ja du skal nok see, at man giør Pose-Kigere til Generaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366700384">
                        <speaker xml:id="idm140583366700128">SIVERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366699712"> Du har ikke behov at spotte, jeg torde blive saa god som en
									anden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366699104">
                        <speaker xml:id="idm140583366698848">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366698432"> Der i har, min Troe, Sivert ret, at Prindsen har giort vel at
									gaae lige løs paa Fienden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366697696">
                        <speaker xml:id="idm140583366697440">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366697024"> Ej, min gode Gert! I er alt for selvklog, I faaer lære noget
									endnu. </p>
                     </sp>
                     <pb n="38" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3038"
                         xml:id="s38"/>
                     <sp xml:id="idm140583366695200">
                        <speaker xml:id="idm140583366694944">GERT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366694560"> Da skal jeg ikke lære det af Frantz Kniv-Smed. <stage type="mix" xml:id="idm140583366694192">De komme i
										sterk Skielderie og taler en i Munden paa en anden, reiser
										sig af Stolene, truer og stoier. Herman slaaer imod Bordet
										og raaber:</stage>
								                </p>
                        <p xml:id="idm140583366693248"> Stille, stille Ihr Herren! Lad os ikke tale meer om det, hver
									kand beholde sin Meening. Hør, Ihr Herren, gier dog Lyd! Meener
									I vel at Duc de Vendosme af Frygt har retireret sig og sat Ild
									paa Landet? Nej den Karl har læset Alexander Magnuses Krønike,
									thi saa giorde han, da Darius forfuldte ham, og derudover vandt
									en Sejer ligesaa stor, som den vi vandt for Hochstedt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366691920">
                        <speaker xml:id="idm140583366691664">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366691248"> Nu slog Klokken 12 paa Postmesterens Verk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366690672">
                        <speaker xml:id="idm140583366690416">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366690000"> Saa maa vi da gaae. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366689584">Paa Vejen disputerer de og stojer om det forrige.</stage>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="39" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3039"
                   xml:id="s39"/>
               <div type="akt" n="III" xml:id="idm140583366687376">
                  <head xml:id="idm140583366686640">ACTUS III</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583366686256">
                     <head xml:id="idm140583366685488">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366685072">Abrahams. Sanderus. Christoffer. Jochum.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366684384">
                        <speaker xml:id="idm140583366684128">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366683712"> Nu skal jeg fortælle ham et Eventyr, som vil divertere heele
									Staden. Veed I hvad jeg har overlagt med tre, fire fornemme Folk
									her i Byen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366682864">
                        <speaker xml:id="idm140583366682608">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366682192"> Nej! jeg veed ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366681648">
                        <speaker xml:id="idm140583366681392">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366680976"> Kiender I ikke Herman von Bremen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366680416">
                        <speaker xml:id="idm140583366680160">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366679744"> Det er vist den Kandstøber, som er saa stor Politicus og boer i
									dette Huus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366679040">
                        <speaker xml:id="idm140583366678784">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366678368"> Det er den samme. Jeg var nyelig i Selskab med nogle af Raadet,
									som ivrede sig meget mod samme Karl, efterdi han talede saa
									dristig udi Verts-Huus imod Regieringen, og reformerede alting.
									De samme holdt det tienligt at udskikke Spioner, for at vidne
									paa hans Mund, at han kunde blive revsed, andre til Exempel.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366677488">
                        <speaker xml:id="idm140583366677232">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366676816"> Det var at ønske, saadanne Karle engang kunde blive straffede;
									thi de sidder og criticerer over et Krus Øll Konger, Førster,
									Øvrighed og Generaler, saa det er forskrekkeligt at høre paa.
									Det er ogsaa farligt; thi den gemeene Almue har ikke den
									Skiønsomhed, at den kand eftertænke, hvor u-rimeligt det er, at
									en Kandstøber, Hattemager, eller Børstenbinder kand tale med
									ringeste Grund om slige Sager, og see de Ting, som et heelt Raad
									ikke kand see. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366675664">
                        <speaker xml:id="idm140583366675408">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366674992"> Det er sandt; thi samme Kandstøber kand reformere det heele
									Romerske Rige, medens han støber en Tallerken, og agere baade
									Landstøber og Kandstøber paa eengang. Men mig behagede ikke
									samme Raads-Herrers Foretagende; thi at straffe eller arrestere
									saadan <pb n="40" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3040"
                               xml:id="s40"/> Mand, opvækker
									kun Oprør iblant Almuen, og giør saadan Giæk meer anseelig. Min
									Meening var derfor at spille heller en Comoedie med
									ham, som skulde have bedre Virkning. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366672272">
                        <speaker xml:id="idm140583366672016">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366671632"> Hvor i skulde den bestaae? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366671072">
                        <speaker xml:id="idm140583366670816">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366670400"> At skikke ham Deputerede, som fra Raadet, for at gratulere ham
									med Bormesterskab, og flye ham strax nogle vanskelige Ting at
									forrette; saa skal man see, hvor elendig han vil blive, og han
									selv skal merke, hvor stor Forskiæl der er imellem at raisonere
									om en Bestilling, og at forestaae den. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366669216">
                        <speaker xml:id="idm140583366668960">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366668544"> Men hvad vil deraf følge? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366667952">
                        <speaker xml:id="idm140583366667696">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366667280"> Deraf skal følge, at han enten af Desperation skal forløbe Byen,
									eller ydmygeligen bede om sin Afskeed, og tilstaae sin
									Udygtighed; jeg er derfor alleene kommen til Monsr. Sanderus for
									at begiere hans Hielp i at i Verk sætte denne Machine, saasom
									jeg veed, han er beqvem til saadant. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366666128">
                        <speaker xml:id="idm140583366665872">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366665456"> Det kand lade sig giøre. Vi vil selv agere slige Deputerede og
									strax gaae til ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366664736">
                        <speaker xml:id="idm140583366664480">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366664064"> Ja her er hans Huus. Jochum eller Christopher, bank paa, og
									siig, at der 2 Raads-Herrer er her ude, som vil tale med Herman
									von Bremen. <stage type="mix" xml:id="idm140583366663632">De banker paa.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583366662592">
                     <head xml:id="idm140583366661824">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366661408">Herman. Abrahams. Sanderus. Jochum. Christopher.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366660720">
                        <speaker xml:id="idm140583366660464">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366660048"> Hvem vil I tale med? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366659504">
                        <speaker xml:id="idm140583366659248">JOCHUM</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366658832"> Her er tvende Raads-Herrer, som vil have den Ære at opvarte ham.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366658160">
                        <speaker xml:id="idm140583366657904">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366657488"> Hillement, hvad er det? Jeg seer skiden ud, som et Svin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366656896">
                        <speaker xml:id="idm140583366656640">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366656224"> Underdanigste Tiener, Velbaarne Hr. Bormester! vi ere hid
									skikkede af Raadet for at gratulere ham med et Bormesterskab her
									i Staden; thi Raadet har <pb n="41" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3041" xml:id="s41"/>
									                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">HERMAN. ... Hillement, hvad er det? Jeg seer skiden ud, som et Svin.</hi></figDesc>
</figure> -->
									anseet meer hans Meriter end hans Stand og Vilkor, og udvalt ham
									til Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366653808">
                        <speaker xml:id="idm140583366653552">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366653136"> Raadet holdt det ubilligt, at saadan viis Mand skulde occuperes
									med saadanne slette Forretninger, og grave sit store Pund ned i
									Jorden. </p>
                     </sp>
                     <pb n="42" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3042"
                         xml:id="s42"/>
                     <sp xml:id="idm140583366651312">
                        <speaker xml:id="idm140583366651056">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366650672"> Ihr Herren Collegæ, aflegger min Hilsen og Taksigelse til det
									lovlige Raad og forsikrer dem om min Protection. Det er mig
									kiert, at man er falden paa de Tanker, alleene for Stadens
									skyld, ikke for min egen Persons; thi havde jeg skiøttet om
									Høyhed, havde jeg, maa skee, længe siden været noget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366649504">
                        <speaker xml:id="idm140583366649248">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366648832"> Velbaarne Hr. Bormester! Raadet og Borgerskabet kand ikke vente
									andet end Stadens Velstand under saadan en høy viis Øvrighed.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366648016">
                        <speaker xml:id="idm140583366647760">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366647344"> Og derfor har forbigaaet saa mange andre rige og fornemme Mænd,
									der har ansøgt om den høye Magistrat. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366646592">
                        <speaker xml:id="idm140583366646336">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366645920"> Ja, ja; jeg haaber de skal ey heller fortryde paa dette Vall.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366645328">
                        <speaker xml:id="idm140583366645072">ABRAHAMS og SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366644656"> Vi recommenderer os da samptlige udi Hr. Bormesters Bevaagenhed.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366644048">
                        <speaker xml:id="idm140583366643792">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366643376"> Det skal være mig en Fornøyelse, at giøre dem nogen Tieneste. Om
									Forladelse, at jeg følger dem ikke længer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366642608">
                        <speaker xml:id="idm140583366642352">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366641936"> Ej! det kand ej heller staae Hr. Bormester an at gaae videre.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366641344">
                        <speaker xml:id="idm140583366641088">HERMAN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366640672">kalder paa een af Laqvaierne</stage>
                        <p xml:id="idm140583366640000">Hør, I Cammerat, der har I til en Kande Øll. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366639376">
                        <speaker xml:id="idm140583366639120">LAQVEIEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366638704"> Ach vi giør det ikke Jeres Velbaarenhed. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583366637968">
                     <head xml:id="idm140583366637200">SCEN. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366636784">Herman. Geske.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366636128">
                        <speaker xml:id="idm140583366635872">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366635456"> Geske! Geske! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366634912">
                        <speaker xml:id="idm140583366634656">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366634240">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366634112">indenfor.</stage> Jeg har ikke Stunder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366633168">
                        <speaker xml:id="idm140583366632912">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366632496"> Herud, jeg har noget at sige dig, som du aldrig drømte om din
									Livs-Tid. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366631808">
                        <speaker xml:id="idm140583366631552">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366631136"> Nu, hvad er paa Færde? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366630560">
                        <speaker xml:id="idm140583366630304">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366629888"> Har du noget Caffee i Huset? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366629328">
                        <speaker xml:id="idm140583366629072">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366628656"> Hvad Snak! naar brugte jeg Caffee sidst? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366628080">
                        <speaker xml:id="idm140583366627824">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366627408"> Du kommer at bruge det herefter da; inden <pb n="43" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3043"
                               xml:id="s43"/> en halv Time faaer du Visit af
									alle Raads-Herrernes Fruer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366625616">
                        <speaker xml:id="idm140583366625360">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366624976"> Jeg troer, den Mand drømmer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366624384">
                        <speaker xml:id="idm140583366624128">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366623712"> Ja jeg drømmer saaledes, at jeg har drømt os et Bormesterskab
									paa Halsen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366623008">
                        <speaker xml:id="idm140583366622752">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366622336"> Hør, Mand! giør mig ikke vred igien, du veedst hvor det gik
									sidst. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366621648">
                        <speaker xml:id="idm140583366621392">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366620976"> Saae du ikke de to Herrer med deres Laqveier som gik her forbi?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366620368">
                        <speaker xml:id="idm140583366620112">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366619696"> Jo jeg saae dem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366619152">
                        <speaker xml:id="idm140583366618896">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366618480"> De vare her inde, og lod mig vide fra Raadet, at jeg er bleven
									Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366617872">
                        <speaker xml:id="idm140583366617616">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366617200"> I er Fanden heller. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366616656">
                        <speaker xml:id="idm140583366616400">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366615984"> Lad os nu see, kiere Kone, at du beflitter dig herefter paa et
									meere fornemme Væsen, og at ingen af de gamle Kandstøber-Nykker
									bliver tilbage hos dig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366615104">
                        <speaker xml:id="idm140583366614848">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366614432"> Ach! er det vist, min hierte Mand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366613872">
                        <speaker xml:id="idm140583366613616">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366613200"> Det er saa vist, som jeg staaer her. Ret lige nu har vi Huset
									fuld af Gratulationer, af skyldigste Tiennere og Tiennerinder,
									af Jemerecommaner og Baselemaner. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366612496">
                        <speaker xml:id="idm140583366612240">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366611824">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366611696">paa Knæ.</stage> Ach! min hierte Mand! forlad mig, om jeg
									har giort dig noget imod tilforn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366610688">
                        <speaker xml:id="idm140583366610432">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366610016"> Alt forladt; beflit dig kun paa at være noget fornemme herefter,
									saa skal du have min Naade. Men hvor skal vi faae en Tienner i
									en hast? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366609168">
                        <speaker xml:id="idm140583366608912">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366608496"> Vi kommer til at kaste nogle af jere Klæder paa Henrich, indtil
									vi kand faae kiøbt Liberie. Men hør, min Hierte, eftersom I nu
									er bleven Bormester, saa vilde jeg bede, at Gert Bundtmager maa
									straffes for den Tort, han giorde mig i Dag. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366607440">
                        <speaker xml:id="idm140583366607184">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366606768"> Ej, min hierte Kone! Bormesters Frue maa ikke tænke paa, at
									hevne den Uret, som er vederfaret Kandstøberens Kone. Lad os
									faae Henrich her ind. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="44" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3044"
                      xml:id="s44"/>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583366604640">
                     <head xml:id="idm140583366603904">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366603488">Geske. Herman. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366602832">
                        <speaker xml:id="idm140583366602576">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366602160"> Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366601616">
                        <speaker xml:id="idm140583366601360">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366600944"> Hey! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366600400">
                        <speaker xml:id="idm140583366600144">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366599728"> Henrich, du maa ikke svare saa herefter; veedst du ikke hvad os
									er vederfaret? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366599104">
                        <speaker xml:id="idm140583366598848">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366598432"> Nej! jeg veed ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366597888">
                        <speaker xml:id="idm140583366597632">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366597216"> Min Mand er bleven Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366596656">
                        <speaker xml:id="idm140583366596400">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366595984"> Hvor over? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366595440">
                        <speaker xml:id="idm140583366595184">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366594768"> Hvor over? over Hamborg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366594208">
                        <speaker xml:id="idm140583366593952">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366593536"> Han er Pokker heller; det var jo et Fandens Spring af en
									Kandstøber. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366592848">
                        <speaker xml:id="idm140583366592592">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366592176"> Henrich, tal med meere Beskeed! du skal vide, du est Laqvei hos
									en stor Mand nu. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366591552">
                        <speaker xml:id="idm140583366591296">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366590880"> Lakei! saa avancerer jeg ikke nær saa meget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366590256">
                        <speaker xml:id="idm140583366590000">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366589584"> Du skal nok avancere. Du kand med Tiden blive Reutendiener. Tie
									kun still. Du kommer paa nogle Dage at agere Lakei, indtil jeg
									kand faae en Tienner. Han kommer til at bære min brune Kiole,
									min Hierte, indtil vi kand faae Liberie færdig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366588528">
                        <speaker xml:id="idm140583366588272">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366587856"> Men jeg frygter, den vil blive alt for lang. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366587280">
                        <speaker xml:id="idm140583366587024">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366586608"> Ja vist er den forlang; men man faaer at hielpe sig i en hast,
									som man kand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366586000">
                        <speaker xml:id="idm140583366585744">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366585328"> Ach Herre Jeh! den rækker mig ned i Hælene. Jeg vil see ud som
									en Jøde-Præst. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366584608">
                        <speaker xml:id="idm140583366584352">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366583936"> Hør, Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366583376">
                        <speaker xml:id="idm140583366583120">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366582704"> Ja Mester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366582160">
                        <speaker xml:id="idm140583366581904">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366581488"> Du Slyngel, kom mig ikke med slige Titler meere; du skal
									herefter, naar jeg raaber paa dig, svare: Herre! og naar nogen
									kommer at spørge efter mig, skal du sige: Bormester von
									Bremenfeld er hiemme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366580512">
                        <speaker xml:id="idm140583366580256">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366579840"> Skal jeg svare saaledes, enten Herren er hiemme eller ej? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366579248">
                        <speaker xml:id="idm140583366578992">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366578576"> Hvilken Snak! naar jeg ikke er hiemme, skal du svare: Hr.
									Bormester von Bremenfeld er ikke hiemme; og naar jeg ikke vil
									være hiemme, skal du svare: <pb n="45" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3045"
                               xml:id="s45"/> Bormesteren gier ikke Audience i Dag. Hør, min
									Hierte, du maa strax lave til noget Caffee, du skal have noget
									at tractere Raads-Herrernes Fruer med, naar de kommer; thi der i
									vil vor Reputation bestaae her efter, at man kand sige:
									Bormester von Bremenfeld gier gode Raad, og hans Frue god
									Caffee. Jeg er saa bange, min Hierte, at I forseer jer i noget,
									førend I blir vant til den Stand, I er kommen udi. Henrich,
									spring du ud efter et Thee-Bord med nogle Kopper, og lad Pigen
									springe efter fire Skilling udi Caffee; man kand altid siden
									kiøbe meer. Det skal være jer en Regel, min Hierte, til videre,
									at I ikke taler meget indtil I lærer at føre honnet Discours. I
									skal ey heller være alt for ydmyg, men staae paa jer Respect, og
									for alting arbeide paa, at faae det gamle Kandstøber-Væsen af
									Hovedet, og bilde jer ind, at I har været Bormesters Frue i
									mange Aar. Om Morgenen skal der et Thee-Bord være dekket for
									Fremmede, som kommer, om Eftermiddagen et Caffee-Bord; og derpaa
									spilles Kort. Der er et vist Spill, som kaldes Allumber; jeg
									vilde give 100 Rixdaler til, at I og vor Datter Frøichen Engelke
									forstod det. I maa derfor give flittig agt, naar I seer andre
									spiller, at I kand lære det. Om Morgenen skal I ligge til
									Klokken ni eller halvgaaen ti, thi det er kun gemeene Folk, som
									staaer op om Sommeren med Solen; dog om Søndagene maa I reise
									jer noget tiligere, saasom jeg paa de Dage agter at medicinere.
									En smuk Snustobaks-Daase maa I legge jer til, som I maa lade
									ligge paa Bordet hos jer, naar I spiller Kort. Naar nogen
									drikker paa jeres Sundhed, skal I ikke sige Tak, men tres humble
									Servitör. Og naar I gaber, skal I ikke holde for Munden, thi det
									er ikke meer brugelig blant fornemme Folk; endelig, naar I er i
									Compagnie, skal I ikke være for meget peen, men sætte
									Honnetteteten noget til Side .. . Hør jeg glemte noget: I skal
									ogsaa legge jer en Skiødehund til, hvilken I skal elske som jer
									egen Datter; thi det er ogsaa fornemme. Vor Naboe-Kone Arianke
									har en smuk Hund, som hun nok laaner jer, <pb n="46" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3046"
                               xml:id="s46"/> til vi kand selv faae en.
									Hunden skal I give et fransk Navn, som jeg nok skal hitte paa,
									naar jeg faaer Stunder at tænke mig om. Den skal idelig ligge i
									jer Skiød, og I skal i det ringeste en halv Snees gange kysse
									den, naar der er Fremmede. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366570304">
                        <speaker xml:id="idm140583366570048">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366569664"> Nej, min hierte Mand! det kand jeg u-muelig giøre; thi man veed
									ikke altid, hvor en Hund har lagt og sølet sig. Man kand
									derudover enten faae Munden fuld af Skarn eller Lopper. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366568736">
                        <speaker xml:id="idm140583366568480">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366568064"> Ej! ingen Snak! vil I være Frue, saa maa I og have Frue Noder.
									Saadan Hund kand derforuden ogsaa give jer Anledning til
									Discours; thi naar I ingen Anledning har til Materie, kand I
									fortælle om jer Hunds Qvaliteter og Dyder. Giør kun som jeg
									siger min Hierte. Jeg forstaaer mig paa den fornemme Verden
									bedre end I. Speiler jer kun i mig. I skal see, at der ikke skal
									være de ringeste gamle Levninger hos mig tilbage. Det skal ikke
									gaae mig som det gik en vis Slagter, som blev Raadmand, hvilken,
									naar han havde skrevet en Side ud og skulde vende Bladet om,
									satte Pennen i Munden, som han var vant at giøre med
									Slagter-Kniven. Gaaer I andre nu ind at giøre Anstalter; Jeg har
									lidt at tale med Henrich allene. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583366565728">
                     <head xml:id="idm140583366564960">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366564544">Herman. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366563888">
                        <speaker xml:id="idm140583366563632">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366563216"> Hør, Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366562656">
                        <speaker xml:id="idm140583366562400">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366561984"> Hr. Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366561440">
                        <speaker xml:id="idm140583366561184">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366560768"> Mener du ikke, at jeg vil faae mange Misundere formedelst denne
									Ophøyelse? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366560064">
                        <speaker xml:id="idm140583366559808">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366559392"> Ej hvad vil Herren keere sig om Misundere! Gid man ikkun havde
									giort mig til Bormester paa den Maade, jeg skulde have givet
									mine Misundere Døden og Dievelen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366558512">
                        <speaker xml:id="idm140583366558256">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366557840"> Den eeneste Ting jeg er lidt bange for, er nogle smaa
									Ceremonier; thi Verden regieres af Pedanterie, <pb n="47" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3047"
                               xml:id="s47"/> og Folk seer meer efter smaa
									dalier end efter solide Ting. Var ikkun den første Dag over, som
									jeg skal giøre mit Indtog udi Raad-Huset paa, saa vilde jeg være
									fornøyed; thi hvad solide Forretninger angaaer, det er som
									Smørre-Brød for mig. Men jeg maa lave mig paa, hvorledes jeg
									første gang skal begegne mine Colleguser, og at jeg ikke støder
									mod de sædvanlige Ceremonier. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366551216">
                        <speaker xml:id="idm140583366550960">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366550576"> Ej Lapperie, Herr Bormester, ingen brav Mand binder sig til
									visse Cermonier. Jeg for min Part giorde intet andet, om jeg
									skulde giøre saadant Indtog, end gav Raadsherrerne min Haand at
									kysse, og giorde mig brav Rynker udi Panden, saa at de skulde
									faae at vide hvad jeg førte i min Skiold, og at jeg stilltiende
									gav dem tilkiende, at en Bormester var ingen Kramsfugl eller
									Pandekage. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366549168">
                        <speaker xml:id="idm140583366548912">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366548496"> Men tænk, at der skal ogsaa holdes en Oration paa Raad-Huset den
									første Dag, jeg bliver introducered. Jeg kand nok holde en
									Oration, saa god som nogen her i Byen; thi jeg turde obligere
									mig til at præke, om det skulde være i Morgen. Men, saasom jeg
									aldrig har bivaanet saadan Act tilforn, saa veed jeg egentlig
									ikke, hvad Formularier man pleier at bruge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366547360">
                        <speaker xml:id="idm140583366547104">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366546688"> Ej Herre, ingen uden Skolemestere binde sig til Formularier. Jeg
									for min Part, om jeg var Bormester, lod mig nøye med at sige dem
									kort og fyndigt saadane Ord, som for Exempel: Det falder vel en
									deel underligt, ædle og velviise Herrer Raadmænd, at see en usel
									Kandestøber i en hast omstøbt til en Bormester .. . </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366545456">
                        <speaker xml:id="idm140583366545200">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366544784"> Fy, fy. Det var en lumpen Begyndelse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366544224">
                        <speaker xml:id="idm140583366543968">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366543552"> Nej det skulde ikke være Begyndelse. Jeg vilde begynde min Tale
									saaledes: Jeg takker eder, ædle og velviise Herrer, for den Ære
									de have giort en usel Kandestøber, som jeg, at giøre ham til
									Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366542560">
                        <speaker xml:id="idm140583366542304">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366541888"> Alt kommer du med din forbandet Kandestøber. Det er u-anstændigt
									at tale saadant paa Raadhuset, hvor jeg maa stille mig an, som
									jeg var fød Bormester. Skulde jeg holde saadan Tale, vilde jeg
									kun <pb n="48" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3048"
                               xml:id="s48"/> blive foragted og
									bespotted. Nej nej Henrich, du vilde blive en slet Orator. En
									Skielm skal sige mig paa, at jeg nogentid har været Kandestøber.
									Jeg har kun øvet mig lidt for Tidsfordriv paa Støbningen, naar
									jeg har været kied af at studere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366539184">
                        <speaker xml:id="idm140583366538928">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366538544"> En Skielm skal ogsaa sige mig paa, at jeg nogentid har været
									Kandstøber-Dreng. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366537840">
                        <speaker xml:id="idm140583366537584">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366537168"> Hvorfor vil du da at jeg skal føre saadan Tale? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366536544">
                        <speaker xml:id="idm140583366536288">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366535872"> Ach lidt Taalmodighed! Herren er alt for hastig. Jeg vilde
									tillige med sige dem paa en høflig Maade, at hvis nogen
									mocqverede sig derover, efterdi jeg nyeligen havde været
									Kandestøber, da skulde de faae en Ulykke. Og hvis jeg fornam
									mindste moqvante Mine hos nogen, vilde jeg sige: ædle og
									velviise Herrer, bilder I Phantaster jer vel ind, at I har giort
									mig til Bormester for at narre mig? og derpaa vilde jeg brav
									slaae i Cathedra, medens Orationen holdes, saa de nok skulde
									merke af min Introductions Tale, at jeg ikke var at skiemte med,
									og at de havde faaet en Bormester, som var Karl for sin Hat. Thi
									lader Herr Bormester sig underkuie i Førstningen, vil Raadet
									holde ham stedse for en Slyngel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366533536">
                        <speaker xml:id="idm140583366533280">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366532864"> Du taler som en Slyngel; jeg skal nok hitte paa, hvad Tale jeg
									vil holde. Lad os gaae ind. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="49" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3049"
                   xml:id="s49"/>
               <div type="akt" n="IV" xml:id="idm140583366530784">
                  <head xml:id="idm140583366530048">ACTUS IV</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583366529664">
                     <head xml:id="idm140583366528896">SCEN. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm140583366528480">
                        <speaker xml:id="idm140583366528224">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366527808">aleene. Har Lidser paa begge Ermene af sin Kiol, som gaaer
									ham til Hælene, og er broderet med hvit Papiir. </stage>
                        <p xml:id="idm140583366526928">Jeg er en Hundsvot, om jeg kand begribe, hvorledes Raadet er
									falden paa de Tanker at giøre min Huusbond til Bormester; thi
									jeg seer ingen Overeensstemmelse imellem en Kandstøber og saadan
									høy Embedsmand, uden maa skee det kommer deraf, at ligesom en
									Kandstøber kaster gamle Tallerkner og Fader udi en Form, og
									støber dem om til nye, saa kand ogsaa en god Bormester ved gode
									Love støbe Republiqven om igien, naar den forfalder. Men de gode
									Mænd har ikke taget i agt, at min Huusbond var den sletteste
									Kandstøber udi Hamborg, og derfor, om de ellers har udvalt ham
									paa det Fundament, vil blive ogsaa den sletteste Bormester, vi
									har haft. Den eeneste Nytte ved dette Vall er, at jeg blir
									Reutendiener derved; thi det er en Bestilling, som jeg har
									Naturalier og Lyst til, thi fra jeg var et Barn, har jeg kundet
									glæde mig ved, at see Folk trækkes i Arrest. Det er ogsaa en god
									Bestilling for en, der veed at snoe sig lidt derudi; thi først
									maa jeg lade som jeg har meget at sige hos Bormester, og naar
									Folk faaer den Troes Artikel i Hovedet, vinder Henrich i det
									ringeste 100 Daler eller 200 derved om Aaret, som jeg ikke vil
									imodtage af Gierighed, men alleene for at lade see, at jeg
									forstaaer mit Embede og Reutendienerat. Vil nogen tale med
									Bormester, siger jeg, han er ikke hiemme. Siger de, at de saae
									ham i Vinduet, svarer jeg, det vil intet sige, han er dog ikke
									hiemme. Folk i Hamborg <pb n="50" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3050"
                               xml:id="s50"/>
									veed strax, hvad saadan Svar betyder: De stikker Henrich en
									Daler i Haanden, saa kommer Herren strax hiem; er han upasselig,
									saa blir han strax frisk; er der Fremmede hos ham, saa gaaer de
									strax bort; ligger han, saa staaer han strax op. Jeg omgaaes
									undertiden med fornemme Laqveier; jeg veed nok, hvor der
									tilgaaer udi slige Huse. I gamle Dage, da Folk var dumme, som
									Heste og Esler, da kaldte man saadant Nefas, men nu heeder det
									Extra, Drikke-Penge, eller u-visse Indkomster. Men see der
									kommer Anneke; hun veed endnu intet af denne Forandring, thi hun
									har saadan gemeen Kandstøberske Mine og Gang endnu. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583366521424">
                     <head xml:id="idm140583366520688">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366520272">Anneke. Hemich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366519616">
                        <speaker xml:id="idm140583366519360">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366518944"> Ha, ha, ha! Nej see hvor det Spøgelse seer ud! jeg troer, det er
									en Adriane, han har faaet paa sig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366518192">
                        <speaker xml:id="idm140583366517936">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366517520"> Hør, du Kandstøber Carronie, har du ikke seet et Liberie eller
									en Lakei tilforn? Disse gemeene Folk ere min Troe ligesom
									Beester, de staaer og gaber ligesom Køer, naar de seer et
									Menneske en Dag udi andre Klæder end en anden Dag. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366516464">
                        <speaker xml:id="idm140583366516208">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366515792"> Nej! eet Skiemt, og andet Alvor: veedst du ikke, at jeg har lært
									at spaae i Dag? Her var en gammel Kone i Dag, som seer Folk i
									Hænderne, hende gav jeg et stykke Brød, hvorfor hun lærde mig
									den Konst, at see i Folkes Hænder, hvad dem skal vederfares. Maa
									jeg see dine Hænder, saa skal jeg strax sige dig din Skiebne.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366514544">
                        <speaker xml:id="idm140583366514288">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366513872"> Ja, ja, Anneke, Henrich er ikke saa taabelig, som du bilder dig
									ind. Jeg lugter alt Lunten. Du har faaet et Nys om den
									Forfremmelse, som i Dag er mig lovet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366513168">
                        <speaker xml:id="idm140583366512912">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366512496"> Nej, min Troe, veed jeg ikke af noget at sige. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366511920">
                        <speaker xml:id="idm140583366511664">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366511248"> See ikkun, hvor gode Miner hun kand holde! Jo, min Troe, har du
									hørt det, og derfor har du og got <pb n="51" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3051" xml:id="s51"/>
									                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">HENRICH. ... Den eeneste Nytte ved dette Vall er, at jeg blir Reutendiener derved ..</hi></figDesc>
</figure> -->
									ved at spaae. Nej Henrich har gammel Been i Panden, han er ikke
									saa let at tage ved Næsen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366508624">
                        <speaker xml:id="idm140583366508368">ANNEKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366507984"> Jeg kand giøre min høyeste Eed paa, at jeg ikke har hørt
									ringeste Ting af saadant som du siger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366507232">
                        <speaker xml:id="idm140583366506976">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366506560"> Har du ikke talt med Frue Bormesters nyelig? </p>
                     </sp>
                     <pb n="52" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3052"
                         xml:id="s52"/>
                     <sp xml:id="idm140583366504848">
                        <speaker xml:id="idm140583366504592">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366504208"> Jeg troer den Dreng er gall, kiender jeg Frue Bormesters? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366503616">
                        <speaker xml:id="idm140583366503360">HENRICK</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366502944"> Saa har, min Troe, Frøikenen sagt dig det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366502320">
                        <speaker xml:id="idm140583366502064">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366501648"> Ej! holdt da op engang med saadant Narrerie, Henrich. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366501072">
                        <speaker xml:id="idm140583366500816">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366500400"> See! der, Anneke, har du min Haand, spaae nu saa meget som du
									vil. Jeg merker nok, at du har faaet et Nys om Sagerne, skiønt
									du stiller dig saa fremmet an. Men det kand ikke skade, at du
									est saa polisk; vor heele Huus bør være saa herefter. Nu! hvad
									saae du nu i min Haand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366499248">
                        <speaker xml:id="idm140583366498992">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366498576"> Jeg seer, Henrich, at Fatters Custos, som henger bag
									Kakkel-Ovnen, vil dantze en lystig Galiath paa din Ryg i Dag. Er
									det ikke uforskammet at gaae saaledes at spøge sig ud, da her er
									saa meget Arbeid at giøre i Huset, og at reede Fatters Kiole saa
									til? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366497456">
                        <speaker xml:id="idm140583366497200">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366496784"> Hør, Anneke, jeg kand spaae foruden at see i Hænderne: Jeg
									spaaer dig, at du est en Carnali, og at du for din uforskammede
									Mund faaer et par Ørfigen eller to (ligesom det kand falde sig
									til). See der! der har du Spaadommen opfyldt. <stage type="mix" xml:id="idm140583366495984">Gir hende
										Ørefigen.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366495024">
                        <speaker xml:id="idm140583366494768">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366494352"> Au, au, au, det skal blive dig dyre Ørefigen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366493728">
                        <speaker xml:id="idm140583366493472">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366493056"> Lær saa en anden gang at bære Respect for en stor Herres
									Lakei... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366492368">
                        <speaker xml:id="idm140583366492112">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366491696"> Bie kun, nu kommer Mutter strax. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366491136">
                        <speaker xml:id="idm140583366490880">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366490464"> For Bormesters fornemmeste Tienner . .. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366489888">
                        <speaker xml:id="idm140583366489632">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366489216"> Hun vil hevne det paa din Ryg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366488656">
                        <speaker xml:id="idm140583366488400">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366487984"> For en Reutendiener ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366487424">
                        <speaker xml:id="idm140583366487168">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366486752"> Jo, jo, jeg siger endnu, at det skal blive dig dyre Ørefigen.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366486080">
                        <speaker xml:id="idm140583366485824">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366485408"> For en Person, der har stor Gehør hos Bormester . . . </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366484768">
                        <speaker xml:id="idm140583366484512">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366484096"> Ach! ach! jeg er ikke bleven slagen her i Huset tilforn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366483504">
                        <speaker xml:id="idm140583366483248">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366482832"> Som heele Borgerskabet vil giøre Caresser og Baselemaner til
									herefter ... </p>
                     </sp>
                     <pb n="53" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3053"
                         xml:id="s53"/>
                     <sp xml:id="idm140583366480944">
                        <speaker xml:id="idm140583366480688">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366480304"> Jeg troer, den Dreng er bleven gandske gall. Hej Mutter! Mutter,
									kom ind! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366479696">
                        <speaker xml:id="idm140583366479440">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366479024"> St! st! st! du faaer vist en Ulykke med din Mutter. Jeg merker
									nok, du veedst ikke, hvad her er passeret; derfor tilgier jeg
									dig, som en Christen, din Forseelse. Raadet har ved de fleeste
									Stemmer udvalt Hosbond til at være Bormester, Mutter til at være
									Bormesterinde, dømt Engelke fra sit Jomfrueskab, og benaadet
									hende med Frøkens Titel. Derfor kand du let begribe, at det ikke
									kand staae mig an, at arbeide meer. Derfor bær jeg ogsaa dette
									Liberie, som du seer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366477424">
                        <speaker xml:id="idm140583366477168">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366476752"> Ej! staae ikke og fixere mig oven i Kiøbet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366476128">
                        <speaker xml:id="idm140583366475872">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366475456"> Det er som jeg siger, Anneke! See der kommer Frøiken, som skal
									sande mine Ord. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583366474624">
                     <head xml:id="idm140583366473856">SCEN. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366473440">Engelke. Anneke. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366472768">
                        <speaker xml:id="idm140583366472512">ENGELKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366472096"> Ach, Gud bedre mig arme Menneske! nu seer jeg, all Forhaabning
									er ude. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366471488">
                        <speaker xml:id="idm140583366471232">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366470816"> Ej, Frøiken! er det nu Tid at græde, da jere Forældre ere komne
									udi saadan Velstand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366470096">
                        <speaker xml:id="idm140583366469840">ENGELKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366469424"> Hold din Mund, Henrich! jeg vil ingen Frøiken være. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366468784">
                        <speaker xml:id="idm140583366468528">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366468112"> Hvad skal I da være? I er jo ikke Jomfrue meere, saa maa I jo
									være Frøiken. Det er jo den næste Æres Trin, man stiger op, naar
									man skiller sig ved sin Jomfrudom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366467216">
                        <speaker xml:id="idm140583366466960">ENGELKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366466544"> Jeg vilde heller være en Bonde-Dotter, saa var jeg vis paa, at
									kunde faae den, til hvilken jeg engang har bortgivet mit Hierte.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366465728">
                        <speaker xml:id="idm140583366465472">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366465056"> Eja! er det ikke andet Frøikenen græder for, end hun vil giftes?
									Nu kand hun jo allersnarest blive gift, og faae hvilken Mand hun
									peeger paa; thi den halve Bye vil storme til Huset for at blive
									Bormesters Svoger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366464048">
                        <speaker xml:id="idm140583366463792">ENGELKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366463376"> Jeg vil ingen have uden Antonius, som jeg eengang har lovet
									Ægteskab. </p>
                     </sp>
                     <pb n="54" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3054"
                         xml:id="s54"/>
                     <sp xml:id="idm140583366461504">
                        <speaker xml:id="idm140583366461248">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366460864"> Ej! fy Jomfrue! vil I have nu en Hiulmager, hvilken neppe jeg,
									som er kun Reutendiener, kand gaae i Lav med? Nej! I maa have
									anden Ambition herefter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366460160">
                        <speaker xml:id="idm140583366459904">ENGELKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366459488"> Hold du din Mund, din Tølpel! jeg vil før miste mit Liv, end
									lade mig tvinge til nogen anden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366458752">
                        <speaker xml:id="idm140583366458496">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366458080"> Nu gir jer tilfreds Velbaarne Frøiken! vi vil see til, jeg og
									Bormesteren, om vi kand hielpe Antonius til en Bestilling, og
									saa kand I gierne faae ham. <stage type="mix" xml:id="idm140583366457456">Anneke græder.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366456528">
                        <speaker xml:id="idm140583366456272">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366455856"> Hvorfor græder du Anneke? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366455264">
                        <speaker xml:id="idm140583366455008">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366454592"> Jeg græder af Glæde over den Lykke, som er vederfaret vor Huus.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366453920">
                        <speaker xml:id="idm140583366453664">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366453248"> Det er sandt nok, Anneke, du har Aarsag at glæde dig; hvem
									Fanden skulde have tænkt, at saadan Soe, som du est, skulde have
									kundet blive Mammeselle? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366452384">
                        <speaker xml:id="idm140583366452128">ANNEKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366451712"> Hvem Pokker skulde ogsaa have kundet tænkt, at saadan Sviin, som
									du, skulde kunde blive Reutendiener? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366450960">
                        <speaker xml:id="idm140583366450704">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366450288"> Hør, Børn lille, jeg har ikke Stunder at tale videre med dem
									denne gang: Frue Bormesters venter Fremmede; Jeg skal lave
									Caffee til. See der er hun, lad os gaae; jeg maa løbe at hente
									Caffee-Bordet. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583366449168">
                     <head xml:id="idm140583366448400">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366447984">Henrich. Geske med en Hund paa Armen.</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366447312">Henrich kommer ind med Caffee-Bordet, og er meget geskæftig.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366446544">
                        <speaker xml:id="idm140583366446288">GESKE:</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366445872">Hør, Henrich! er der kommen Sirup udi Caffeen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366445248">
                        <speaker xml:id="idm140583366444992">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366444576"> Nej Mutter! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366444032">
                        <speaker xml:id="idm140583366443776">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366443360"> Ingen Fatter eller Mutter meer, Henrich; det siger jeg dig
									eengang for alle. Spring ud efter noget Sirup, og kom det i
									Potten. <stage type="mix" xml:id="idm140583366442944">Henrich gaaer ud.</stage> All den Allarm var jeg
									foruden tilforn. Men jeg kand troe, naar jeg bliver vant dertil,
									falder det mig lettere. </p>
                     </sp>
                     <pb n="55" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3055"
                         xml:id="s55"/>
                     <sp xml:id="idm140583366440752">
                        <speaker xml:id="idm140583366440496">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366440112"> Her er Sirupen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366439568">
                        <speaker xml:id="idm140583366439312">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366438896"> Slaae den udi Potten. Hillement! det banker. Nu skal man nok
									see, at Raads-Herrernes Fruer kommer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366438256">
                        <speaker xml:id="idm140583366438000">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366437584">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366437456">ved Dørren.</stage> Hvem vil I tale med? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366436496">
                        <speaker xml:id="idm140583366436240">EN PIGE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366435824"> Siig din Mester, at han kand lyve saa sterk, som 10 Kandstøbere.
									Jeg har slidt op et par Skoe alleene med at løbe efter den
									Mad-Spand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366434976">
                        <speaker xml:id="idm140583366434720">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366434304"> Jeg siger: Hvem vil I tale med? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366433744">
                        <speaker xml:id="idm140583366433488">PIGEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366433072"> Jeg vil tale med Mester Herman. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366432512">
                        <speaker xml:id="idm140583366432256">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366431840"> Du løber med Liim-Stangen. Her boer Bormester von Bremenfeld.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366431168">
                        <speaker xml:id="idm140583366430912">PIGEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366430496"> Det er forskrekkeligt, man kand ikke faae sine Sager færdige, og
									skal lade sig narre oven i Kiøbet af en lumpen Kandstøber. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366429696">
                        <speaker xml:id="idm140583366429440">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366429024"> Har du noget at klage paa Kandstøberne, da maa du komme paa
									Raad-Stuen; der faaer du nok ret, om jeg ellers kiender
									Bormester von Bremenfeld. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366428176">
                        <speaker xml:id="idm140583366427920">TO LAKEIER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366427504"> Vore Fruer vilde gierne fornemme, om det faldt Bormesterinden
									beleiligt, saa vilde de have den Ære at opvarte hende. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366426720">
                        <speaker xml:id="idm140583366426464">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366426048">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366425920">Til Pigen.</stage> Hør du nu, Carnaille, at der ingen
									Kandstøber boer her? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366424976">Til Tienerne.</stage>
                        <p xml:id="idm140583366424320">Jeg vil fornemme om Frue Bormesters er hiemme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366423744">
                        <speaker xml:id="idm140583366423488">HENRICH,</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366423072">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366422944">Til Geske.</stage> Her er to Raads-Herrinder ude, som vil
									tale med Mutter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366421952">
                        <speaker xml:id="idm140583366421696">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366421280"> Lad dem komme ind. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583366420608">
                     <head xml:id="idm140583366419840">SCEN. 5.</head>
                     <p xml:id="idm140583366419424">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366419168">Madame Abrahamsens. Madame Sanderus. Geske. Henrich.</stage>
                     </p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366418352">De kysse begge paa hendes Forklæde.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366417632">
                        <speaker xml:id="idm140583366417376">MAD. ABRAHAMSENS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366416960"> Vi ere hidkomne i Dag for at aflegge vor underdanige Gratulation
									og temoignere den hiertens Glæde og Fornøyelse, vi har over
									Deres <pb n="56" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3056"
                               xml:id="s56"/> Avancement,
									iligemaade at recommendere os udi Deres Affection og
									Bevaagenhed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366414784">
                        <speaker xml:id="idm140583366414528">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366414144"> Tres humble Servitør. Jeg veed ikke, om De vil behage at drikke
									en Skaal Caffee. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366413424">
                        <speaker xml:id="idm140583366413168">MAD. ABRAHAMSENS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366412752"> Vi takker Bormesterinden, vi er kun denne gang kommen for at
									gratulere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366412144">
                        <speaker xml:id="idm140583366411888">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366411472"> Tres humble Servitør. Men jeg veed nok De drikker gierne Caffee.
									De vil maa skee lade sig nøde. Vær saa god at sidde ned; Caffeen
									er gandske færdig. Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366410576">
                        <speaker xml:id="idm140583366410320">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366409904"> Velbaarne Frue! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366409360">
                        <speaker xml:id="idm140583366409104">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366408688"> Har du kommen Sirupen i Caffeen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366408128">
                        <speaker xml:id="idm140583366407872">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366407456"> Ja jeg har. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366406912">
                        <speaker xml:id="idm140583366406656">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366406240"> Vær saa god, I gode Madamer, at tage til Takke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366405616">
                        <speaker xml:id="idm140583366405360">MAD. SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366404944"> Frue Bormesters er saa god, at excusere os, vi drikker aldrig
									Caffee. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366404336">
                        <speaker xml:id="idm140583366404080">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366403664"> Ej! hvilken Snak er det! Jeg veed nok bedre. De behager at
									sidde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366403056">
                        <speaker xml:id="idm140583366402800">MAD. ABRAHAMSENS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366402384"> Ach Masæur! Jeg er færdig at kaste op, naar jeg tænker paa den
									Sirup. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366401696">
                        <speaker xml:id="idm140583366401440">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366401024"> Henrich! kom hid, og skienk i Kopperne.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366400448">
                        <speaker xml:id="idm140583366400192">MAD. SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366399776"> Det er alt nok, Cammerad. Jeg kand kun drikke en halv Koppe.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366399184">
                        <speaker xml:id="idm140583366398928">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366398512"> Jeg skulde bede Bormesterinden komme ind et Øyeblik til
									Bormesteren. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366397824">
                        <speaker xml:id="idm140583366397568">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366397152"> Forlader mig I gode Fruer, jeg maa gaae bort et Øyeblik. De skal
									strax have den Ære at see mig igien. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm140583366396272">
                     <head xml:id="idm140583366395504">SCEN. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366395088">Raads-Herrinderne alleene.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366394416">
                        <speaker xml:id="idm140583366394160">1. RAADS-HERRINDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366393744"> Ha ha ha ha ha ha ha ha ha! Hvem bliver nu meest fixered,
									Søster! enten hun, som vi sidder og beleer i vore Hierter, eller
									vi som maa drikke Caffee med Sirup udi? </p>
                     </sp>
                     <pb n="57" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3057"
                         xml:id="s57"/>
                     <sp xml:id="idm140583366391664">
                        <speaker xml:id="idm140583366391408">2. RAADS-HERRINDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366391024"> Tal for Guds skyld ikke meere om den Sirup, Søster! min Mave
									sidder mig op i min Hals, naar jeg tænker derpaa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366390256">
                        <speaker xml:id="idm140583366390000">1. RAADS-HERRINDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366389584"> Gav du agt paa, hvilken Mine hun giorde, da vi kyssede paa
									hendes Forklæde? ha ha ha ha ha! Jeg glemmer aldrig saa længe
									jeg lever det Tres humble Serviteur, ha ha ha ha ha ha ha!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366388656">
                        <speaker xml:id="idm140583366388400">2. RAADS-HERRINDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366387984"> Lee ikke saa høyt, Søster! jeg er bange de kand høre det.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366387328">
                        <speaker xml:id="idm140583366387072">1. RAADS-HERRINDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366386656"> Ach Søster! det er just Konsten at kunde holde sig for Latter.
									Var det ikke ogsaa en allerkiereste Hund hun havde paa Armen?
									den skiønneste Lænke-Hund nogen vil forlange; jeg er vis paa, at
									den bliver kaldet Joli oven i Kiøbet. Ach Himmel! er det dog
									ikke sandt, som man siger, at intet Menneske er meere hofmodig,
									end det, som af Skarnet kommer strax til stor Værdighed? Derfore
									er intet farligere, end slige hastige Forandringer. Een, der er
									kommen af fornemme Folk, og har haft en adelig Optugtelse, blir
									gierne den samme, ja undertiden forfremmes udi Ydmyghed, ligesom
									den forfremmes udi Høyhed. Men de Mennesker som af intet voxe
									saa hastig op, som Champinjoner, i dem har Hoffærdighed som sit
									rette Sæde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366384480">
                        <speaker xml:id="idm140583366384224">2. RAADS-HERRINDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366383808"> Hvad mon kand være Aarsag til saadant? Mig siunes, slige Folk
									burde heller blive ydmyge, naar de tænkte paa deres forrige
									Stand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366382976">
                        <speaker xml:id="idm140583366382720">1. RAADS-HERRINDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366382304"> Aarsagen dertil maa være denne: De som ere af fornemme Folk har
									ingen mistænkt at foragte sig, og derfor bekymrer sig ikke om,
									hvorledes de bliver begegned. Gemeene Folk derimod have alle
									mistænkt; de synes, hvert Ord, hver Mine sigter hen til at
									bebreide dem deres forrige Tilstand, og derfor søger at
									handthæve deres Værdighed ved Myndighed og Tyrannie. Troe mig,
									hierte Søster, der er noget i det, at være kommen af got Folk.
									Men der kommer Drengen tilbage; det er best at tie. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="58" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3058"
                      xml:id="s58"/>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm140583366379808">
                     <head xml:id="idm140583366379072">SCEN. 7.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366378656">Henrich. 2 Raads-Herrinder.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366377984">
                        <speaker xml:id="idm140583366377728">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366377312"> De gode Mardamer lader Dem Tiden ikke falde lang. Hendes
									Velbaarenhed kommer strax ind igien. Bormester har foræret hende
									et nyt Halsbaand til hendes Hund, men det var noget for viidt,
									hvorfor Skræ- deren er inde at tage Maal af Hundens Hals; saa
									snart det er bestilt, kommer hun ind igien. Men I gode Mardamer
									tar ikke ilde op, at jeg beder Dem om noget: De er vel saa god
									og tænker paa mig med en liden Discretion; thi jeg har stor
									Arbeide, og slæber som et Bæst her i Huset. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366375936">
                        <speaker xml:id="idm140583366375680">1. RAADS-HERRINDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366375264">. Gierne Cammerat! der er en Gylden, om han ikke vil forsmaae.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366374672">
                        <speaker xml:id="idm140583366374416">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366374000"> Ach største Taksigelse. Jeg vilde ønske at jeg kunde tiene Dem
									igien. Nu skal de som mænd drikke brav, mens Fruen er ude; hun
									blir som mænd ikke vred derfor, og hvis saa er, skal jeg nok
									giøre det got igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366372992">
                        <speaker xml:id="idm140583366372736">1. RAADS-HERRINDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366372320">. Ach, Cammerat! den største Tieneste I kand giøre os, det er
									ikke at nøde os. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366371616">
                        <speaker xml:id="idm140583366371360">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366370944"> Som jeg siger, Velbaarne Mardamer, Fruen tar det min Troe ikke
									ilde op; De skal som mænd drikke. Maa skee det er ikke sødt nok,
									saa skal vi faae meer Sirup. Men der kommer Fruen selv. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="8" xml:id="idm140583366369872">
                     <head xml:id="idm140583366369104">SCEN. 8.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366368688">Bor mester inden. 2 Raads-Herrinder. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366368000">
                        <speaker xml:id="idm140583366367744">BORMESTERINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366367328"> Om Forladelse jeg blev saa længe ude! Fruerne har jo intet
									drukket imidlertid. Vi skal, min Troe, have Kanden tømmed, og
									siden, naar vi faaer drukket Caffee, skal de smage vort Øll; det
									er saa got, uden at rose det, som nogen steds i Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366366256">
                        <speaker xml:id="idm140583366366000">MAD. SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366365584"> Ach jeg faaer saa hiertelig ont, Fru <pb n="59" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3059"
                               xml:id="s59"/> Bormesters pardonerer mig, at
									jeg ikke kand blive længer; min Søster bier nok og tar til
									Takke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366363632">
                        <speaker xml:id="idm140583366363376">MAD.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366362992"> ABRAHAMSENS. Nej det var Synd, at jeg skulde forlade min Søster.
									Vi recommenderer os i Bormesterindens Affection. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366362208">
                        <speaker xml:id="idm140583366361952">GESKE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366361536"> I skal saa min Troe have et Glas Brændeviin, saa blir I strax
									frisk igien; det fordriver Vinde. Henrich, spring hen efter et
									Glas Janever, Fruen er ikke vel.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366360656">
                        <speaker xml:id="idm140583366360400">MAD. SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366359984"> Nej excusere mig Fru Bormesters, jeg maa gaae. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="9" xml:id="idm140583366359280">
                     <head xml:id="idm140583366358512">SCEN. 9.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366358096">En anden Raads-Herrinde. Geske. Henrich. Arianke Grovsmids.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366357392">
                        <speaker xml:id="idm140583366357136">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366356720"> Underdanige Tienerinde, Velbaarne Frue. Jeg kommer efter min
									Skyldighed, at aflegge min Lyk-Ønskning. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366356096">Geske rækker hende Haanden at kysse, og hun kysser paa
									Haanden.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366355184">
                        <speaker xml:id="idm140583366354928">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366354512"> Det skal være mig en Fornøyelse, om jeg eller Bormester kand
									være Dem til Tieneste. Vil hun ikke sætte sig ned? vær saa god.
									Hun skal ingen Complimenter bruge, men bilde sig ind, at hun er
									hos hendes Lige. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366353504">
                        <speaker xml:id="idm140583366353248">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366352832"> Jeg takker skyldigst. Velbaarne Frue. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366352400">Sætter sig ned.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366351600">
                        <speaker xml:id="idm140583366351344">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366350928"> Her var nogle af hendes Med-Colleginder nyelig, og drak Caffee
									med mig; jeg troer nok at her er et par Kopper til overs, om dem
									behager; det beste er ved Bunden. Jeg kand min Troe ikke drikke
									meer, thi jeg har allereede faaet saa meget til Livs, at min
									Mave staaer som en Tromme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366350080">
                        <speaker xml:id="idm140583366349824">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366349408"> Jeg siger underdanigst Tak; jeg har nyelig drukket Caffee. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366348816">
                        <speaker xml:id="idm140583366348560">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366348144"> Efter Behag; Vi fornemme Folk nøder ingen. <pb n="60" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3060"
                               xml:id="s60"/> Men hør, min kiere Madam, veed
									hun ingen Franzoise at recommendere mig til Frøikenen? jeg vilde
									at hun skulde lære Fransøsk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366346064">
                        <speaker xml:id="idm140583366345808">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366345424"> Jo, Velbaarne Frue! jeg kiender een, som er meget artig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366344832">
                        <speaker xml:id="idm140583366344576">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366344160"> Got; men det vil jeg hun maa viide forud, at jeg taaler ikke hun
									kalder mig Madam, som de Franske Folk plejer at giøre. Ikke
									fordi jeg er storagtig, men jeg har saa mine Betænkende derved.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366343200">
                        <speaker xml:id="idm140583366342944">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366342528"> Nej det maa ikke være. Men, maatte jeg ogsaa ikke have den
									Naade, at kysse paa Frøkenens Hænder? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366341776">
                        <speaker xml:id="idm140583366341520">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366341104"> Hiertelig gierne. Henrich, kald paa Frøikenen, og siig, at her
									er en Raads-Herrinde, som vil kysse paa hendes Hænder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366340320">
                        <speaker xml:id="idm140583366340064">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366339648"> Jeg troer ikke hun kand komme, thi hun sidder og saaler paa
									hendes Strømper. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366338944">
                        <speaker xml:id="idm140583366338688">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366338272"> Hør engang, hvorledes den Tølper staaer, og taler hen i Taaget.
									Ha ha ha! han vilde sige baldyre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366337520">
                        <speaker xml:id="idm140583366337264">ARIANKE GROVSMIDS</speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366336848">som er en forklæd Mands-Person, kommer ind.</stage>
                        <p xml:id="idm140583366336112">Ach min leeve Søster Geske! er det sandt, at din Mand er bleven
									Bormester? Det er mig saa kiert, som een havde givet mig 2 Mark.
									Lad nu see, at du ikke blir storagtig, men kiendes ved dine
									gamle Du-Søstre. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366335248">Geske svarer ikke et Ord.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366334448">
                        <speaker xml:id="idm140583366334192">ARIANKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366333776"> Naar blev din Mand Bormester, Søster? <stage type="mix" xml:id="idm140583366333424">Geske tier stille
										igien.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366332496">
                        <speaker xml:id="idm140583366332240">ARIANKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366331824"> Du sidder i Tanker, Søster! jeg spør, naar din Mand blev
									Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366331136">
                        <speaker xml:id="idm140583366330880">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366330464"> I maa bruge lidt meer Respect, lille Madam, for Bormesterinden.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366329856">
                        <speaker xml:id="idm140583366329600">ARIANKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366329184"> Nej min Troe bruger jeg ingen Complimenter med Søster Geske; thi
									vi har været ligesom eet Liv og Siæl. Men hvor er fat Søster?
									mig synes dog, at du er bleven noget storartig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366328256">
                        <speaker xml:id="idm140583366328000">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366327584"> Moer lille, jeg kiender hende ikke. </p>
                     </sp>
                     <pb n="61" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3061" xml:id="s61"/>
                     <sp xml:id="idm140583366325840">
                        <speaker xml:id="idm140583366325584">ARIANKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366325200"> Saa kiender vor HErre mig da. Naar du har trængt til Penge, saa
									har du nok kiendt mig. Du kandst ikke vide, min Mand kand blive
									det samme som din endnu, førend han døer. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366324416">Geske faaer ont, tar et Hoved-Vands-Æg og lugter til.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366323536">
                        <speaker xml:id="idm140583366323280">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366322864"> Her ud din Smeede-Kielling! meener du, at du staaer i en Smeede,
									og taler? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366322384">Tar hende ved Haanden, og leeder hende ud.</stage>
                     </sp>
                     <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">HENRICH. ... Her ud din Smeede-Kielling! meener du, at du staaer i en Smeede, og taler?</hi></figDesc>
</figure> --><sp xml:id="idm140583366321072">
                        <speaker xml:id="idm140583366320816">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366320432"> Ach, Madam! det er en Piine, at omgaaes med disse gemeene Folk.
									Henrich! du skal faae en Ulykke, dersom du indlader nogen
									Borger-Kone herefter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366319744">
                        <speaker xml:id="idm140583366319488">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366319072"> Hun var drukken den Soe; thi Brendeviinen stod hende af Halsen.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366318464">
                        <speaker xml:id="idm140583366318208">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366317792"> Den Hendelse giør mig hiertelig ont; thi jeg er bange, at
									Bormesterinden har forivret sig. Fornemme Folk taaler ikke
									meget. Jo højere man kommer i Stand, jo meere delicat blir eens
									Legeme. </p>
                     </sp>
                     <pb n="62" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3062"
                         xml:id="s62"/>
                     <sp xml:id="idm140583366315696">
                        <speaker xml:id="idm140583366315440">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366315056"> Ja jeg kand sværge Fruen til, at jeg har, langt fra, ikke den
									Hilsen nu, som jeg havde i min forrige Stand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366314288">
                        <speaker xml:id="idm140583366314032">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366313616"> Jeg troer det nok; Hendes Velbaarenhed kommer herefter til at
									medicinere hver Dag, saa har alle andre Bormester-Fruer giort.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366312944">
                        <speaker xml:id="idm140583366312688">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366312272">til Spectatores</stage>
                        <p xml:id="idm140583366311616">Mig synes Mare ogsaa, at jeg har ikke den Helbred, siden jeg blev
									Reutendiener, som tilforn. Jeg har faaet et Sting, aa aa! ret
									her i min venstre Side. I leer der af, got Folk, men det er min
									Troe dog Alvor. Jeg er ma foi bange, inden jeg veed et Ord
									deraf, at jeg har en Podogra paa Halsen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366310752">
                        <speaker xml:id="idm140583366310496">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366310080"> Bormesterinden maa ogsaa tage sig an en Doctor Aar-viis for sit
									heele Huus, der kand give hende nogle Draaber, som hun altid i
									det ringeste maa lade staae i en Flaske, enten hun vil bruge dem
									eller ej. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366309328">
                        <speaker xml:id="idm140583366309072">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366308656"> Ja jeg vil min Troe ogsaa efterleve hendes Raad. Henrich! du
									skal siden springe hen til Doctor Hermelin, og bede ham, naar
									han faaer Leilighed, at giøre sin Opvartning hos mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366307728">
                        <speaker xml:id="idm140583366307472">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366307056"> Jeg maa nu tage Afskeed, Velbaarne Frue, og recommendere mig i
									hendes Affection. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366306432">
                        <speaker xml:id="idm140583366306176">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366305760"> Alt recommenderet, min kiere Fru Raads-Herrinde! hun har kun at
									tale mig og Mester Herman, jeg siger Bormester von Bremenfeld,
									frit til; hvad vi kand være hende og hendes Kiereste til
									Tieneste, skal ikke manqvere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366304752">
                        <speaker xml:id="idm140583366304496">RAADS-HERRINDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366304080">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366303952">kysser paa Forklædet og siger:</stage> Underdanigste
									Tienerinde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366302944">
                        <speaker xml:id="idm140583366302688">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366302272"> Lad os gaae ind, her vil min Mand give Audiense. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="63" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3063"
                   xml:id="s63"/>
               <div type="akt" n="V" xml:id="idm140583366300256">
                  <head xml:id="idm140583366299472">ACTUS V</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583366299088">
                     <head xml:id="idm140583366298320">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366297904">Henrich. 2 Advocater.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366297248">
                        <speaker xml:id="idm140583366296992">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366296576"> Hillemend nu vil min Ploug gaae, nu er Audientz-Timen. Nu skal I
									see, I got Folk, om nogen, der har været i 20 Aar i Tienneste,
									kand bedre skikke sig derudi, end jeg. Der hører jeg det banker.
									Med hvem vil de gode Mænd tale? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366295536">
                        <speaker xml:id="idm140583366295280">ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366294864"> Vi vilde gierne have den Ære, at tale med Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366294224">
                        <speaker xml:id="idm140583366293968">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366293552"> Han er endnu ikke opstaaen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366292992">
                        <speaker xml:id="idm140583366292736">ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366292320"> Ikke opstaaen Klokken 4re om Eftermiddagen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366291744">
                        <speaker xml:id="idm140583366291488">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366291072"> Jo han er nok opstaaen, men han er gaaen ud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366290496">
                        <speaker xml:id="idm140583366290240">ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366289824"> Nu mødte vi jo en Mand nys i Dørren, som talede med ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366289168">
                        <speaker xml:id="idm140583366288912">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366288496"> Han er endelig inde, men han er ikke vel. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366288048">Sagte.</stage>
                        <p xml:id="idm140583366287392"> Disse Karle ere dumme som Bæster, de kand ikke fatte min
									Meening. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366286704">
                        <speaker xml:id="idm140583366286448">ADVOCAT </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366286032">sagte</stage>
                        <p xml:id="idm140583366285376">Jeg merker nok, Mon Frere, at den Karl vil lade sig smørre; vi
									maa stikke ham en Gylden i Næven, saa kommer nok Bormesteren
									strax. Hør, Cammerat, vil I ikke forsmaae et par Gylden, at
									drikke paa vor Sundhed? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366284368">
                        <speaker xml:id="idm140583366284112">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366283696"> Nej I gode Herrer, jeg tar saa mænd aldrig mod Gaver. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366283056">
                        <speaker xml:id="idm140583366282800">ADVOKAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366282384"> Hvad skal vi da giøre, Monfrere? saa maa vi gaae bort til en
									anden gang. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366281680">
                        <speaker xml:id="idm140583366281424">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366281008">vinker ad dem</stage>
                        <p xml:id="idm140583366280352">Hej Messiørs! De ere saa meget hastige. For Deres Skyld vil jeg
									tage imod de tvende <pb n="64" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3064"
                               xml:id="s64"/>
									Gylden; De skulde ellers tænke at jeg var storagtig, og vort
									Huus derudover skulde blive talt ilde om. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366278240">
                        <speaker xml:id="idm140583366277984">ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366277600"> See der, Cammerat, er 2 Gylden, om I ikke vil forsmaae dem;nu er
									I saa god og skaffer os Audientz. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366276960">
                        <speaker xml:id="idm140583366276704">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366276288"> Ydmygste Tiener! for Deres Skyld vil jeg giøre alt hvad jeg
									kand. Bormester er endelig frisk nok som en Hest, men dog ej saa
									vel, at han kand tale med enhver. Men efterdi det er Dem
									Messiørs, saa er det en anden Sag; vilde De behage at bie et
									Øyeblik, Messiørs, saa skal jeg melde Dem an. Men der banker
									igien. Hvem vil I tale med, min ærlig Mand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366275072">
                        <speaker xml:id="idm140583366274816">EN MAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366274400">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366274272">gribende i sin Buxe-Lomme.</stage> Jeg vilde gierne have
									den Ære at tale med Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366273200">
                        <speaker xml:id="idm140583366272944">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366272528">sagte</stage>
                        <p xml:id="idm140583366271872">Den Mand veed at leve, han griber strax i Lommen. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366271424">Høyt.</stage>
                        <p xml:id="idm140583366270768"> Ja min Herre, han er hiemme, nu skal I strax faae ham i Tale. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366270304">Henrich rekker Haanden frem, men den anden, i Steden for
									Penge, tar kun sit Uhrværk op, og siger:</stage>
                        <p xml:id="idm140583366269456">Jeg seer Klokken er alt fire. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366268896">
                        <speaker xml:id="idm140583366268640">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366268224"> Hvem var det Monsieur vilde tale med? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366267664">
                        <speaker xml:id="idm140583366267408">MANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366266992"> Med Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366266448">
                        <speaker xml:id="idm140583366266192">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366265776"> Han er ikke hiemme Monsiør. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366265184">
                        <speaker xml:id="idm140583366264928">MANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366264512"> I sagde jo nyelig, at han var hiemme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366263952">
                        <speaker xml:id="idm140583366263696">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366263280"> Kand nok være, Monsiør, men saa har jeg fortalt mig. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366262768">Manden gaaer bort.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366261984">
                        <speaker xml:id="idm140583366261728">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366261312">sagte</stage>
                        <p xml:id="idm140583366260656">Seer I vel til den Snydere! Du skal nok see, at Bormester staaer
									paa Pinde for dig. <stage type="mix" xml:id="idm140583366260288">Til Advocaterne.</stage> Nu skal jeg
									strax melde Dem an. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366259312">
                        <speaker xml:id="idm140583366259056">ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366258640"> See ikkun til den Dreng, hvor vel han allereede veed at snoe sig
									i sin Bestilling. Holdt nu gode Miner, Monfrere! Vi ere de som
									skal giøre Begyndelse til at plage denne gode Kandestøber. Vore
									Cammerater skal fuldføre Historien. Men see der kommer han. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="65" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3065"
                      xml:id="s65"/>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583366256288">
                     <head xml:id="idm140583366255552">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366255136">Bremenfeld. 2 Advocater. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366254464">
                        <speaker xml:id="idm140583366254208">1. ADVOKAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366253792"> Vi ønsker af inderste Hiertens Grund Velbaarne Herr Bormester
									Lykke til denne høye Værdighed udi vor Stad, og haaber, at han i
									Mildhed, Forsigtighed og Aarvaagenhed ikke skal give nogen af
									sine Formænd efter, saasom hans Velbaarenhed har banet sig Vejen
									til dette høye Embede, ikke ved Rigdom, Slægt eller Venner, men
									alleene ved sine bekiendte store Dyder, Lærdom og Erfarenhed udi
									Stats-Sager. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366252656">
                        <speaker xml:id="idm140583366252400">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366251984"> Tres humble Serviteur.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366251440">
                        <speaker xml:id="idm140583366251184">2. ADVOKAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366250768"> I sær glæder vi os over, at have faaet saadan Øvrighed, der ikke
									alleene har fast Guddommelig Forstand - </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366250000">
                        <speaker xml:id="idm140583366249744">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366249328"> Jeg takker GUd.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366248784">
                        <speaker xml:id="idm140583366248528">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366248112"> Men som har Navn for at være venlig mod alle, og giøre til sin
									største Fornøjelse, at høre Folkes Klagemaal, og hielpe dem til
									rette; thi jeg kand sige at jeg var nær daaned af Glæde, da jeg
									først hørte de Tidender, at Vallet var falden paa Herr Bormester
									von Bremen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366246960">
                        <speaker xml:id="idm140583366246704">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366246288"> I skal sige von Bremenfeld, Messiørs.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366245680">
                        <speaker xml:id="idm140583366245424">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366245008"> Jeg beder underdanig om Forladelse, jeg vilde sige Bormester von
									Bremenfeld. Nu er vi i Dag hidkommen først for at aflegge vor
									underdanige Lykønskning, dernest at raadføre os med hans
									Velbaarenhed udi en Tvistighed, som har reiset sig imellem vore
									Principaler, hvilken Tvistighed vi havde begge besluttet at lade
									dømmes udi ved Lands-Lov og Ret, men vi har betænkt os siden, og
									for at undgaae den Tids-spilde, og de Omkostninger, som fødes af
									Rettergang, at underkaste os Herr Bormesters Sigelse. Hvorved vi
									lover, at lade det blive. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366243776">Bremenfeld sætter sig ned og lader de andre staae.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366242912">
                        <speaker xml:id="idm140583366242656">1. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366242240"> Begge vore Principaler ere Naboer, men der er et flydende Vand,
									som skiller deres Jorde fra hinanden. <pb n="66" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3066"
                               xml:id="s66"/> Nu er hendet sig for 3 Aar
									siden, at Vandet har løset et stort stykke Jord fra min
									Principals Grund, og ført det hen til min Contraparts Agre. Skal
									han nu beholde det? heeder det ikke: nemo alterius damno debet
									locupletari? Her vil jo hans Principal berige sig ved min
									Principals Skade, hvilket strider aperte mod æqvitatem
									naturalem. Er dette ikke saa, Herr Bormester? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366239664">
                        <speaker xml:id="idm140583366239408">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366239024"> Jo, det er jo ubilligt, at begiere saadant; I har ret,
								Monsieur.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366238416">
                        <speaker xml:id="idm140583366238160">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366237744"> Men Justinianus siger jo udtrykkelig, libro secundo
									Institutionum, titulo primo, de Alluvione - </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366237104">
                        <speaker xml:id="idm140583366236848">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366236432"> Hvad Pokker bryder mig, hvad Justinianus eller Alexander Magnus
									siger, som levede maa skee nogle tusinde Aar førend Hamborg blev
									bygt? hvor kand de dømme i Sager, som ikke var til i deres
								Tid?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366235456">
                        <speaker xml:id="idm140583366235200">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366234784"> Jeg haaber dog ikke at Eders Velbaarenhed forkaster de Love, som
									heele Tydskland har underkastet sig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366234144">
                        <speaker xml:id="idm140583366233888">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366233472"> Det var ikke saa jeg meente, I forstod mig ikke ret, jeg vilde
									kun sige - <stage type="mix" xml:id="idm140583366233120">Han hoster imellem.</stage> Vær saa god at
									sige videre frem eders Paastand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366232080">
                        <speaker xml:id="idm140583366231824">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366231408"> Saadane er Justiniani Ord: qvod per alluvionem agro tuo flumen
									adjecit, jure gentium tibi acqviritur. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366230768">
                        <speaker xml:id="idm140583366230512">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366230096"> Herr Advocat, I taler saa forbandet hastig; siig mig det meer
									tydelig. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366229616">Advocaten repeteret det samme langsom.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366228816">
                        <speaker xml:id="idm140583366228560">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366228144"> Ej Monsieur, I har en forbandet gal Udtale i det Latinske Sprog;
									tael jers Moers Maal, det kommer I bedre af med. Jeg siger det
									ikke derfor, at jeg er en Hader af Latin; thi jeg sidder
									undertiden heele Timer, og taler Latin med min Tiener. Er det
									ikke sandt Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366227312">
                        <speaker xml:id="idm140583366227056">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366226640"> Det er forunderligt at høre Herren tale Latin; thi jeg kand
									sværge paa, at Taarene staaer mig i Øynene, <pb n="67" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3067"
                               xml:id="s67"/> naar jeg tænker derpaa. Det er
									lige som I hører Erter kaage i en Gryde, saa hastig løbe Ordene
									ham ud af Munden. Fanden kand ikke begribe, hvordan et Menneske
									kand tale saa expedit. Men hvad giør ikke den lange Øvelse?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366224224">
                        <speaker xml:id="idm140583366223968">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366223584">Justiniani Ord, Velbaarne Herr Bormester, ere saaledes: Hvad som
									en Flod river fra en andens Ager og kaster til din, det bliver
									dit. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366222912">
                        <speaker xml:id="idm140583366222656">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366222240"> Ja Justinianus har saa vidt ret, thi det var en brav Mand. Jeg
									har all for stor Respect for ham, at jeg skulde underkiende hans
									Domme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366221552">
                        <speaker xml:id="idm140583366221296">1. ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366220880">. Men, Herr Bormester, min Contrapart læser Loven, ligesom Fanden
									læser Bibelen. Han glemmer det som følger strax paa: per
									alluvionem autem videtur id adjici, qvod ita paulatim adjicitur,
									ut intelligi non possit, qvantum qvoqvo temporis momento
									adjicitur. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366219760">
                        <speaker xml:id="idm140583366219504">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366219088"> Messieurs, om Forladelse, jeg maa op paa Raadhuset; nu slog
									Klokken halvgaaen fem. Henrich, see du til, at du kandst forlige
									Sagen med dem i Gangen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366218384">
                        <speaker xml:id="idm140583366218128">1. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366217712">Ach, Herr Bormester! siig os da med et Ord hans Meening. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366217120">
                        <speaker xml:id="idm140583366216864">BREMENFELD.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366216448"> Messieurs, I har ret begge to, hver paa sin Maade.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366215872">
                        <speaker xml:id="idm140583366215616">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366215200"> Hvorledes kand vi have ret begge to? Jeg meener, at, naar jeg
									har ret, saa har min Contrapart uret. Justiniani Lov er
									udtrykkelig for mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366214512">
                        <speaker xml:id="idm140583366214256">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366213840"> Forlader mig, jeg maa strax op paa Raadhuset.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366213264">
                        <speaker xml:id="idm140583366213008">1. ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366212592">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366212464">holdende paa Bormesteren.</stage> Jeg har jo beviset, at
									Justiniani Ord er for mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366211456">
                        <speaker xml:id="idm140583366211200">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366210784"> Ja, det er sandt, Justinianus er for jer begge; hvorfor Dievelen
									forliger I da ikke Sagen? I kiender ikke Justinianus saa vel,
									som jeg; naar han henger Kaaben paa begge Sider, saa er det
									ligesaa meget, som han vilde sige disse Ord: Gaar hen i
									Skab-Halse, og forliger Sagen. </p>
                     </sp>
                     <pb n="68" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3068"
                         xml:id="s68"/>
                     <sp xml:id="idm140583366208752">
                        <speaker xml:id="idm140583366208496">2. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366208112"> Herr Bormester! for at begribe Lovgiverens Meening ret, maa man
									jo conferere en Artikel med en anden; staaer der ikke i
									nestfølgende Paragrapho: qvod si vis fluminis de tuo prædio -
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366207168">
                        <speaker xml:id="idm140583366206912">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366206496"> Ej slipper mig, I Ting-Stude! I hører jo, at jeg skal op paa
									Raadhuset.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366205808">
                        <speaker xml:id="idm140583366205552">1. ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366205136"> Ej Herr Bormester! et Øyeblik! Lad os nu høre hvad Hugo Grotius
									siger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366204448">
                        <speaker xml:id="idm140583366204192">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366203776"> Jeg gier baade jer og Hugo Grotius Døden og Dievelen; hvad har
									jeg med Hugo Grotius at bestille? han var en Armenianer; hvad
									kommer os de Love ved, som Folk giør, Fanden i Vold hen i
									Armenien? Henrich! driv dem strax paa Dør. <stage type="mix" xml:id="idm140583366202992">De gaaer
									ud.</stage>
								                </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366202208">Henrich klamrer ude i Gangen og kommer ind paa sit Hoved,
									efterfuldt af en Kielling, som maa være en forklæd
								Mands-Person.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366201152">
                        <speaker xml:id="idm140583366200896">KIELLINGEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366200480">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366200352">tar Bormesteren for Brystet, raabende:</stage> Ach! er
									det Øvrighed, som gier saadane forbandede Love ud, at en Mand
									maa have to Koner? meener I vel, at Guds Straf er ikke over jer?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366199088">
                        <speaker xml:id="idm140583366198832">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366198416"> Er du gal, Kielling? hvem Pokker har tænkt paa saadant? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366197776">
                        <speaker xml:id="idm140583366197520">KIELLINGEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366197104"> Hej, hej, hej, jeg skal ikke gaae bort, før jeg seer dit
									Hierte-Blod. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366196416">
                        <speaker xml:id="idm140583366196160">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366195744"> A-- hielp. Henrich! Peiter! </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366195312">Peiter kommer ind og trækker Kiellingen ud. Henrich, som var
									løbet i Skiul, hielper endelig til med.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583366194192">
                     <head xml:id="idm140583366193424">SCEN. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366193008">Bremenfeld. Henrich. To Borgere.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366192336">
                        <speaker xml:id="idm140583366192080">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366191664"> Henrich, du skal faae en Ulykke, om du indlader Kiellinger eller
									Advocater oftere, thi hver af dem dræber mig paa sin Maade.
									Dersom der kommer andre, og vil tale med mig, skal du sige dem,
									at de maa <pb n="69" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3069"
                               xml:id="s69"/> tage sig vare
									for ikke at tale Latin, saasom jeg for en vis Aarsag har
									forsvoret det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366189408">
                        <speaker xml:id="idm140583366189152">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366188768"> Jeg har ogsaa forsvoret det for samme Aarsag. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366188192">
                        <speaker xml:id="idm140583366187936">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366187520"> Du kandst sige, at jeg taler ikke uden Græsk. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366187024">Der banker igien.</stage>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366186368">Henrich gaaer til Dørren, og kommer ind med en stor Pakke
									Papiir.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366185456">
                        <speaker xml:id="idm140583366185200">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366184784"> Her er en Hob Papiir fra Syndicus, som Bormesteren skulde
									giennemsee og give sine Betænkende over. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366184160">Bormesteren sætter sig ned ved et Bord, og rager udi
									Papirerne.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366183248">
                        <speaker xml:id="idm140583366182992">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366182576"> Det er ikke sa læt at være Bormester, som jeg tænkte, Henrich:
									Jeg har faaet her nogle Sager at igiennemsee, som Fanden selv
									ikke kand hitte Reede udi. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366181824">Begynder at skrive, reiser sig op, og tørrer Sveden af sig,
									sætter sig ned igien, og stryger ud, hvad han har skrevet
									tilforn.</stage>
                        <p xml:id="idm140583366180896">Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366180352">
                        <speaker xml:id="idm140583366180096">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366179680"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366179136">
                        <speaker xml:id="idm140583366178880">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366178464"> Hvad er det for en Allarm du giør? kand du ikke staae stille?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366177792">
                        <speaker xml:id="idm140583366177536">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366177120"> Jeg rører mig ikke af Steden, Herr Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366176496">
                        <speaker xml:id="idm140583366176240">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366175824">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366175696">Han reiser sig op igien, tørrer Sveden af sig, som
										tilforn, og kaster sin Peruqve paa Gulvet, paa det han
										disbedre kand meditere med blot Hoved. Spadserer over
										Peruqven, og spender den til Side, sætter sig ned at skrive
										igien. Raaber:</stage> Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366174208">
                        <speaker xml:id="idm140583366173952">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366173536"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366172992">
                        <speaker xml:id="idm140583366172736">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366172320"> Du skal faae en Ulykke, staaer du ikke stille! det er den anden
									gang du har forstyrret mine Concepter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366171680">
                        <speaker xml:id="idm140583366171424">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366171008"> Jeg giorde min Troe ikke andet, end jeg stak min Skiorte ind, og
									maalede paa mine Been, hvor meget min Liberie-Kiol var for lang.
								</p>
                     </sp>
                     <pb n="70" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3070"
                         xml:id="s70"/>
                     <sp xml:id="idm140583366169200">
                        <speaker xml:id="idm140583366168944">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366168560">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366168432">Reiser sig op igien, og banker paa sin Hierne med Haanden
										for at faae Concepter.</stage> Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366167408">
                        <speaker xml:id="idm140583366167152">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366166736"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366166192">
                        <speaker xml:id="idm140583366165936">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366165520"> Gak ud og siig til de Kiellinger, som raaber paa Gaden med
									Østers, at de maa ikke raabe i denne Gade, hvor jeg boer; thi
									det forstyrrer mig i mine politiske Forretninger.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366164608">
                        <speaker xml:id="idm140583366164352">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366163936">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366163808">raaber ved Dørren disse Ord tre gange:</stage> Hør, I
									Østers-Kiellinger! I Carnalier! I Caronier! I uforskammede
									Tasker! I Ægtemænds Horer! er der ingen Skam i jer, at I tør
									raabe saadan udi Bormesterens Gade, og forstyrre ham i hans
									Forretninger? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366162336">
                        <speaker xml:id="idm140583366162080">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366161664"> Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366161120">
                        <speaker xml:id="idm140583366160864">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366160448"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366159904">
                        <speaker xml:id="idm140583366159648">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366159232"> Holdt op igien, dit Beest. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366158672">
                        <speaker xml:id="idm140583366158416">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366158000"> Det giør og ingen gode at jeg raaber meere, thi Byen er fuld af
									saadane Folk; saa snart een er gaaen forbi, kommer en anden
									strax i Steden; thi dersom - </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366157120">
                        <speaker xml:id="idm140583366156864">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366156448"> Ingen Snak meer, staae still og holdt Munden. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366156000">Sætter sig ned, og stryger ud, hvad han har skrevet igien,
									skriver paa nye, reiser sig op, og stamper af Vrede paa Gulvet,
									raaber:</stage>
                        <p xml:id="idm140583366155056">Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366154512">
                        <speaker xml:id="idm140583366154256">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366153840"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366153296">
                        <speaker xml:id="idm140583366153040">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366152624"> Jeg var tilfreds det Bormesterskab var Fanden i Vold. Vil du
									være Bormester i min Sted? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366151904">
                        <speaker xml:id="idm140583366151648">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366151232"> Skam der giør. <stage type="mix" xml:id="idm140583366150928">Sagte.</stage> Og ligesaa faae den der det
									begierer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366149952">
                        <speaker xml:id="idm140583366149696">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366149280">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366149152">Vil sætte sig ned, at skrive igien, men sætter sig feil i
										Tanker og falder paa Gulvet, raaber:</stage> Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366148016">
                        <speaker xml:id="idm140583366147760">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366147344"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366146800">
                        <speaker xml:id="idm140583366146544">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366146128"> Jeg ligger paa Gulvet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366145568">
                        <speaker xml:id="idm140583366145312">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366144896"> Jeg seer det nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366144352">
                        <speaker xml:id="idm140583366144096">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366143680"> Hid, og hielp mig op igien. </p>
                     </sp>
                     <pb n="71" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3071"
                         xml:id="s71"/>
                     <sp xml:id="idm140583366141936">
                        <speaker xml:id="idm140583366141680">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366141296"> Bormester har jo sagt, at jeg ikke maa røre mig af Stedet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366140640">
                        <speaker xml:id="idm140583366140384">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366139968"> Det er en forbandet Dreng. <stage type="mix" xml:id="idm140583366139664">Reiser sig selv op
									igien.</stage> Banker der ikke paa Dørren? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366138656">
                        <speaker xml:id="idm140583366138400">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366137984"> Jo! Hvem vil I tale med? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366137424">
                        <speaker xml:id="idm140583366137168">EN BORGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366136752"> Jeg er Oldermand for Hattemagerne; jeg har noget at klage for
									Bormester. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366136144">
                        <speaker xml:id="idm140583366135888">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366135472"> Her er Oldermanden for Hattemagerne med nogle Besværinger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366134816">
                        <speaker xml:id="idm140583366134560">HERMAN VON BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366134144"> Ej! jeg kand ikke have meere end een Ting i Hoved paa eengang.
									Spørg ham hvad det er. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366133424">
                        <speaker xml:id="idm140583366133168">BORGEREN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366132752"> Det er for vitløftigt; Jeg maa tale med Bormester selv. Det kand
									være giort paa en Time; thi mine Klagemaal bestaaer kun i 20
									Puncter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366131904">
                        <speaker xml:id="idm140583366131648">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366131232"> Han siger, han maa tale med Bormester selv; thi hans Puncter
									bestaaer kun i 20 Klagemaal. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366130608">
                        <speaker xml:id="idm140583366130352">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366129936"> Ach! Gud bedre mig arme Mand, jeg er gandske fortumlet i mit
									Hoved allereede. Lad ham komme ind. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366129296">
                        <speaker xml:id="idm140583366129040">BORGEREN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366128624"> Ach, Herr Bormester! jeg fattig Mand har lidt stor Uret, som
									Bormester nu strax skal begribe, naar han faaer det at høre.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366127808">
                        <speaker xml:id="idm140583366127552">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366127136"> I maa forfatte det skriftlig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366126576">
                        <speaker xml:id="idm140583366126320">BORGEREN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366125904"> Her har jeg forfattet det paa fire Ark. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366125328">
                        <speaker xml:id="idm140583366125072">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366124656"> Henrich! der banker igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366124096">
                        <speaker xml:id="idm140583366123840">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366123424"> Hvem vil I tale med? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366122880">
                        <speaker xml:id="idm140583366122624">EN ANDEN BORGER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366122208"> Jeg har noget at klage for Bormester mod Oldermanden for
									Hattemagerne. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366121600">
                        <speaker xml:id="idm140583366121344">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366120928"> Hvem var det? Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366120368">
                        <speaker xml:id="idm140583366120112">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366119696"> Det er denne Mands Contrapart. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366119136">
                        <speaker xml:id="idm140583366118880">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366118464"> Lad ham flye dig sit Indgivende. Bliver kun, begge I gode Mænd,
									i Forstuen saa længe. Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366117728">
                        <speaker xml:id="idm140583366117472">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366117056"> Ja Herre! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366116512">
                        <speaker xml:id="idm140583366116256">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366115840"> Kand du ikke hielpe mig noget til rette? <pb n="72" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3072"
                               xml:id="s72"/> jeg veed ikke, hvilket jeg
									skal giøre først. Læs op for mig Hattemagerens Paastand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366113920">
                        <speaker xml:id="idm140583366113664">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366113280"/>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366113024">læser op det som følger.</stage>
                        <p xml:id="idm140583366112336"> Velbaarne, Høylærde, Strenge, faste Herr Borgemester. </p>
                        <p xml:id="idm140583366111824"> Af denne herlige Byes lovlige Borgerskabs anseelige Laug
									fremstiller sig som en Første-Grøde jeg underskrevne N. N.
									uværdig Oldermand for det anseelige Hattemager-Laug, og næst
									forhen aflagt saa ærbødig som kierlig Gratulation over at see en
									saa værdig og høy opliust Mand ophøyet til en saa høy Høyhed,
									andrager i dybeste Ydmyghed en af de største, farligste og
									vederstyggeligste Misbruge, som de vanartige Tider, og meere
									vanartige Mennesker have ført i Brug her i denne Stad, i Haab,
									at Eders Herlighed derpaa vil raade Bod. Sagen er denne, at
									Kræmmerne her i Staden bær aldeles ingen Frygt eller Undseelse
									for, offentlig at sælge og falholde heele Stykker af et Slags
									Klæde, som de lade væve af Castor, ja falde og til den gruelige
									Dumdristighed, at de deraf lade væve Strømper, da det dog er
									bekiendt, at Bever-Haar hører alleene vor Profession til,
									hvorudover vi arme Hattemagere ikke med Penge kand opveje de til
									vor Nærings Fortsættelse behøvende Haar, saa got Folk derover
									kommer i saadan Vane, at faa nu meere vil give 10 a 20 Rdlr. for
									en Hat, vores Handverk til ubodelig Skade paa Reputation og
									Indkomme. Naar det nu maatte behage min Herr Bormester at
									overveje efterfølgende 24 vigtige Aarsager og Raisons, hvorefter
									vi Hattemagere formodentlig formeene os alleene at være
									berettigede til Arbeide af Castor, nemlig (1) at det af Alders
									Tiid har været en almindelig Skik og Lands-Brug, ej alleene her,
									men over heele Verden, at bære Castor-Hatte, som med mangfoldige
									Citationer af Historien, som og lovlig derover førte Tings-Vidne
									kand bevises. 1. Af Historien ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366109136">
                        <speaker xml:id="idm140583366108880">BREMENFELD.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366108464"> Spring over Historien. </p>
                     </sp>
                     <pb n="73" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3073"
                         xml:id="s73"/>
                     <sp xml:id="idm140583366106704">
                        <speaker xml:id="idm140583366106448">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366106064"> 2. Af Tings-Vidner, at Adrian Nilsen, gi. 79 Aar, kand erindre
									sig, sin Faders Oldefader har sagt .. . </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366105424">
                        <speaker xml:id="idm140583366105168">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366104752"> Spring ogsaa over, hvad han har sagt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366104192">
                        <speaker xml:id="idm140583366103936">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366103520"> (2) At det er en u-maadelig Overdaadighed, at bruge saa kostbare
									Haar til Strømper og Klæder, som strider imod all god Orden og
									Skik, besynderlig siden der hidføres saa mange kostbare fine
									Klæder fra Engeland, Frankerig og Holland, at man vel derved
									kunde lade sig nøje, uden at falde en ærlig Mand i sin Næring
									... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366102256">
                        <speaker xml:id="idm140583366102000">HERMAN VON BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366101584"> Nok nok, Henrik. Jeg begriber at Oldermanden har ret. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366101008">
                        <speaker xml:id="idm140583366100752">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366100336"> Men jeg har hørt, at en Øvrighed altid maa høre begge Parterne,
									førend han fælder Dom; skal jeg derfor ikke ogsaa læse
									Contrapartens Svar? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366099472">
                        <speaker xml:id="idm140583366099216">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366098800"> Ja nok. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366098384">Han flyer ham efterfølgende Contrapartens Besvæ-
								ring.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366097488">
                        <speaker xml:id="idm140583366097232">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366096816"/>
                        <p xml:id="idm140583366096560"> Høybaarne Excellentz, Høy oplyste og høyst politiske Herr
									Borgemester. </p>
                        <p xml:id="idm140583366095984"> Saa høyt som Eders Forstand stiger over andres, saa høyt gaaer
									min Glæde over andres, nu jeg har hørt, at I er bleven
									Bormester; men det jeg kommer for, er, for Hattemagerne giør mig
									Fortred, og vil ikke jeg maa sælge Stoffe og Strømper af Castor.
									Jeg forstaaer nok hvad de vil, de vil have Handelen paa Castor
									alleene, og at man skal ikke bruge Castor til andet end til
									Hatte; men de forstaaer det intet. Det er taabeligt at bære en
									Castors Hat; den gaaer man med under Armen, den hverken varmer
									eller nytter, og en Straae-Hat var af samme Nytte.
									Castor-Strømper og Klæder derimod er baade varme og bløde, og
									havde Herr Bormester kun forsøgt det, som med Tiden kand skee,
									skulde I bekiende det selv ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366093808">
                        <speaker xml:id="idm140583366093552">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366093136"> Holdt op, det er nok; denne har jo ret ogsaa. </p>
                     </sp>
                     <pb n="74" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3074"
                         xml:id="s74"/>
                     <sp xml:id="idm140583366091424">
                        <speaker xml:id="idm140583366091168">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366090784"> Men jeg veed jo, at de kand ikke have ret begge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366090208">
                        <speaker xml:id="idm140583366089952">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366089536"> Hvem har da ret? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366088992">
                        <speaker xml:id="idm140583366088736">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366088320"> Det maa vor HErre og Borgemester vide. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366087744">
                        <speaker xml:id="idm140583366087488">BORMESTEREN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366087072">reiser sig op og spatserer</stage>
                        <p xml:id="idm140583366086400">Dette er noget forbandet Tøy. Henrich! kand dit dumme Beest ikke
									sige mig, hvem der har ret? Hvorfor skal jeg give din Hund Kost
									og Løn? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366085680">Derpaa følger Allarm i Gangen, og han spør:</stage>
                        <p xml:id="idm140583366084944">Hvad er det for Allarm i Gangen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366084384">
                        <speaker xml:id="idm140583366084128">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366083712"> De to Borgere er i Haar sammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366083152">
                        <speaker xml:id="idm140583366082896">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366082480"> Gak ud og bed dem have Respect for Bormesterens Huus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366081904">
                        <speaker xml:id="idm140583366081648">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366081232"> Det er best, Herre, de slaaes, saa, maa skee, de blir dis
									snarere gode Venner igien. Hillemend jeg troer, de vil bryde
									ind; hør hvor de trommer paa Dørren. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366080480">Herman von Bremenfeld kryber under Bordet og skiuler
								sig.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366079648">
                        <speaker xml:id="idm140583366079392">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366078976"> Hvem banker? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366078432">
                        <speaker xml:id="idm140583366078176">EN LAKEI</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366077760"> Jeg er fra en fremmed Resident; min Herre har noget at tale med
									Bormester, som er vigtigt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366077136">
                        <speaker xml:id="idm140583366076880">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366076464"> Hvor Pokker blev der af Bormester? Mon Fanden tog Bormesteren?
									Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366075840">
                        <speaker xml:id="idm140583366075584">BORMESTEREN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366075168">under Bordet, gandske sagte</stage>
                        <p xml:id="idm140583366074496">Henrich, hvem var det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366073952">
                        <speaker xml:id="idm140583366073696">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366073280"> En fremmed Præsident vil tale med Herren. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366072656">
                        <speaker xml:id="idm140583366072400">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366071984"> Beed ham komme igien om en halv Time, og siig, at der er to
									Hattemagere hos mig, som jeg maa expedere. Henrich! beed ogsaa
									Borgerne gaae bort til i Morgen. Ach, Gud bedre mig arme Mand!
									jeg er saa fortumlet i mit Hoved, at jeg veed ikke selv, hvad
									jeg siger eller giør. Kand du ikke hielpe mig noget til rette,
									Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366070720">
                        <speaker xml:id="idm140583366070464">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366070048"> Jeg veed ikke bedre Raad for Herr Bormester, end at han henger
									sig op. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366069440">
                        <speaker xml:id="idm140583366069184">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366068768"> Gak ud og hent mig den politiske <pb n="75" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3075" xml:id="s75"/>
									                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">BORMESTEREN. ... Henrich, hvem var det?</hi></figDesc>
</figure> -->
									Stock-Fisk, som ligger paa daglig Stue-Bordet, det er en Tydsk
									Bog i hvidt Bind; maa skee jeg kand finde derudi, hvorledes jeg
									skal tage imod fremmede Præsidenter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366066080">
                        <speaker xml:id="idm140583366065824">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366065408"> Vil Bormester have Senep og Smør dertil? </p>
                     </sp>
                     <pb n="76" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3076"
                         xml:id="s76"/>
                     <sp xml:id="idm140583366063776">
                        <speaker xml:id="idm140583366063520">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366063136"> Nej, det er en Bog i hvidt Bind. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366062704">Medens Henrich er ude, gaaer Bormesteren og river i Tanker
									Hattemagerens Document i stykker.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366061840">
                        <speaker xml:id="idm140583366061584">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366061168"> Her er Bogen. Men hvad er det Herren river i stykker? Det er min
									Troe Oldermandens Klagemaal. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366060528">
                        <speaker xml:id="idm140583366060272">BREMENFELD.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366059856"> Ach! jeg giorde det i Tanker. <stage type="mix" xml:id="idm140583366059552">Han tar Bogen og kaster mod
										Gulvet.</stage> Jeg troer, Henrich, det er best, at jeg
									henger mig, efter dit Raad. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366058512">
                        <speaker xml:id="idm140583366058256">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366057840"> Hej saa! nu banker det igien. <stage type="mix" xml:id="idm140583366057536">Gaaer ud, kommer ind igien
										grædende.</stage> Ach! Herr Bormester! hielp, Herr
									Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366056480">
                        <speaker xml:id="idm140583366056224">BREMENFELD.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366055808"> Hvad er paa Færde? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366055232">
                        <speaker xml:id="idm140583366054976">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366054560"> Der er et heelt Regiment Matrodser uden for Dørren, som raaber:
									faaer vi ikke ret, da skal vi slaae alle Bormesters Vindver ind.
									En af dem slog mig med en Steen udi Ryggen: au-au-au- </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366053632">
                        <speaker xml:id="idm140583366053376">BORMESTEREN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366052960">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583366052832">kryber under Bordet igien.</stage> Henrich! beed Frue
									Bormesters komme ud, at holde Styr paa dem; maa skee de har
									Respect for Fruentimmeret. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366051760">
                        <speaker xml:id="idm140583366051504">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366051088"> Jo, jo, I skal nok see, at Baadsmænd har Respect for
									Fruentimmeret; kommer hun ud, saa maa skee de tar hende med
									Vold, og det sidste blir da verre end det første. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366050192">
                        <speaker xml:id="idm140583366049936">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366049520"> Ej! det er jo en gammel Kone. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366048960">
                        <speaker xml:id="idm140583366048704">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366048288"> Matrodser ere ikke saa delicate; jeg vovede ikke min Kone paa
									det samme. Der banker det igien; skal jeg lukke op? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366047632">
                        <speaker xml:id="idm140583366047376">BREMENFELD.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366046960"> Nej, jeg er bange, at det er Baadsfolket. Ah! gid jeg var i
									Graven. Henrich, spring hen til Dørren, at høre hvo det er. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366046160">
                        <speaker xml:id="idm140583366045904">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366045488"> See her: De gaae min Troe lige ind, det er to Raads-Herrer. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="77" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3077"
                      xml:id="s77"/>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583366043568">
                     <head xml:id="idm140583366042832">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366042416">Abrahams. Sanderus. Herman. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366041744">
                        <speaker xml:id="idm140583366041488">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366041072"> Er Bormester ikke hiemme? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366040512">
                        <speaker xml:id="idm140583366040256">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366039840"> Jo han sidder vist under Bordet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366039280">
                        <speaker xml:id="idm140583366039024">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366038608"> Hvad? sidder han under Bordet, Herr Bormester? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366038032">
                        <speaker xml:id="idm140583366037776">HERMAN VON BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366037360"> Ah! I gode Herrer! jeg har jo aldrig søgt om at blive Bormester;
									hvorfor har I bragt mig i denne Ulykke? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366036592">
                        <speaker xml:id="idm140583366036336">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366035920"> Han har jo engang taget derimod; kom kun frem Herr Bormester. Vi
									ere hidkomne for at forestille ham den store Feil, han har
									begaaet imod den fremmede Minister, som han saa haanlig har
									viset bort; hvorover Staden kand komme i Fortræd. Vi tænkte,
									Herr Bormester bedre forstod Jus publicum og Ceremonialier. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366034704">
                        <speaker xml:id="idm140583366034448">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366034032"> Ah! I gode Herrer! I kand jo sætte mig af, saa blir jeg reddet
									fra denne Byrde, som jeg er for svag til at bære, og den
									fremmede Minister faaer Satisfaction tillige. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366033136">
                        <speaker xml:id="idm140583366032880">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366032464"> Det være langt fra, Herr Bormester, at vi skulde sætte ham af;
									han maa følge os strax til Raadhuset, for at overlegge med
									Syndico, hvorledes denne Forseelse kand got giøres. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366031536">
                        <speaker xml:id="idm140583366031280">BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366030864"> Jeg gaaer ikke til Raadhuset, om man trækkede mig end efter
									Haaret; jeg vil ikke være Bormester, jeg har og ikke søgt om at
									være det; I maa heller tage Livet af mig; jeg er Kandestøber med
									Gud og Æren, jeg vil og døe Kandestøber. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366029808">
                        <speaker xml:id="idm140583366029552">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366029136"> Vil I da fixere det heele Raad? Hør, Monfrere! tog han ikke mod
									Bormesterskabet? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366028416">
                        <speaker xml:id="idm140583366028160">ABRAHAMS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366027744"> Jo vist, det er jo noget, som vi allereede har rapporteret. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366027152">
                        <speaker xml:id="idm140583366026896">SANDERUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366026480"> Vi skal nok faae Raad dertil; det heele Senat lar sig ikke
									saaledes prostituere. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="78" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3078"
                      xml:id="s78"/>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583366024592">
                     <head xml:id="idm140583366023856">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583366023440">Herman. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583366022784">
                        <speaker xml:id="idm140583366022528">HERMAN VON BREMENFELD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366022112"> Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366021568">
                        <speaker xml:id="idm140583366021312">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366020896"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366020352">
                        <speaker xml:id="idm140583366020096">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366019680"> Hvad mener du vel, disse Raads-Herrer vil giøre ved mig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366019040">
                        <speaker xml:id="idm140583366018784">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366018368"> Jeg veed det ikke, Herre! De vare meget vrede, det saae jeg nok;
									mig undredes, at de torde bruge saadan en viis Mund i Bormesters
									Stue. Havde jeg væ- ret Bormester, jeg havde min Troe paa en god
									Maade sagt dem: Holder jer Snude til, I Skab-Halse, I skal
									stikke Fingeren paa Gulvet, og lugte, hvad Huus I er udi. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366017136">
                        <speaker xml:id="idm140583366016880">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366016464"> Gid du var Bormester, Henrich! gid du var Bormester! ah! ah! ah!
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366015856">
                        <speaker xml:id="idm140583366015600">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366015184"> Om jeg maatte falde ind udi Herrens Forretninger, saa vilde jeg
									ydmygst bede om en Ting, nemlig, at jeg maatte kalde mig von
									Henrich herefter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366014496">
                        <speaker xml:id="idm140583366014240">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366013824"> Ej! din uforskammede Knægt! er det nu Tiid at komme med saadan
									Snak? nu du seer, at jeg er omspendt med lutter Ulykker og
									fortrædelige Forretninger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366012960">
                        <speaker xml:id="idm140583366012704">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366012288"> Jeg giør det parrol ikke af nogen Ærgierighed, men alleene for
									at have nogen Respect i Huset af mine Medtienere, besynderlig af
									Anneke, som - </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366011440">
                        <speaker xml:id="idm140583366011184">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366010768"> Hvis du ikke holder din Mund, skal jeg træde dit Hals-Been i
									stykker. Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366010064">
                        <speaker xml:id="idm140583366009808">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366009392"> Herr Bormester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366008848">
                        <speaker xml:id="idm140583366008592">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366008176"> Kand du ikke hielpe mig noget til rette, din dumme Hund? See
									der! giør mine Sager klar for mig, eller du skal faae en Ulykke.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366007360">
                        <speaker xml:id="idm140583366007104">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366006688"> Det er dog underligt, at Herren vil begiere saadant af mig; han
									som er saadan klog Mand, og alleene for sin Viisdom er bleven
									udvalt til dette høye Embede. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583366005808">
                        <speaker xml:id="idm140583366005552">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583366005136"> Vil du fixere mig oven i Kiøbet? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366004672">Tar Stolen og vil slaae ham med. Henrich løber ud.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="79" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3079"
                      xml:id="s79"/>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm140583366002432">
                     <head xml:id="idm140583366001696">SCEN. 6.</head>
                     <sp xml:id="idm140583366001280">
                        <speaker xml:id="idm140583366001024">HERMAN VON BREMENFELD </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583366000608">alleene. Sætter sig ned med Hænderne under Kinden, og grunder
									længe. Springer op af Alteration, og siger: </stage>
                        <p xml:id="idm140583365999728">Bankede det ikke?</p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583365999312">Gaaer sagte hen til Dørren, men seer ingen. Sætter sig ned at
									grunde igien, falder i Graad, og tørrer Øynene med Papirerne; af
									Alteration igien springer op, som udi Rasede, og raaber:</stage>
                        <p xml:id="idm140583365998256"> En heel Byldt Forestillinger af Syndicus! Hattemagernes
									Oldermand! Oldermandens Contrapart! Klagemaal i 20 Puncter!
									Oprør af Matrodser! fremmed Præ- sident! Tiltale af Raadet!
									Trudsler! Mon her intet Reeb er ved Haanden? Jo jeg troer vist,
									at der er et bag Kakkelovnen. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583365997232">Tar Rebet og laver det til.</stage>
                        <p xml:id="idm140583365996560"> Det er spaaet mig, at jeg ved mine politiske Studia skal
									ophøyes. Den Spaadom blir sand, om Rebet ellers vil holde. Lad
									saa Raadet komme med alle deres Trudsler, jeg blæser af dem,
									naar jeg er død. Een Ting vilde jeg dog ønske, nemlig at see
									Author til den politiske Stock-Fisk henge ved Siden af mig med
									16 Stats-Cabinetter og politiske Nach-Tisker om Halsen. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583365995424">Tar Bogen af Bordet, og river den i stykker.</stage>
                        <p xml:id="idm140583365994736"> Du Canaille skal aldrig forføre nogen ærlig Kandestøber meer.
									Saa! det er dog en liden Trøst, før jeg døer. Nu maa jeg leede
									efter en Krog at henge mig paa. Det blir besynderlig merkværdigt
									at sige efter min Død: Hvilken Bormester i Hamborg var meer
									aarvaagen end Herman von Bremenfeld, der udi sit heele
									Bormesterskab ikke sov et Øyeblik? </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm140583365993424">
                     <head xml:id="idm140583365992656">SCEN. 7.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583365992240">Antonius. Herman.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583365991584">
                        <speaker xml:id="idm140583365991328">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365990912"> Hey! hey! hvad Pokker bestiller I? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365990352">
                        <speaker xml:id="idm140583365990096">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365989680"> Jeg har ikke i Sinde at bestille noget; men for <pb n="80" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3080"
                               xml:id="s80"/> at undgaae Bestilling, vil jeg
									henge mig. Vil I giøre Compagnie med, skal det være mig en
									Fornøyelse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365987584">
                        <speaker xml:id="idm140583365987328">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365986944"> Nej min Troe vil jeg ikke; men hvad bringer jer til saadant
									fortvilet Forsæt? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365986240">
                        <speaker xml:id="idm140583365985984">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365985568"> Hør, Antoni, det giør ingen gode, at I taler derom. Jeg skal
									henges; skeer det ikke i Dag, saa skeer det i Morgen. Jeg vil
									kun bede før jeg døer, at I formelder min Respect til Frue
									Bormesters og Frøikenen, og befaler dem at giøre mig saadan
									Gravskrift: </p>
                        <lg xml:id="idm140583365984528">
                           <l xml:id="idm140583365984272">Stat stille Vandrings-Mand!</l>
                           <l xml:id="idm140583365983840">Her henger Bormester von</l>
                           <l xml:id="idm140583365983408">Bremenfeld,</l>
                           <l xml:id="idm140583365982992">Som i sit heele</l>
                           <l xml:id="idm140583365982576">Bormesterskabs Tiid intet</l>
                           <l xml:id="idm140583365982144">Minut sov.</l>
                           <l xml:id="idm140583365981728">Gak du bort og giør ligesaa.</l>
                        </lg>
                        <p xml:id="idm140583365981136"> I veed maa skee ikke, kiere Antoni, at jeg er bleven Bormester,
									at jeg har faaet et Embede, hvorudi jeg veed ikke, hvad hvidt
									eller sort er, og hvortil jeg finder mig gandske u-dygtig; thi
									jeg har merket af adskillige Fortrædeligheder, som allereede har
									mødt mig, at det er stor Forskiæl paa at være Øvrighed, og at
									raisonnere om Øvrighed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365979824">
                        <speaker xml:id="idm140583365979568">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365979152"> Ha ha ha ha ha ha! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365978608">
                        <speaker xml:id="idm140583365978352">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365977936"> Belee mig ikke, Antoni! I har Synd deraf. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365977360">
                        <speaker xml:id="idm140583365977104">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365976688"> Ha ha ha! Nu merker jeg hvor det henger sammen: jeg var nyelig
									paa et Verts-Huus, hvor jeg hørte Folk sprikke af Latter over en
									Comoedie, som man havde spillet Herman von Bremen i
									det, at nogle unge Mennesker havde bildet ham ind, at han var
									bleven Bormester, for at see hvorledes han kunde skikke sig
									derudi. Det giorde mig hiertelig ont, da jeg hørte saadant. Gik
									derfor strax hid, for at advare jer derom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365975360">
                        <speaker xml:id="idm140583365975104">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365974688"> Ah! er jeg da ikke Bormester? </p>
                     </sp>
                     <pb n="81" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3081"
                         xml:id="s81"/>
                     <sp xml:id="idm140583365972992">
                        <speaker xml:id="idm140583365972736">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365972352"> Nej det er puur opspunden Tøy, for at vænne jer af med jer
									Galskab at raisonnere over høye Ting, som I ikke forstaaer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365971552">
                        <speaker xml:id="idm140583365971296">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365970880"> Ah! er det ej heller sandt om den fremmede Præsident? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365970240">
                        <speaker xml:id="idm140583365969984">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365969568"> Nej vist ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365969024">
                        <speaker xml:id="idm140583365968768">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365968352"> Ej heller om Hattemagernes Oldermand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365967792">
                        <speaker xml:id="idm140583365967536">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365967120"> Det er altsammen opspundet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365966560">
                        <speaker xml:id="idm140583365966304">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365965888"> Ej heller om Matroserne? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365965328">
                        <speaker xml:id="idm140583365965072">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365964656"> Nej, nej. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365964112">
                        <speaker xml:id="idm140583365963856">HERMAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365963440"> Gid Fanden henge sig da! Geske! Engelke! </p>
                        <p xml:id="idm140583365962992"> Peiter! Henrich! herud allesammen. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="8" xml:id="idm140583365962304">
                     <head xml:id="idm140583365961536">SCEN. 8.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583365961120">Herman. Antonius. Geske. Engelke. Peiter. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583365960432">
                        <speaker xml:id="idm140583365960176">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365959760"> Min hierte Kone! gaae hen til dit Arbeid igien; vor
									Bormesterskab er alt til ende. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365959136">
                        <speaker xml:id="idm140583365958880">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365958464"> Til ende? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365957920">
                        <speaker xml:id="idm140583365957664">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365957248"> Ja, ja, det er til ende; nogle Skalke har rottet sig sammen for
									at fixere os. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365956624">
                        <speaker xml:id="idm140583365956368">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365955952"> Fixere os? Da skal de faae en Ulykke, som har fixeret os, og du
									med. <stage type="mix" xml:id="idm140583365955600">Hun gier ham Ørefigen. Herman prygler hende
									dygtig.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365954576">
                        <speaker xml:id="idm140583365954320">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365953904"> Ah, min hierte Mand, slaae mig ikke meer! ah, min hierte Mand,
									holdt op! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365953296">
                        <speaker xml:id="idm140583365953040">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365952624"> Du skal vide, Kone, at jeg er ikke Politicus længer, og derfor
									ikke tæller meer til tiuve, naar jeg faaer Ørefigen. Jeg agter
									at føre et andet Levnet herefter, kaste mine Bøger paa Ilden, og
									tage alleene vare paa mit Handtverk herefter. Jeg varer ogsaa ad
									engang for alle, at dersom jeg seer nogen af jer læser i en
									politisk Bog, eller bringer nogen i mit Huus, da skal det
									bekomme dem ilde. </p>
                     </sp>
                     <pb n="82" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3082"
                         xml:id="s82"/>
                     <sp xml:id="idm140583365950272">
                        <speaker xml:id="idm140583365950016">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365949632"> Jeg for min Part har ingen Fare derfor, Herr Bormester, thi jeg
									kand hverken læse eller skrive. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365948896">
                        <speaker xml:id="idm140583365948640">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365948224"> Lad kun den første Stavelse være ude, og kald mig slet og ret
									Mester som tilforn; thi jeg er Kandestøber, og vil døe
									Kandestøber. Hør, Monsieur Antoni: Jeg veed, at I har haft
									Godhed for min Datter. Mine forrige Capricer har hindret jers
									Kierlighed. Nu har I baade hendes Faders og Moders Samtykke, saa
									at hvis I er ved samme Sind og Forsæt, er all Hinder ophævet.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365947072">
                        <speaker xml:id="idm140583365946816">ANTONIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365946400"> Ja jeg blir ved mit Forsæt, og beder at hun maa blive min
									Hustrue. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365945712">
                        <speaker xml:id="idm140583365945456">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365945040"> Gier du dit Samtykke dertil ogsaa, Geske? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365944464">
                        <speaker xml:id="idm140583365944208">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365943792"> Ah! det er ikke at spørge om, Frue Borgemesters har altid været
									for det Partie. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365943072">
                        <speaker xml:id="idm140583365942816">GESKE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365942400"> Holdt Munden din Giek; jeg kand nok svare selv. Jeg har, min
									hierte Mand, givet mit Samtykke dertil for 3 Aar siden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365941744">
                        <speaker xml:id="idm140583365941488">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365941072"> Jeg vil ikke spørge dig Engelke! jeg veed, du er saa forliebt i
									ham, som en Rotte i en Ost; er det ikke sandt? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365940304">
                        <speaker xml:id="idm140583365940048">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365939632"> Svar, Frøiken. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365939072">
                        <speaker xml:id="idm140583365938816">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365938400"> Vidste jeg, at du gav disse Titler af Malice, skulde det bekomme
									dig ilde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365937792">
                        <speaker xml:id="idm140583365937536">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365937120"> Nej min Troe giør jeg ikke, Mester; men man kand ikke saa hastig
									komme af Vanen igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365936400">
                        <speaker xml:id="idm140583365936144">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365935728"> Gier I To da hinanden Hænder. Saa! nu er det got; i Morgen skal
									vi holde Bryllup. Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365934992">
                        <speaker xml:id="idm140583365934736">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365934320"> Herr Bormester! Om Forladelse, ja Mester! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583365933744">
                        <speaker xml:id="idm140583365933488">HERMAN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583365933072"> Du skal brænde mig op alle mine politiske Bøger; thi jeg kand
									ikke see det for mine Øyen meer, som har bragt mig i slige
									Griller. </p>
                        <lg xml:id="idm140583365932368">
                           <l xml:id="idm140583365932112">Vi Øvrighed med Munden slaae,</l>
                           <l xml:id="idm140583365931648">Kand dog selv intet giøre;</l>
                           <l xml:id="idm140583365931200">Et er et Søe-Kort at forstaae,</l>
                           <l xml:id="idm140583365930736">Et andet, Skib at føre.</l>
                           <pb n="83" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3083"
                               xml:id="s83"/>
                           <l xml:id="idm140583365929104">Af en politisk Bog man kand</l>
                           <l xml:id="idm140583365928672">Vel lære raisonnere,</l>
                           <l xml:id="idm140583365928224">Men til at forestaae et Land</l>
                           <l xml:id="idm140583365927792">Udfordres andet meere.</l>
                           <l xml:id="idm140583365927408">Af hvad som mig i Dag er skeed</l>
                           <l xml:id="idm140583365926976">Hver Handverks-Mand kand lære,</l>
                           <l xml:id="idm140583365926512">At den der retter Øvrighed,</l>
                           <l xml:id="idm140583365926048">Just selv den ey kand være,</l>
                           <l xml:id="idm140583365925584">Thi naar en Kandestøber til</l>
                           <l xml:id="idm140583365925120">Bormesters Embed løber,</l>
                           <l xml:id="idm140583365924672">Er som naar Stats-Mand blive vil</l>
                           <l xml:id="idm140583365924240">I hast en Kandestøber.</l>
                        </lg>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="noter" xml:id="idm140583365923280">
                  <head xml:id="idm140583365922752">Den politiske Kandstøber<lb xml:id="idm140583365922432"/>Noter</head>
                  <p xml:id="idm140583365922016">S. 17<lb xml:id="idm140583365921728"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365921472">curiøsk, </hi>nøjeregnende, pertentlig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365920704">corasi, </hi>vulgær Forvanskning af fr. courage, Mod. </p>
                  <p xml:id="idm140583365919792">S. 18<lb xml:id="idm140583365919504"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365919248">han er endelig alleene, </hi>han er ganske vist
							alene. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365918496">Herculus.
							</hi>»Hercules« og den i Scene 4. nævnte
							»Hercu/iscus« er to saakaldte Statsromaner, der
							sammen med en romanagtig Handling indeholdt kulturelt og politisk
							oplysende Stof. De er forfattet af en tysk Teolog, A. H. Buchholz, der
							døde 1671. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365917520">Postill </hi>er en Opbyggelsesbog, en
							Prædikensamling til Husandagt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365916688">Complimcntationer,
							</hi>Komplimenter. </p>
                  <p xml:id="idm140583365915824">S. 19<lb xml:id="idm140583365915536"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365915280">gemeent Væsen, </hi>Mangel paa Dannelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365914544">Adriane, </hi>Forvanskning af fr. andrienne, en
							opfæstet, folderig Slæbkjole, der var aaben fortil. </p>
                  <p xml:id="idm140583365913520">S. 20<lb xml:id="idm140583365913232"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365912976">flasked Trøye, </hi>en Dametrøje med Skøder, der var
							udskaaret i Flige (»Flasker«). - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365912096">Slingring, </hi>Omsvøb. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365911376">profect,
							</hi>Forvanskning af perfekt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365910640">Salutems Hilsen,
							</hi>lat. salus, Sundhed; heraf [jeg ønsker dig] salutem! = Hil! Hej! </p>
                  <p xml:id="idm140583365909664">S. 21<lb xml:id="idm140583365909376"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365909120">Den Europæiske Herold </hi>og <hi rend="italics" xml:id="idm140583365908352">Den
								Politiske Nachtisch </hi>er to tyske statsvidenskabelige Værker, den
							første af meget lærd og den anden af meget populært Tilsnit (Nachtisch,
							ty. betyder Dessert). </p>
                  <p xml:id="idm140583365907184">S. 22<lb xml:id="idm140583365906896"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365906640">Notarius Politicus, </hi>Forvanskning af Notarius
							Publicus. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365905888">vil I agte ham? </hi>Hvad bryder I jer om
							ham? </p>
                  <pb n="84" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3084"
                      xml:id="s84"/>
                  <p xml:id="idm140583365903888">S. 23<lb xml:id="idm140583365903632"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365903376">Skielm, </hi>Slyngel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365902656">Min Mand
								har ... nogle Svinn paa Skoven, </hi>er lidt til en Side. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365901904">have Indseende med, </hi>have Opsyn, Tilsyn med. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583365901168">tilstaae, </hi>sande, bekræfte. </p>
                  <p xml:id="idm140583365900304">S. 24<lb xml:id="idm140583365900016"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365899760">Posekiiger, </hi>populær, ringeagtende Betegnelse for
							Toldbetjent ved Byportene. </p>
                  <p xml:id="idm140583365898784">S. 25<lb xml:id="idm140583365898496"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365898240">Accise og Consumption, </hi>Toldafgifter ved
							Indførelse af Varer til Byen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365897424">Raadet, </hi>Hamburg
							havde en republikansk Forfatning. I Spidsen for Byen stod Senatet,
							kaldet Raadet, og Borgerskabet, der bestod af de Indbyggere, der havde
							Borgerret. Raadet var sammensat af fire Borgmestre, hvoraf den ene havde
							Forsæde for de øvrige, 24 Raadsherrer, foruden bl. a. fire juridisk
							raadgivende Medlemmer uden Stemmeret, hvis Titel var Syndicus. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365895936">Tandstikker </hi>betegner her en Gaasefjerpen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365895200">deciderer han, </hi>afgør han Sagen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365894448">Kreds-Oberst, </hi>Anfører for den Afdeling Tropper,
							som en af Tysklands 10 Rigskredse stillede i Felten. 1708-12 havde
							Hamburg været besat af de nedersaksiske Kredstropper, der havde til
							Opgave at dæmpe de Uroligheder, som det lavere Borgerskab havde
							anstiftet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365893184">end deres heste Venner, </hi>endog, selv
							deres bedste Venner. </p>
                  <p xml:id="idm140583365892288">S. 26<lb xml:id="idm140583365892000"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365891744">divertere sig .. derover, </hi>more sig derover. </p>
                  <p xml:id="idm140583365890880">S. 27<lb xml:id="idm140583365890592"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365890336">Gallejer, </hi>mindre Krigsskibe, drevet ved Aarer og
							Sejl. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365889584">Krigssteur .. Romer-Monathen, </hi>Navne paa
							Krigsskat. </p>
                  <p xml:id="idm140583365888704">S. 28<lb xml:id="idm140583365888416"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365888160">Det kommer alt paa Anstalter, </hi>det afhænger
							fuldstændig af, hvilke Foranstaltninger man træffer. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365887280">Canellien, </hi>Kanalen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365886560">Bordeus, </hi>Bordeaux. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365885840">Danckvarts Landkort.
							</hi>Hollænderen Justus Danckert havde udgivet Kort og Atlas. Han
							forveksles antagelig her med Gaspar Danckwcrt, der 1652 havde udsendt en
							Beskrivelse af Slesvig og Holsten med 37 Kort af kgl. dansk Kartograf
							Johannes Mejer. </p>
                  <p xml:id="idm140583365884512">S. 29<lb xml:id="idm140583365884224"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365883968">Steder .. udi Indien, </hi>d.v.s. Byer i Indien. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583365883232">lovlige, </hi>ty. löbliche, rosværdige. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365882464">Kongen af Indien, </hi>der var ingen »Konge
							af Indien«. </p>
                  <p xml:id="idm140583365881552">S. 30<lb xml:id="idm140583365881264"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365881008">recommendere, </hi>anbefale. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365880288">Strat Davids, </hi>plattysk Betegnelse for Davisstrædet. - som <hi rend="italics" xml:id="idm140583365879488">en Børstenbinder, </hi>d.v.s. uforstandigt. -
							Ordspil, idet B. ogsaa brugtes nedsættende som Betegnelse for en grov,
							dum Person (eller Drukkenbolt). </p>
                  <p xml:id="idm140583365878352">S. 31<lb xml:id="idm140583365878064"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365877808">Qyi nescit simulare, nescit regnare, </hi>den, som
							ikke kan forstille sig, kan ikke regere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365877024">Agrippa,
							</hi>Cornelius Agrippa var en lærd tysk Alkymist og Filosof (1486-1535).
							Hverken han eller <hi rend="italics" xml:id="idm140583365876128">Albertus Magnus, </hi>Albert den
							Store, en tysk Teolog (1193-1280) synes at have nogen Forbindelse med
							den berømte Sentens, der yndedes bl. a. af den franske Konge Ludvig XI. </p>
                  <p xml:id="idm140583365874960">S. 32<lb xml:id="idm140583365874672"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365874416">Der Politische Stockfisch, </hi>en Roman af Præsten
							Johann Riemer. Den har som Opgave at undervise i Kunsten at gøre et godt
							Parti. Bogen giver ingen Anvisning paa at tælle til tyve, <pb n="85" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3085"
                         xml:id="s85"/> naar Vrede truer med at overvælde en.
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583365872000">Subaltern, </hi>Underordnet. </p>
                  <p xml:id="idm140583365871184">S. 34<lb xml:id="idm140583365870896"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365870640">for Fardag, </hi>før Skiftedag. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365869904">Michaelis Tider, </hi>Ærkeenglen Michaels Dag, den 29. September,
							var dengang Skiftedag. </p>
                  <p xml:id="idm140583365868992">S. 35<lb xml:id="idm140583365868704"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365868448">Consistorium eller Tamper-Ret, </hi>Universitetets
							Raad, Konsistorium dømte indtil 1771 i Ægteskabssager. Denne særlige
							Domstol fungerede fire Gange om Aaret, heraf Navnet Tamperretten, en
							Forvanskning af Quatemperretten, egl. quatuor tempora (anni), d.v.s.
							Aarets fire Tider, Kvartaler. </p>
                  <p xml:id="idm140583365867040">S. 36<lb xml:id="idm140583365866752"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365866496">Tutti, </hi>ital. alle. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365865776">Mennist.
							</hi>I det 16. Aarhundrede stiftede en hollandsk Præst Menno Simons en
							Gendøbersekt, hvis Tilhængere kaldtes Mennister eller Mennoniter. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365864784">Instantz, </hi>Indvending. </p>
                  <p xml:id="idm140583365863936">S. 37<lb xml:id="idm140583365863648"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365863392">Recruter, </hi>Forstærkninger. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365862656">Printz Eugenius, </hi>Prins Eugen af Savoyen var under den spanske
							Arvefølgekrig tysk Feltherre; 1705-6 kæmpede han mod Franskmændene under
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583365861680">Hertugen af Vendóme. </hi>I Slaget ved <hi rend="italics" xml:id="idm140583365860928">Hochstedt </hi>i Bayern, den 13. August 1704, blev
							Franskmændene under andre Feltherrer slaaet af Prins Eugen og
							Marlborough. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365859968">Padus, </hi>lat. Pofloden. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365859248">udi Retiraden, </hi>paa Tilbagetoget. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365858528">ligge og lunte, </hi>ligge og drive. </p>
                  <p xml:id="idm140583365857680">S. 38<lb xml:id="idm140583365857392"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365857136">Alexander Magnuses Krønike, </hi>den romerske
							Forfatter Curtius' Bog om Alexander den Store, som 1704 var udgivet paa
							Dansk i Mogens Wingaards Oversættelse. Det er heri ikke Alexander, men
							den persiske Kong <hi rend="italics" xml:id="idm140583365855984">Darius, </hi>der anvendte den
							brændte Jords Strategi, da han blev forfulgt af Alexander. </p>
                  <p xml:id="idm140583365854976">S. 40<lb xml:id="idm140583365854688"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365854432">Oprør, </hi>Røre. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365853712">forløbe,
							</hi>rømme, forlade. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365852960">Machine, </hi>Intrige. </p>
                  <p xml:id="idm140583365852112">S. 41<lb xml:id="idm140583365851824"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365851568">okkuperes med saadanne slette, </hi>optages af
							saadanne jævne. </p>
                  <p xml:id="idm140583365850656">S. 42<lb xml:id="idm140583365850368"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365850112">den høye Magistrat, </hi>det høje Embede. </p>
                  <p xml:id="idm140583365849216">S. 43<lb xml:id="idm140583365848928"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365848672">Jemerecommaner og Baselemaner, </hi>Forvanskning af
							de franske Talemaader »je me recommande«, jeg
							anbefaler mig, og »je vous baise les mains«, jeg
							kysser Deres Hænder. </p>
                  <p xml:id="idm140583365847504">S. 44<lb xml:id="idm140583365847216"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365846960">Besked, </hi>Forstand. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365846240">Reutendiener, </hi>ty. egl. Reitendiener, ridende Tjener, hamburgsk
							Raadstuetjener. </p>
                  <p xml:id="idm140583365845328">S. 45<lb xml:id="idm140583365845040"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365844784">honnet Discours, </hi>fr. fin, dannet Tale, Samtale.
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583365844032">Allumber, </hi>L'hombre. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365843312">medicinere, </hi>tage Afføringsmidler. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365842560">tres
								humble Servitör, </hi>fr. ærbødigste Tjener. Geske burde sige
							»tres humble servante«, ærbødigste Tjenerinde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365841600">Compagnie, </hi>Selskab. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365840880">peen,
							</hi>dydsiret. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365840160">Honnetteteten, </hi>Ærbarheden. </p>
                  <p xml:id="idm140583365839312">S. 47<lb xml:id="idm140583365839024"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365838768">smaa dalier, </hi>Smaatterier. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365838048">begegne, </hi>behandle. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365837328">Oration, </hi>lat.
							Tale. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365836608">obligere mig, </hi>forpligte mig. </p>
                  <p xml:id="idm140583365835760">S. 48<lb xml:id="idm140583365835472"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365835216">Orator, </hi>lat. Taler. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365834496">mocqverede sig, </hi>gjorde sig lystig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365833776">Slyngel, </hi>uduelig Person. </p>
                  <p xml:id="idm140583365832928">S. 49<lb xml:id="idm140583365832640"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365832384">Hundsvot, </hi>Asen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365831664">Naturalier,
							</hi>naturlige Anlæg. </p>
                  <p xml:id="idm140583365830800">S. 50<lb xml:id="idm140583365830512"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365830256">Nefas, </hi>lat. Uret. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365829536">Carronie,
							</hi>af ital. carogna, Mær. </p>
                  <p xml:id="idm140583365828656">S. 51<lb xml:id="idm140583365828368"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365828112">gammel Been i Panden, </hi>Ben i Næsen. </p>
                  <pb n="86" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3086"
                      xml:id="s86"/>
                  <p xml:id="idm140583365826064">S. 52<lb xml:id="idm140583365825808"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365825552">Custos, </hi>lat. Vogter; her Kæp eller Ris. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365824784">Galiath, </hi>Navnet paa en livfuld Dans, der paa
							Fransk kaldes la gaillarde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365824000">spøge sig ud, </hi>maje
							sig ud. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365823264">Carnali, </hi>af fr. canaille (ital.
							canaglia), Pak; Slyngel, Slubbert. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365822496">Caresser,
							</hi>fr. caresses, Kærtegn; her Høflighedsbeviser. </p>
                  <p xml:id="idm140583365821568">S. 53<lb xml:id="idm140583365821280"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365821024">fixere mig, </hi>gøre Nar af mig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365820272">Svoger, </hi>her Svigersøn. </p>
                  <p xml:id="idm140583365819408">S. 54<lb xml:id="idm140583365819120"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365818864">geskæftig, </hi>travl. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365818128">tilforn,
							</hi>tidligere. </p>
                  <p xml:id="idm140583365817280">S. 55<lb xml:id="idm140583365816992"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365816736">temoignere, </hi>fr. bevidne. </p>
                  <p xml:id="idm140583365815888">S. 56<lb xml:id="idm140583365815600"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365815344">excusere </hi>os, undskylde os. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365814624">Masæur, </hi>fr. min Søster, her kære Veninde, jfr. Scene 6:
							Søster. </p>
                  <p xml:id="idm140583365813664">S. 57<lb xml:id="idm140583365813376"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365813120">Joli, </hi>fr. sød, nydelig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365812368">Drengen, </hi>Tjeneren. </p>
                  <p xml:id="idm140583365811520">S. 58<lb xml:id="idm140583365811232"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365810976">Discretion, </hi>Drikkeskilling. </p>
                  <p xml:id="idm140583365810128">S. 59<lb xml:id="idm140583365809840"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365809584">pardonerer, </hi>tilgiver. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365808864">recommenderer os i Bormesterindens Affektion, </hi>anbefaler os til
							B.s Gunst. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365808096">Janever, </hi>Genever. </p>
                  <p xml:id="idm140583365807248">S. 60<lb xml:id="idm140583365806960"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365806704">Franzoise, </hi>fr. Francaise, fransk Kvinde, her
							indfødt fransk Guvernante; stavedes i Datidens Fransk Franzoise. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365805776">artig, </hi>dannet, beleven. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365805056">saaler, </hi>stopper. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365804336">leeve, </hi>platty.
							svarende til ty. liebe, kære. </p>
                  <p xml:id="idm140583365803408">S. 61<lb xml:id="idm140583365803120"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365802864">delicat, </hi>sart, fintfølende. </p>
                  <p xml:id="idm140583365801984">S. 62<lb xml:id="idm140583365801696"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365801440">Hilsen, </hi>Helsen, Helbred. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365800720">Kiereste, </hi>Ægtefælle. </p>
                  <p xml:id="idm140583365799872">S. 63<lb xml:id="idm140583365799584"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365799328">nu vil min Ploug gaae, </hi>nu vil jeg tjene Penge
							(faa Drikkepenge). - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365798576">Mon Frere, </hi>fr. min Broder,
							her kære Kollega. </p>
                  <p xml:id="idm140583365797664">S. 65<lb xml:id="idm140583365797376"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365797120">Principaler, </hi>Mandanter, de Personer, Sagførerne
							fører Sag for. </p>
                  <p xml:id="idm140583365796176">S. 66<lb xml:id="idm140583365795888"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365795632">nemo ... locupletari, </hi>lat. Ingen bør beriges ved
							anden Mands Skade. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365794816">strider aperte mod æqvitatem
								naturalem, </hi>strider aabenlyst mod naturlig Billighed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365793984">Justinianus, </hi>den romerske Kejser Justinian, 6.
							Aarh., som lod udarbejde store Lovværker, bl. a. de her omtalte
							Institutiones. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365793024">libro . .. Alluvione, </hi>d.v.s.: i
							Institutionernes anden Bog, første Kapitel. Om opskyllet Land. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365792160">qvod .. aqviritur, </hi>hvad en Flod ved Opskylning
							har lagt til din Jord, tilhører dig efter Folkeretten. </p>
                  <p xml:id="idm140583365791152">S. 67<lb xml:id="idm140583365790864"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365790608">per alluvionem .. adjicitur, </hi>men ved opskyllet
							Land forstaas det, der saaledes lidt efter lidt bliver lagt til, saa at
							man ikke kan skønne, hvor meget der i hvert enkelt Øjeblik lægges til. </p>
                  <p xml:id="idm140583365789408">S. 68<lb xml:id="idm140583365789120"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365788864">conferere, </hi>sammenholde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365788144">qvod .. prædio, </hi>men hvis Flodens Magt fra din Jord . ..
							Fortsættelsen skal være: har ført en samlet Del til din Nabos Jord, er
							det klart, at den forbliver din. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365787104">Hugo Grotius,
							</hi>hollandsk Jurist fra det 17. Aarh. Han havde Tilknytning til en
							kalvinsk Sekt, hvis Tilhængere efter Stifteren, den hollandske Teolog
							Jakob Arminius (1560-1609), kaldtes Arminianere. </p>
                  <p xml:id="idm140583365785872">S. 69<lb xml:id="idm140583365785584"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365785328">spender, </hi>sparker. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365784608">Concepter, </hi>Tanker, Idéer. </p>
                  <p xml:id="idm140583365783744">S. 72<lb xml:id="idm140583365783456"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365783200">andrager, </hi>klager over. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365782480">Castor, </hi>lat. Bæver, her Bæverhaar. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365781712">Reputation, </hi>Omdømme. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365780976">Raisons, </hi>fr.
							Grunde. </p>
                  <p xml:id="idm140583365780128">S. 74<lb xml:id="idm140583365779840"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365779584">en fremmed Resident, </hi>længere henne <hi rend="italics" xml:id="idm140583365778848">den fremmede Minister.</hi>
						            </p>
                  <pb n="87" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3087"
                      xml:id="s87"/>
                  <p xml:id="idm140583365776896"> Disse Udtryk betegner en fremmed Magts Gesandt; Herman kalder ham i sin
							Forvirring for Præsident, der dengang brugtes og endnu bruges i
							Betydningen Formand i en Forsamling, f. Eks. en Domstol eller et
							videnskabeligt Selskab. </p>
                  <p xml:id="idm140583365776000">S. 77<lb xml:id="idm140583365775744"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365775488">Jus publicum, </hi>lat. offentlig Ret. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365774768">prostituere, </hi>beskæmme, holde for Nar. </p>
                  <p xml:id="idm140583365773888">S. 78<lb xml:id="idm140583365773600"/> viis, næsvis. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365773296">parrol, </hi>af fr. parole,
							paa Æresord. </p>
                  <p xml:id="idm140583365772384">S. 79<lb xml:id="idm140583365772096"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365771840">Stats-Cabinetter, </hi>betyder antagelig
							Statsbeskrivelser, Oversigter over Forholdene i de forskellige
							europæiske Stater. </p>
                  <p xml:id="idm140583365770784">S. 82<lb xml:id="idm140583365770496"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583365770240">Capricer, </hi>Griller, Nykker. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583365769520">Malice, </hi>Ondskab. </p>
                  <pb n="88" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3088"
                      xml:id="s88"/>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>