<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistola 277</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140209967152608">
                     <name xml:id="idm140209967152352">
                        <surname xml:id="idm140209967152224">Holberg</surname>,
	      <forename xml:id="idm140209967151760">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140209967151472">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140209967151168">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140209967150880">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140209967150416">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140209967150080">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid65789" decls="#biblid65789">
            <head xml:id="idm140209965629488">EPISTOLA CCLXXVII.</head>
            <salute xml:id="idm140209965629072">Til **</salute>
            <p xml:id="idm140209965628656"> Du skriver, at en vis Person, som du ej vil nævne, talede med Misundelse om min
                    Tilstand, og de Ejendomme, som jeg haver erhvervet, og at han sagde: <hi rend="italics" xml:id="idm140209965628048">Hvad vil den Mand med Midler, som han ikke bruger? </hi>Naar
                    du finder bemældte Person igien, saa kand du spørge: Hvad skal han med Midler,
                    som han misbruger? Jeg meener, at, ligesom Folk med Fortrydelse bør ansee deres
                    Indkomster forøgede, der anvende dem til Vellyst og Overdaad, saa bør de glæde
                    sig ved at see dens tilvoxe, der samler paa Midler til Publiqve Brug og nyttige
                    Stiftelser. Den eene lever for at æde, og elsker ingen anden end sig selv. Den
                    anden æder for at leve, og elsker sit Fæderne-Land meer end sig selv. Jeg
                    drister mig ikke til at beraabe mig paa Meriter. Den lange Tiid som jeg haver
                    frembragt udi en uforandret Stand, viser ogsaa, at jeg ingen Tiid haver ladet
                    mig mærke dermed, og at jeg derudi ikke haver efterfuldt de fleeste af mine
                    Medborgeres Exempel, der ligesom stedse gaae med Regninger i Haanden, og,
                    saasnart de have tak- <pb n="201" facs="adl/holberg/holberg11/holb11201" xml:id="s201"/> ket for et
                    Beneficio, begiære paa nye et andet. Hvad som de kalde Credit eller bevisede
                    Tienester, kalder jeg Debet eller en Borgers Pligt imod sit Fæderne-Land. De
                    Midler, som de ved Beneficia erhverve, anvendes paa at mæske dem selv, og de
                    Midler, som jeg ved eget Arbejde og Sveed forsamler, holder jeg for, ikke at
                    være mine, men at tilhøre det Societet, hvorudi jeg lever, og hvorudi jeg kand
                    ansees ikke som en Proprietaire, men som en Casserer, der staaer under Regnskab.
                    Folk maa dømme om mig hvad dem lyster. Et Datum er dog udi mit Liv og Levnet,
                    som faa kand fremvise: nemlig, at alt hvad jeg ved 40 Aars Arbejde haver
                    erhvervet, det anseer jeg alleene som en Gield, hvilken jeg er Publico skyldig.
                    Jeg forbliver etc. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>