<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brev til skuespillerne</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140252802669744">
                     <name xml:id="idm140252802669488">
                        <surname xml:id="idm140252802669360">Holberg</surname>, <forename xml:id="idm140252802668896">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140252802668608">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140252802668304">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140252802668016">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140252802667552">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140252802667264">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid80481" decls="#biblid80481">
            <head xml:id="idm140252799480704">Brev til Skuespillerne</head>
            <div xml:id="idm140252799480288">
               <p xml:id="idm140252799480032">Holberg havde betydelig Myndighed over for Den danske Skueplads, som
								aabnedes paa Kongens Nytorv 18. December 1748. I April 1753 havde en
								ung Skuespillerinde Anna Catharina Materna forladt Teatret; hun blev
								gift i December med Premierløjtnant Christian Albrecht von Passow. I
								hendes Sted ansatte Teatrets Overdirektør, Gehejmeraad Frederik Otto
								Rappe og Holberg Inger Cathrine Rosenkilde, f. Ferslew, hvis Talent
								var bekendt. Hun mødte haard Modstand; Skuespillerne lod forargede,
								men var i Virkeligheden bange for Konkurrence. De forsøgte først at
								forpurre Mad. Rosenkildes Debut. Og da den efter Holbergs Brev
								fastsattes til 6. Juni, organiseredes en Pibekoncert, som ikke lod
								Skuespillerinden komme til Orde. Hun brast i Graad og forlod Scenen.
								Tæppet gik ned og et andet Stykke opførtes, hvori hun ingen Rolle
								havde. Direktionen var overbevist om, at Skuespillerne stod bag
								Aktionen; Teatret blev erklæret lukket indtil Mikkelsdag, dvs. 29.
								September, hvorfor Skuespillerne ikke vilde faa Gage saa længe.
								Straffen mildnedes senere noget. Teatret genaabnede 19. September,
								og der udbetaltes halv Gage for den lukkede Periode. Men Mad.
								Rosenkilde kom aldrig senere paa Scenen; hun fik Ansættelse ved
								Garderoben og kaldte sig senere Mad. Ferslew, efter sit Pigenavn.</p>
               <p xml:id="idm140252799476800">Holbergs Tordenbrev, som det er kaldt, findes ikke i Original, men i
								en Afskrift fra det 18. Aarhundrede. Det vidner om, hvor veltalende
								Vreden stadig kunde gøre ham. <pb n="363" xml:id="s363" facs="adl/holberg/holberg12/holb12363"/> Saasom jeg staaer ferdig til at rejse paa
								Landet, og jeg merker, at nogle faa stridige Personer af Trouppen,
								som efter Sædvane pleje at giøre Bevægelser, naar en ny Acteur eller
								Actrice skal antages, nu opponere sig imod Mad: Rosenkilde: saa vil
								jeg forestille dem, huad deraf vil flyde, helst saasom bemeldte
								Rosenkilde saa vel af Geheime-Raaden, som af mig er approbered. Ved
								Maternes Bortgang behøvedes udi hast en Actrice. Hvor vanskeligt det
								er at faae en, som er bequem dertil, have nogle Aars forgæves
								Arbejde viset. Om Rosenkildes Bequemhed tvivler ingen. De maae
								derfor betiene sig af anden Prætext, og søge at sværte hende med den
								hæsligste Farve; da de dog ikke kan sige hende andet paa, end at hun
								har været dømt til at have forbrudt Ægteskab med hendes Mand,
								hvilket er skeet med mange anseelige Personer, som siden leve udi
								agt og Ære. Motiven er derfor gandske anden end den som foregives,
								og den forbigangne Tid har saadant viset. Saaledes, da Mr Reersløw
								blev antagen, søgte Rose at opvikle de andre mod ham, ligesom Mad:
								Lund nu giør mod denne Rosenkilde, og ligesom hun tilforn har giort
								saa vel i henseende til Jeronomij, som den lille Bødtker, hvilken
								sidste nu ogsaa paadigtes hæslige og ubeviislige Historier, da deres
								Brøde dog ikke har været andet, end at de have været approberede af
								Tilskuerne.</p>
               <p xml:id="idm140252799472416">Aarsagen, hvi jeg har taget mig Madme Rosenkilde an, er af en puur
								fornødenhed. Jeg og andre have ogsaa haft Medynk med hende, endeel,
								efterdi hun uden Brøde engang blev forkastet, alene fordi hun førde
								Ordet for de andre, som siden opofrede hende, eendeel ogsaa, saasom
								hun siden har levet udi en usel Tilstand, og fortæret de 200rdr, som
								hun arvede, hvilket viser, at hun efter mange andres Exempel ikke
								har søgt at nære sig ved ublue Midler. Madme Lund veed selv,
								hvorledes jeg tog hendes Partie, da andre talede om hende det, som
								hun nu taler om Madme Rosenkilde. Hun bør ikke giøre mod andre, uden
								hvad hun vil, at andre skal giøre mod hende, og derfor <pb n="364" xml:id="s364" facs="adl/holberg/holberg12/holb12364"/> ikke afmale en, der eengang er
								falden, som et æreløs Menneske, for hvilken Expression de kunde for
								Retten tiltales paa deres egen Ære. En anden Aarsag er, at eftersom
								jeg har forferdiget de fleeste Stykker, som spilles, og endnu har i
								Beredskab henved 8, som jeg enten selv, eller ved andre har ladet
								giøre uden Comoedien til Bekostning, som forhen er skeet,
								saa kan jeg ikke see, at de blive ved Actionen fordervede.</p>
               <p xml:id="idm140252799469296">Suiten af denne Opsætsighed er, at Comædien aldrig kand komme i
								Stand, hvis man skal dependere af to eller tre Personers Capricer,
								som hverken vil have beqvemme Personer, eller som kan dømme om deres
								Bequemhed.</p>
               <p xml:id="idm140252799468416">Dette beder jeg, at maae blive oplæset for trouppen, og en Copie mig
								derfore gives, som jeg kan fremlegge paa højere Stæder, for at vise,
								hvorfore Comoedien trues med Decadence; og hvi ingen
								hverken vil eller kan paatage sig dens Direction.</p>
               <p xml:id="idm140252799467488">Jeg seer ellers af nogles Betænkninger, at ingen er haardere end
								Roses. Intet er forargeligere end at høre en Person, hvis Levnet er
								en Kiede af Uordentligheder, at catechisere. Alt hvad han har
								skrevet om Madme Rosenkilde, undtagen det, som hun selv tilstaaer,
								er ublue og usandfærdigt, saavel om hendes Opførsel, som Helbrede,
								hvilket ansees af tvende brave Chirurgers Wederkamps og Hendrichsens
								Attester, saa at han har fortient saavel for denne hans grove
								Calumnie, som for anden Opførsel at removeres; men denne gang kan
								slippe med Mulct, og Løfte om Levnets Forbedring.</p>
               <p xml:id="idm140252799466432">Det kan ellers være mig ligemeget, om der bliver Comoedie
								eller ej; thi jeg kommer der kun gandske sielden. Jeg seer dog ikke
								gierne, at den skulde falde, efterdi jeg er første Stifter deraf, og
								efterdi jeg har lovet at igiennemsee Stykker, og at dømme om deres
								Capacitet, som antages til at agere.</p>
               <closer xml:id="idm140252799465392">Kiøbenhavn d. <date xml:id="idm140252799465088">17 Maj 1753</date>.<lb xml:id="idm140252799464672"/>
                  <name xml:id="idm140252799464416">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140252799464288">L. Holberg</hi>.</name>
               </closer>
               <pb n="365" xml:id="s365" facs="adl/holberg/holberg12/holb12365"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140252799461968">
               <head xml:id="idm140252799461712">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140252799461456">Noter</hi>
               </head>
               <p xml:id="idm140252799460640">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140252799460512">stridige, </hi>opsætsige, genstridige. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799459760">Bevægelser, </hi>Alarm, Opstand. <hi rend="italics" xml:id="idm140252799459024">bequem, </hi>egnet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799458304">Reersløw, </hi>Lorentz, blev ansat 1752 af Holberg, trods
								Modstand fra Christopher Pauli <hi rend="italics" xml:id="idm140252799457520">Rose, </hi>der var
								Teatrets Førsteelsker. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799456736">opvikle, </hi>dvs.
								opvigle, ophidse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799456000">Lind, </hi>Anne Dorthe, f.
								Holst, som fortrinligt udførte Pernilleroller o. lign. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799455136">Jeronomij, </hi>dvs. Jomfru Jeronimi, som var
								Danserinde men undertiden optraadte som Skuespillerinde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799454336">Bødker, </hi>Elisabeth Cathrine Bøttger havde
								debuteret 28. Juni 1752, knap 14 Aar gammel. Holberg yndede hendes
								Spil; hun blev 1779 gift med ovennævnte Rose. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799453296">forhastet. </hi>Mad. Rosenkilde havde tidligere været ansat,
								men blev afskediget, fordi hun vel heftigt havde talt Skuespillernes
								Sag og var ladt i Stikken af de andre. -<hi rend="italics" xml:id="idm140252799452256">andres
									Exempel, </hi>som Teatrets 18-aarige Primadonna, Caroline
								Thielo, der var den russiske Minister Baron v. Korff's Elskerinde;
								hun døde pludselig 5. Febr. 1754.</p>
               <p xml:id="idm140252799451088">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140252799450960">Expression, </hi>Udtryk. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799450240">ikke see, </hi>ikke finde mig i. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799449520">dependere, </hi>være afhængig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799448784">Wederkamp,
								</hi>Gabriel Wederkamp. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799448064">Hendrichsen, </hi>Joh.
								Hinrichsen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799447328">Calumnie, </hi>Bagtalelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140252799446608">removeres, </hi>afskediges.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>