<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nye eventyr. andet bind. anden samling. 1848.</title>
            <author>Andersen, H. C.</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author xml:id="idm140429417870176">
                     <name xml:id="idm140429417869872">
                        <surname xml:id="idm140429417869744">Andersen</surname>,
	    <forename xml:id="idm140429417869360">H. C.</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140429417868816">H.C. Andersens Eventyr bd. II</title>
                  <title xml:id="idm140429417868384">kritisk udg. efter de originale eventyrhæfter med varianter
	  ved Erik Dal</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140429417867824">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140429417867408">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm140429417866944">1990</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid78014" decls="#biblid78014">
            <head xml:id="idm140429414944048">Nye Eventyr.<lb xml:id="idm140429414943760"/>
               <hi rend="italics" xml:id="idm140429414943504">Andet Bind. Anden Samling.<lb xml:id="idm140429414942928"/>1848.</hi>
            </head>
            <pb n="142" xml:id="s142" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2142"/>
            <p xml:id="idm140429414941200">NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414940912">(Bibl. 529) udkom 4.3.1848 og
								indeholder: 1</hi> Nye Eventyr. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414940160">2 blank. 3</hi>
							Nye Eventyr af H. C. Andersen. Andet Bind. Anden Samling.
							Kjøbenhavn. Paa Universitetsboghandler C. A. Reitzels Forlag.
							Trykt hos Kgl. Hofbogtrykker Bianco Luno. 1848. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414939072">4
								blank, 5</hi> Indhold <hi rend="italics" xml:id="idm140429414938352">(med trykfejl</hi> 53 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414937632">og</hi> 57 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414936944">for</hi> 43 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414936256">og</hi> 55), <hi rend="italics" xml:id="idm140429414935568">6 blank.
								7-60 text.</hi>
						      </p>
            <pb n="143" xml:id="s143" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2143"/>
            <div xml:id="workid78103" decls="#biblid78103">
               <head xml:id="idm140429414932640">Det gamle Huus.</head>
               <p xml:id="idm140429414932224">Der var omme i Gaden et gammelt, gammelt Huus, det var
								næsten tre hundrede Aar, det kunde man læse sig
								til paa Bjælken, hvor Aarstallet var skaaret ud tilligemed
								Tulipaner og Humleranker; der stod hele Vers bogstaverede som i
								gamle Dage, og over hvert Vindue var der i Bjælken snittet
								et Ansigt, som vrængede; den ene Etage gik et langt Stykke
								ud over den anden, og lige under Taget var en Bly-Rende med
								Dragehoved; Regnvandet skulde løbe ud af Gabet, men det
								løb ud af Maven, for der var Hul paa Renden.</p>
               <p xml:id="idm140429414931088">Alle de andre Huse i Gaden vare saa nye og saa nette, med store Ruder
								og glatte Vægge, man kunde nok see at de vilde ikke have
								noget at gjøre med det gamle Huus; de tænkte
								nok: »hvor længe skal det Skrummel staae til
								Spektakel her i Gaden; saa løber Carnappet saadan ud, at
								Ingen fra vore Vinduer kan see hvad der skeer i den Kant! Trappen er
								saa bred som til et Slot og saa høi som til et
								Kirketaarn. Jerngelænderet seer jo ud som Døren
								til en gammel Begravelse, og saa har det Mæssingknapper.
								Det er flaut!«</p>
               <p xml:id="idm140429414929904">Lige over for i Gaden var ogsaa nye og nette Huse og de
								tænkte som de andre, men ved Vinduet her sad en lille
								Dreng med friske røde Kinder, med klare straalende
								Øine, han syntes rigtignok bedst om det gamle Huus, og
								det baade i Solskin og i</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414928960">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414928432">k</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414927776">H. C. Andersens Hus, Odense. (Kgl. Bibl. Ms.
									phot. 161,4°: 5). 4 bl. udkast i fyldigere form.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414926768">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414926368">r</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414925840">Ny kgl. samling 2903,4°. 4 bl.,
								folieret</hi> 1-2-3-4. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414925040">Formentlig trykmanuskript;
									overskriften er overstreget, jf. n.t.</hi> Elverhøi
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429414924224">s. 79, men i</hi> NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414923504">har deltitlerne ikke været folieret; se
									n.t. de flg. eventyr.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414922688">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414922288">A</hi> NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414921600">s. 7-21
									(Bibl. 530).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414920896">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414920496">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414919808">s.</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414919280">482-93 m. 3 ill., deraf 1 på
									indsat blad.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414918640">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414918112">2</hi>
                  </hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414917200">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414916800">C</hi> SS 20-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414916112">s.
									176-84.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414915424">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414915024">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414914336">s.
									130-43 m. 3 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414913632">14 »hvor] » <hi rend="italics" xml:id="idm140429414913056">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414912368">A</hi>. 15 Carnappet] Karnappen <hi rend="bold" xml:id="idm140429414911664">D</hi>. 22 straalende] ftraalende <hi rend="italics" xml:id="idm140429414910960">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414910272">A</hi>.</note>
               <pb n="144" xml:id="s144" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2144"/>
               <p xml:id="idm140429414908192">Maaneskin. Og saae han over paa Muren, hvor Kalken var gaaet af, saa
								kunde han sidde og udfinde der alle de underligste Billeder, akkurat
								hvorledes Gaden havde seet ud før med Trapper, Karnapper
								og spidse Gavle; han kunde see Soldater med Hellebarder, og
								Tagrender der løb om som Drager og Lindorme. -
								Det var rigtig nok et Huus at see paa! og der ovre boede en gammel
								Mand, som gik i Skjægs Buxer, havde en Kjole med store
								Mæssingknapper og en Paryk, som man kunde see var en
								virkelig Paryk. Hver Morgen kom der til ham en gammel Karl, som
								ryddede op og gik Ærinder, ellers var den gamle Mand i de
								Skjægs Buxer ganske alene i det gamle Huus; imellem kom
								han hen til Vindues-Ruden og saae ud, og den lille Dreng nikkede til
								ham, og den gamle Mand nikkede igjen, og saa vare de Bekjendtere og
								saa vare de Venner, skjøndt de aldrig havde talt med
								hinanden, men det kunde da ogsaa være det samme.</p>
               <p xml:id="idm140429414905392">Den lille Dreng hørte sine Forældre sige:
								»den gamle Mand derovre har det meget godt, men han er saa
								skrækkelig ene!«</p>
               <p xml:id="idm140429414904720">Næste Søndag tog den lille Dreng og
								svøbte noget ind i et Stykke Papir, gik ned i Porten, og
								da han, som gik Ærinder, kom forbi, sagde han til ham:
								»hør! vil du bringe den gamle Mand derovre
								dette fra mig! jeg har to Tinsoldater, dette er den ene; han skal
								have den, for jeg veed at han er saa skrækkelig
								ene.«</p>
               <p xml:id="idm140429414903712">Og den gamle Karl saae ganske fornøiet ud, nikkede og bar
								Tinsoldaten over i det gamle Huus. Siden kom der Bud om den lille
								Dreng ikke havde Lyst til selv at komme over at gjøre
								Besøg, og det fik han Lov til af sine Forældre,
								og saa kom han over i det gamle Huus.</p>
               <p xml:id="idm140429414902720">Og Mæssingknapperne paa Trappe-Gelænderet
								skinnede meget stærkere end ellers, man skulde troe at de
								vare polerede i Anledning af Besøget, og det var som om
								de udskaarne Trompetere - for der var udskaaret i
								Døren Trompetere, som stode i Tulipanerne -
								blæste af alle Kræfter, Kinderne saae meget
								tykkere ud end før. Jo de blæste:
								»Tratteratra! den lille Dreng kommer!
								tratteratra!« - og saa gik Døren op.
								Hele Gangen var med gamle Portrætter, Riddere i Harnisk og
								Fruer i Silkekjole; og Harniskerne raslede og Silkekjolerne raslede!
								- Og saa kom der en Trappe, den gik et stort Stykke opad
								og et lille Stykke ned - og saa var man paa en Altan, der
								rigtignok var meget skrøbelig, med store Huller og lange
								Sprækker, men der</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414900608">14 Bekjendtere] Bekjendter <hi rend="bold" xml:id="idm140429414900032">m</hi>, Bekjendtere <hi rend="bold" xml:id="idm140429414899344">A-B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414898816">2</hi>
                  </hi>, Bekjendte <hi rend="bold" xml:id="idm140429414898032">C</hi>. 32 stode] stod <hi rend="bold" xml:id="idm140429414897344">B-C</hi>, stode <hi rend="bold" xml:id="idm140429414896656">D</hi>. 36
								med] behængt med <hi rend="bold" xml:id="idm140429414895920">D</hi>.</note>
               <pb n="145" xml:id="s145" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2145"/>
               <p xml:id="idm140429414893888">voxte Græs og Blade op af dem Allesammen, for hele Altanen
								udenfor, Gaarden og Muren, var med saa meget Grønt, det
								saae ud som en Have, men det var kun en Altan. Her stode gamle
								Urtepotter, som havde Ansigt og Æsel-Ører;
								Blomsterne de voxte nu ligesom de vilde. I den ene Potte
								løb det over alle Bredder med Nelliker, det vil sige med
								det Grønne, Skud ved Skud, og ganske tydeligt sagde det:
								»Luften har klappet mig, Solen har kysset mig og lovet mig
								en lille Blomst paa Søndag, en lille Blomst paa
								Søndag!«</p>
               <p xml:id="idm140429414892864">Og saa kom de ind i et Kammer, hvor Væggene vare med
								Svinelæders Betræk og der var trykt Guldblomster
								paa.</p>
               <lg xml:id="idm140429414892208">
                  <l xml:id="idm140429414891952">»Forgyldning forgaaer,</l>
                  <l xml:id="idm140429414891536">Men Svinelæder bestaaer!«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm140429414890960">sagde Væggene.</p>
               <p xml:id="idm140429414890528">Og der stode Lænestole saa høiryggede, saa
								udskaarne, og med Arme paa begge Sider. »Sid ned! sid
								ned!« sagde de. »Uh, hvor det knager i mig! nu
								faaer jeg nok Gigt ligesom det gamle Skab? Gigt i Ryggen,
								uh!«</p>
               <p xml:id="idm140429414889632">Og saa kom den lille Dreng ind i Stuen hvor Karnappet var og hvor den
								gamle Mand sad.</p>
               <p xml:id="idm140429414889136">»Tak for Tinsoldaten, min lille Ven!« sagde den
								gamle Mand. »Og tak fordi du kommer over til
								mig!«</p>
               <p xml:id="idm140429414888624">»Tak! Tak!« eller »Knak!
								Knak!« sagde det i alle Meublerne; de vare saa mange at de
								næsten stode hverandre iveien for at see den lille Dreng.</p>
               <p xml:id="idm140429414888064">Og midt paa Væggen hang et Skilderi med en deilig Dame, saa
								ung, saa glad, men ganske klædt paa, som i gamle Dage, med
								Pudder i Haaret og Klæder, som stode stive; hun sagde
								hverken »tak« eller »knak,«
								men saae med sine milde Øine paa den lille Dreng, som
								strax spurgte den gamle Mand: »hvor har du faaet
								hende?«</p>
               <p xml:id="idm140429414887040">»Omme hos Marskandiseren!« sagde den gamle Mand.
								»Der hænge saa mange Billeder; Ingen kjende
								eller bryde sig om dem, for de ere begravede Allesammen, men i gamle
								Dage har jeg kjendt hende og nu er hun død og borte i et
								halvhundrede Aar!«</p>
               <p xml:id="idm140429414886368">Og under Skilderiet hang bag Glas en Bouquet visne Blomster; de vare
								vist ogsaa et halvhundrede Aar, saa gamle saae de</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414885840">1 voxte] skød <hi rend="bold" xml:id="idm140429414885264">D</hi>. 2 udenfor] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414884576">herefter intet komma</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414883888">D</hi>. - med] bevoxet med <hi rend="bold" xml:id="idm140429414883200">D</hi>. 13 Svinelæder] Svineskind <hi rend="bold" xml:id="idm140429414882464">r</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140429414881808">også lin. 11.</hi> 16 de.] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414881072">punktum mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414880384">A</hi>. 33 kjende] kjender <hi rend="bold" xml:id="idm140429414879696">B</hi>.
								- bryde] bryder <hi rend="bold" xml:id="idm140429414878992">B</hi>. 34 de] Personerne
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429414878288">D</hi>. 35 er hun] har hun været <hi rend="bold" xml:id="idm140429414877552">D</hi>.</note>
               <pb n="146" xml:id="s146" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2146"/>
               <p xml:id="idm140429414875536">ud. Og Perpendikelen paa det store Uhr gik frem og tilbage og Viseren
								dreiede og Alting i Stuen blev endnu ældre, men det
								mærkede de ikke.</p>
               <p xml:id="idm140429414874816">»De sige hjemme,« sagde den lille Dreng,
								»at Du er saa skrækkelig ene!«</p>
               <p xml:id="idm140429414874336">»O,« sagde han, »de gamle Tanker, med
								hvad de kunne føre med sig, komme og besøge
								mig, og nu kommer du jo ogsaa! - Jeg har det meget
								godt!«</p>
               <p xml:id="idm140429414873760">Og saa tog han ned af Hylden en Bog med Billeder, der vare hele lange
								Optog, de forunderligste Karreeter, som man ikke seer dem nu til
								Dags, Soldater som Kløverknægt og Borgere med
								vaiende Faner; Skræderne havde deres med en Sax, som blev
								holdt af to Løver og Skomagerne deres uden
								Støvle, men med en Ørn, som havde to Hoveder,
								for Skomagerne maa have Alting saaledes at de kunne sige: det er et
								Par. - Jo det var en Billedbog!</p>
               <p xml:id="idm140429414872416">Og den gamle Mand gik ind i den anden Stue for at hente
								Syltetøi, Æbler og Nødder;
								- der var rigtig nok velsignet ovre i det gamle Huus.</p>
               <p xml:id="idm140429414871712">»Jeg kan ikke holde det ud!« sagde Tinsoldaten,
								som stod paa Dragkisten; »her er saa eensom! og saa
								sørgeligt; nei, naar man har været i
								Familieliv, kan man ikke vænne sig til dette her!
								- Jeg kan ikke holde det ud! Den hele Dag er saa lang og
								Aftenen er endnu længer! her er slet ikke, som ovre hos
								Dig, hvor din Fader og Moder talte saa fornøiede, og hvor
								Du og alle I søde Børn gjorde saadant et
								deiligt Spektakel. Nei hvor den gamle Mand har det eensom!! troer Du
								han faaer Kys! troer Du han faaer milde Øine, eller
								Juletræ! Han faaer ikke noget, uden Begravelse!
								- jeg kan ikke holde det ud!«</p>
               <p xml:id="idm140429414870112">»Du maa ikke tage det saa sørgeligt!«
								sagde den lille Dreng; »jeg synes her er saa deiligt og
								alle de gamle Tanker, med hvad de kunne føre med sig,
								komme jo og gjøre Besøg!«</p>
               <p xml:id="idm140429414869504">»Ja, dem seer jeg ikke og dem kjender jeg ikke!«
								sagde Tinsoldaten, »jeg kan ikke holde det ud!«</p>
               <p xml:id="idm140429414868992">»Det maa Du!« sagde den lille Dreng.</p>
               <p xml:id="idm140429414868560">Og den gamle Mand kom med det meest fornøiede Ansigt, det
								deiligste Syltetøi, Æbler og Nødder,
								og saa tænkte den lille Dreng ikke paa Tinsoldaten.</p>
               <p xml:id="idm140429414867824">Lykkelig og fornøiet kom den lille Dreng hjem, og der gik
								Uger og der gik Dage, og der blev nikket til det gamle Huus og fra
								det gamle Huus, og saa kom den lille Dreng derover igjen.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414867024">4 »at] » <hi rend="italics" xml:id="idm140429414866464">mgl</hi>. <hi rend="bold" xml:id="idm140429414865808">A</hi>. 60,] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414865120">komma mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414864432">A</hi>. 7 du jo] du <hi rend="bold" xml:id="idm140429414863744">B</hi>. 12
								vaiende] veiende <hi rend="italics" xml:id="idm140429414863040">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414862352">A</hi>. 39 Uger ... Dage] Dage ... Uger <hi rend="bold" xml:id="idm140429414861648">D</hi>.</note>
               <pb n="147" xml:id="s147" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2147"/>
               <p xml:id="idm140429414859568">Og de udskaarne <hi rend="sup" xml:id="idm140429414859280">*</hi>Trompetere blæste:
								»tratteratra! der er den lille Dreng!
								tratteratra!« og Sværd og Rustning paa
								Ridder-billederne raslede og Silkekjolerne raslede,
								Svinelæderet talte og de gamle Stole havde Gigt i Ryggen:
								»av!« det var akkurat ligesom første
								Gang, for der ovre var den ene Dag og Time ligesom den anden.</p>
               <p xml:id="idm140429414857888">»Jeg kan ikke holde det ud!« sagde Tinsoldaten,
								»jeg har grædt Tin! her er altfor
								sørgeligt! lad mig heller gaae i Krig og miste Arme og
								Been! det er dog en Forandring. Jeg kan ikke holde det ud!
								- nu veed jeg hvad det er at have Besøg af sine
								gamle Tanker, med hvad de kunne føre med! jeg har havt
								Besøg af mine og Du kan troe, det er ingen
								Fornøielse i Længden, jeg var tilsidst
								nær ved at springe ned af Dragkisten. Alle I derovre i
								Huset saae jeg saa tydeligt, som om I virkeligt var her; det var
								igjen den Søndag-Morgen, som Du veed nok! Alle I
								Børn stode foran Bordet og sang eders Psalme, som I synge
								den hver Morgen; I stode andægtige med foldede
								Hænder, og Fader og Moder vare ligesaa
								høitidelige, og saa gik Døren op og den lille
								Søster <hi rend="italics" xml:id="idm140429414856416">Maria</hi>, som ikke er to Aar
								endnu, og som altid dandser naar hun hører Musik eller
								Sang, hvad Slags det endogsaa er, blev sat ind, - hun
								skulde det nu ikke, - og saa begyndte hun at dandse, men
								kunde ikke komme i Tact, for Tonerne vare saa lange, og saa stod hun
								først paa det ene Been og hældede Hovedet heelt
								forover, og saa paa det andet Been og hældede Hovedet
								heelt forover, men det vilde ikke slaae til. I stode meget
								alvorlige, Allesammen, skjøndt det var nok
								svært, men jeg loe indvendig og derfor faldt jeg ned af
								Bordet og fik en Bule, som jeg endnu gaaer med, for det var ikke Ret
								af mig at lee. Men det Hele gaaer nu igjen indeni mig, og Alt hvad
								jeg saadan har oplevet; og det er nok de gamle Tanker med hvad de
								kunne føre med! - Siig mig, om I synge endnu om
								Søndagen? Siig mig Lidt om den lille Maria! og hvordan
								har min Kammerat det, den anden Tinsoldat! ja han er rigtignok
								lykkelig! - jeg kan ikke holde det ud!«</p>
               <p xml:id="idm140429414853520">»Du er foræret bort!« sagde den lille
								Dreng, »Du maa blive. Kan Du ikke indsee det?«</p>
               <p xml:id="idm140429414853024">Og den gamle Mand kom med en Skuffe, hvori der var meget at see,
								baade »Kridthuus«, og
								»Balsombøsse«, og gamle Kort, saa
								store og saa forgyldte, som man aldrig seer dem nu. Og der blev
								aabnet flere Skuffer og Claveret blev aabnet, det var med</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414852064">1 <hi rend="sup" xml:id="idm140429414851536">*</hi>Trompetere] <hi rend="bold" xml:id="idm140429414850880">r</hi>,
								Trompeter <hi rend="bold" xml:id="idm140429414850192">A-B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414849664">2</hi>
                  </hi>, Trompetere <hi rend="bold" xml:id="idm140429414848880">C</hi>. 14 virkeligt] virkelig <hi rend="bold" xml:id="idm140429414848176">B</hi>. 38 »Kridthuus«]
								» <hi rend="italics" xml:id="idm140429414847440">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414846752">A</hi>. 40 flere] store <hi rend="bold" xml:id="idm140429414846064">B</hi>.</note>
               <pb n="148" xml:id="s148" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2148"/>
               <p xml:id="idm140429414843984">Landskab indvendigt paa Laaget, og det var saa hæst da den
								gamle Mand spillede paa det; og saa nynnede han en Vise.</p>
               <p xml:id="idm140429414843328">»Ja, den kunde hun synge!« sagde han og saa
								nikkede han til Portrættet, som han havde kjøbt
								hos Marskandiseren, og den gamle Mands Øine de skinnede
								saa klare.</p>
               <p xml:id="idm140429414842736">»Jeg vil i Krig! jeg vil i Krig!« raabte
								Tinsoldaten saa høit han kunde og styrtede sig lige ned
								paa Gulvet. -</p>
               <p xml:id="idm140429414842208">Ja, hvor blev han af? Den gamle Mand søgte, den lille
								Dreng søgte, borte var han og borte blev han.
								»Jeg finder ham nok!« sagde den Gamle, men han
								fandt ham aldrig; Gulvet var alt for aabent og hullet; -
								Tinsoldaten var faldet gjennem en Sprække og der laae han
									<hi rend="sup" xml:id="idm140429414841312">*</hi>som i aaben Begravelse.</p>
               <p xml:id="idm140429414840528">Og den Dag gik og den lille Dreng kom hjem, og Ugen gik og der gik
								flere Uger. Vinduerne vare ganske frosne; den lille Dreng maatte
								sidde og aande paa dem for at faae et Kighul over til det gamle
								Huus, og der var Sneen fyget ind i alle Snirkler og Indskrifter, den
								laae heelt op over Trappen, ligesom om der var Ingen hjemme, og der
								var heller Ingen hjemme, den gamle Mand var død!</p>
               <p xml:id="idm140429414839280">Om Aftenen holdt en Vogn udenfor, og ned i den bar man ham i hans
								Kiste, han skulde ud at ligge paa Landet i sin Begravelse. Der
								kjørte han nu, men Ingen fulgte, alle hans Venner vare jo
								døde. Og den lille Dreng kyssede paa Fingeren efter
								Kisten da den kjørte.</p>
               <p xml:id="idm140429414838288">Nogle Dage efter blev der Auction paa det gamle Huus, og den lille
								Dreng saae fra sit Vindue, hvor man bar bort: de gamle Riddere og de
								gamle Damer, Urtepotterne med lange Ører, de gamle Stole
								og de gamle Skabe; noget kom her og noget kom der;
								Portrættet af hende, som var fundet hos Marskandiseren,
								kom til Marskandiseren igjen og der hang det altid, for Ingen
								kjendte hende mere, Ingen brød sig om det gamle Billede.</p>
               <p xml:id="idm140429414836944">I Foraaret rev man Huset selv ned, for det var et Skrummel, sagde
								Folk. Man kunde see fra Gaden lige ind i Stuen til det Svineskinds
								Betræk, som blev flænget og revet; og det
								Grønne om Altanen hang ganske vildsomt om de faldende
								Bjælker. - Og saa blev der ryddet op.</p>
               <p xml:id="idm140429414835936">»Det hjalp!« sagde Nabohusene.</p>
               <p xml:id="idm140429414835504">* * *</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414835088">12 <hi rend="sup" xml:id="idm140429414834560">*</hi>som i] <hi rend="bold" xml:id="idm140429414833904">r</hi>, i <hi rend="bold" xml:id="idm140429414833216">A</hi>. 27 Ører] Øre <hi rend="bold" xml:id="idm140429414832512">r</hi>, Ører <hi rend="bold" xml:id="idm140429414831824">A-B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414831296">2</hi>
                  </hi>, Øren <hi rend="bold" xml:id="idm140429414830512">C</hi>, Ører <hi rend="bold" xml:id="idm140429414829824">D</hi>. 29 fundet] funden <hi rend="bold" xml:id="idm140429414829136">D</hi>. 31
								Ingen] og Ingen <hi rend="bold" xml:id="idm140429414828432">B</hi>. 34 Svineskinds] Kalveskinds
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429414827728">r</hi>.</note>
               <pb n="149" xml:id="s149" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2149"/>
               <p xml:id="idm140429414825760">Og der blev bygget et deiligt Huus med store Vinduer og hvide, glatte
								Mure, men foran, hvor egentligt det gamle Huus havde staaet,
								plantedes en lille Have og op af Naboens Mure voxte vilde
								Viinranker; foran Haven kom et stort Jerngitter med Jernport, det
								saae stadseligt ud, Folk stode stille og kigede derind. Og Spurvene
								hang sig i Sneseviis, paa Viinrankerne, snakkede i Munden paa
								hverandre, saa godt de kunde, men det var ikke om det gamle Huus,
								for det kunde de ikke huske, der var gaaet saa mange Aar, at den
								lille Dreng var voxet op til en heel Mand, ja en dygtig Mand, som
								hans Forældre havde Fornøielse af; og han var
								lige blevet gift og med sin lille Kone flyttet ind i Huset her, hvor
								Haven var; og han stod hos hende der i det hun plantede en
								Markblomst, som hun fandt saa yndig. Hun plantede den med sin lille
								Haand og klappede Jorden til med Fingrene. - Av! hvad var
								det? Hun stak sig. Der sad noget Spidst lige op af den
								bløde Jord.</p>
               <p xml:id="idm140429414823440">Det var - ja tænk! det var Tinsoldaten, ham som
								var blevet borte oppe hos den gamle Mand, og var rumlet og tumlet
								mellem Tømmer og Gruus og tilsidst havde ligget mange Aar
								i Jorden.</p>
               <p xml:id="idm140429414822624">Og den unge Kone tørrede Soldaten, først med et
								grønt Blad og saa med sit fine
								Lommetørklæde, det havde saadan en deilig Lugt!
								og det var for Tinsoldaten, ligesom om den vaagnede op af en Dvale.</p>
               <p xml:id="idm140429414821776">»Lad mig see ham!« sagde den unge Mand, loe og
								rystede saa med Hovedet. »Ja ham kan det nu ikke
								være, men han husker mig paa en Historie med en Tinsoldat
								jeg havde, da jeg var en lille Dreng!« og saa fortalte han
								sin Kone om det gamle Huus, og den gamle Mand, og om Tinsoldaten han
								sendte over til ham, fordi han var saa skrækkelig ene, og
								han fortalte det saa akkurat, som det virkelig havde
								været, saa at den unge Kone fik Taarer i Øinene
								over det gamle Huus og den gamle Mand.</p>
               <p xml:id="idm140429414820272">»Det kan dog være at det er den samme
								Tinsoldat!« sagde hun, »jeg vil gjemme den og
								huske paa Alt hvad Du har fortalt mig; men den gamle Mands Grav maa
								Du vise mig!«</p>
               <p xml:id="idm140429414819680">»Ja den veed jeg ikke,« sagde han, »og
								Ingen veed den! alle hans Venner vare døde, Ingen passede
								den og jeg var jo en lille Dreng!«</p>
               <p xml:id="idm140429414819120">»Hvor han maa have været skrækkeligt
								ene!« sagde hun.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414818656">2 egentligt] egentlig <hi rend="bold" xml:id="idm140429414818096">B-C</hi>, egenlig
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429414817408">D</hi>. 3 af] ad <hi rend="bold" xml:id="idm140429414816720">C</hi>. 5
								stode] stod <hi rend="bold" xml:id="idm140429414816016">B</hi>. - kigede] kiggede <hi rend="bold" xml:id="idm140429414815328">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414814800">2</hi>C</hi> kigede <hi rend="bold" xml:id="idm140429414814016">D</hi>. 16 Jord.] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414813328">herefter</hi> «
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429414812592">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414811904">A</hi>. 17 blevet] bleven <hi rend="bold" xml:id="idm140429414811216">D</hi>. 34
								»jeg] Jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140429414810496">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414809808">A</hi>. 36 veed <hi rend="italics" xml:id="idm140429414809120">2 gange</hi>]
								kjender <hi rend="bold" xml:id="idm140429414808400">D</hi>. 39 skrækkeligt]
								skrækkelig <hi rend="bold" xml:id="idm140429414807648">B</hi>.</note>
               <pb n="150" xml:id="s150" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2150"/>
               <p xml:id="idm140429414805680">»Skrækkeligt ene!« sagde Tinsoldaten,
								»men deiligt er det, ikke at blive glemt!«</p>
               <p xml:id="idm140429414805184">»Deiligt!« raabte Noget tæt ved, men
								Ingen uden Tinsoldaten saae at det var en Lap af det
								Svinelæders Betræk, det var uden al Forgyldning,
								det saae ud, som vaad Jord, men en Mening havde det og den sagde
								det:</p>
               <lg xml:id="idm140429414804544">
                  <l xml:id="idm140429414804288">»Forgyldning forgaaer,</l>
                  <l xml:id="idm140429414803872">Men Svinelæder bestaaer.«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm140429414803296">Dog det troede Tinsoldaten ikke.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414802864">1 skrækkeligt] skrækkelig <hi rend="bold" xml:id="idm140429414802256">B</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="151" xml:id="s151" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2151"/>
            <div xml:id="workid79206" decls="#biblid79206">
               <head xml:id="idm140429414799248">Vanddraaben.</head>
               <p xml:id="idm140429414798832">Du kjender da sagtens et Forstørrelsesglas, saadan et
								rundt Brilleglas, der gjør Alting hundred Gange
								større end det er? Naar man tager og holder det for
								Øiet og seer paa en Vanddraabe ude fra Dammen, saa seer
								man over tusinde underlige Dyr, som man ellers aldrig seer i Vandet,
								men de ere der og det er virkeligt. Det seer næsten ud,
								som en heel Talerken fuld af Reier, der springe mellem hverandre, og
								de ere saa glubende, de rive Arme og Been, Ender og Kanter af
								hverandre og dog ere de glade og fornøiede, paa deres
								Maade.</p>
               <p xml:id="idm140429414797776">Nu var der engang en gammel Mand, som alle Folk kaldte <hi rend="italics" xml:id="idm140429414797456">Krible-Krable</hi>, for det hedte han. Han vilde
								alletider have det Bedste ud af enhver Ting og naar det slet ikke
								vilde gaae, saa tog han det med Trolddom.</p>
               <p xml:id="idm140429414796464">Nu sidder han en Dag og holder sit Forstørrelsesglas for
								Øiet og seer paa en Vanddraabe, der var taget ude af en
								Pyt Vand i Grøften. Nei hvor det kriblede og krablede
								der! alle de tusinde Smaadyr hoppede og sprang, trak i hverandre og
								aad af hverandre.</p>
               <p xml:id="idm140429414795488">»Ja, men det er jo afskyeligt!« sagde gamle <hi rend="italics" xml:id="idm140429414795168">Krible-Krable</hi>, »kan man ikke faae
								dem til at leve i Fred og Ro, og hver at passe sit!« og
								han tænkte og tænkte, men det vilde ikke gaae,
								og saa maatte han trolde. »Jeg maa give dem Couleur, at de
								kunne blive tydeligere!« sagde han, og saa
								hældte han ligesom en lille Draabe rød Viin i
								Vanddraaben, men det var Hexeblod, den</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414793728">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414793328">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414792800">H. C. Andersens Hus, Odense. (Kgl. Bibl. Ms.
									phot. 161,</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414792192">4°: 13). 2 bl., texten folieret</hi> 5,
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429414791424">overskriften overstreget og gentaget
									på separat blad</hi> 6[!]. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414790592">Se
								n.t.</hi> Det gamle Huus <hi rend="italics" xml:id="idm140429414789872">s. 143.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414789184">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414788784">A</hi> NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414788096">s. 23-27
									(Bibl. 531).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414787392">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414786992">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414786304">s. 501-03
									m. 2 ill.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414785728">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414785200">2</hi>
                  </hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414784288">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414783888">C</hi> SS 20-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414783200">s.
									189-91.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414782512">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414782112">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414781424">s.
									144-46 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414780720">3 hundred] hundred' <hi rend="bold" xml:id="idm140429414780160">m</hi>, hundred <hi rend="bold" xml:id="idm140429414779472">A-C</hi>, hundrede <hi rend="bold" xml:id="idm140429414778784">D</hi>.
								12 hedte] hed <hi rend="bold" xml:id="idm140429414778080">B</hi>. - alletider] altid
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429414777376">D</hi>. 16 taget] tagen <hi rend="bold" xml:id="idm140429414776688">D</hi>.
								- af] fra <hi rend="bold" xml:id="idm140429414776000">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414775472">2</hi>
                  </hi>. 21 hver at] hver <hi rend="bold" xml:id="idm140429414774688">B</hi>.</note>
               <pb n="152" xml:id="s152" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2152"/>
               <p xml:id="idm140429414772704">allerfineste Slags til to Skilling; og saa bleve alle de underlige
								Dyr rosenrøde over hele Kroppen, det saae ad som en heel
								By af nøgne Vildmænd.</p>
               <p xml:id="idm140429414771968">»Hvad har Du der?« spurgte en anden gammel Trold,
								som ikke havde Navn, og det var det Fine ved ham.</p>
               <p xml:id="idm140429414771456">»Ja kan Du gjætte hvad det er«, sagde
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429414771136">Krible-Krable</hi>, »saa skal jeg
								forære Dig det; men det er ikke let at finde ud, naar man
								ikke veed det!«</p>
               <p xml:id="idm140429414770080">Og Trolden, som intet Navn havde, saae igjennem
								Forstørrelsesglasset. Det saae virkeligt ud, som en heel
								By, hvor alle Mennesker løbe om uden Klæder!
								det var gyseligt, men endnu mere gyseligt at see hvor den Ene
								puffede og stødte den Anden, hvor de nippedes og
								nappedes, bed hinanden og trak hinanden frem. Hvad der var nederst
								skulde øverst og hvad der var øverst skulde
								nederst! »see! see! hans Been er længer end mit!
								baf! væk med det! der er Een som har en lille Knop bag
								Øret, en lille uskyldig Knop, men den piner ham, og saa
								skal den pine meer!« og de hakkede i den, og de trak i ham
								og de aad ham for den lille Knops Skyld. Der sad Een saa stille, som
								en lille Jomfrue og ønskede alene Fred og Rolighed, men
								saa skulde Jomfruen frem, og de trak i hende og de sleed i hende og
								de aad hende!</p>
               <p xml:id="idm140429414767712">»Det er overordenligt moersomt!« sagde Trolden.</p>
               <p xml:id="idm140429414767264">»Ja men hvad troer Du det er?« spurgte <hi rend="italics" xml:id="idm140429414766944">Krible-Krable</hi>. »Kan Du finde det
								ud?«</p>
               <p xml:id="idm140429414766048">»Det er da godt at see!« sagde den anden,
								»det er jo Kjøbenhavn eller en anden stor By,
								de ligne jo allesammen hinanden. En stor By er det!«</p>
               <p xml:id="idm140429414765488">»Det er Grøftevand!« sagde <hi rend="italics" xml:id="idm140429414765184">Krible-Krable</hi>.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414764368">5 var] var just <hi rend="bold" xml:id="idm140429414763808">C</hi>, var <hi rend="bold" xml:id="idm140429414763120">D</hi>. 10 virkeligt] virkelig <hi rend="bold" xml:id="idm140429414762416">B</hi>. 11
								Mennesker] Mennester <hi rend="italics" xml:id="idm140429414761712">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414761024">A</hi>. - løbe] løb
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429414760304">B</hi>. 13 bed] Rede <hi rend="bold" xml:id="idm140429414759616">D</hi>. 18
								meer!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm140429414758896">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414758208">m-D</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140429414757552">men l.
								22</hi> hende!] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414756832">herefter</hi> « <hi rend="bold" xml:id="idm140429414756112">m-D</hi>; <hi rend="italics" xml:id="idm140429414755456">den
									utvivlsomme fejl er rettet i</hi> SS 2 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414754704">og
									Brix.</hi> 21 sleed] sled <hi rend="bold" xml:id="idm140429414753984">C</hi>, slede <hi rend="bold" xml:id="idm140429414753296">D</hi>. 23 overordenligt] -lig <hi rend="bold" xml:id="idm140429414752592">B</hi>. 24 er?«] «<hi rend="italics" xml:id="idm140429414751888">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414751200">A</hi>. 27 hinanden] hverandre <hi rend="bold" xml:id="idm140429414750496">D</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="153" xml:id="s153" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2153"/>
            <div xml:id="workid79632" decls="#biblid79632">
               <head xml:id="idm140429414747392">Den lille Pige med Svovlstikkerne.<lb xml:id="idm140429414747088"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414746832">(Dette Eventyr har været af trykt i
									»Dansk Folkekalender« for 1846.)</hi>
               </head>
               <p xml:id="idm140429414745872">Det var saa grueligt koldt; det sneede og det begyndte at blive
								mørk Aften; det var ogsaa den sidste Aften i Aaret,
								Nytaarsaften. I denne Kulde og i dette Mørke gik paa
								Gaden en lille, fattig Pige med bart Hoved og nøgne
								Fødder; ja hun havde jo rigtignok havt Tøfler
								paa, da hun kom hjemme fra; men hvad kunde det hjælpe! det
								var meget store Tøfler, hendes Moder havde sidst brugt
								dem, saa store vare de, og dem tabte den Lille, da hun skyndte sig
								over Gaden, i det to Vogne foer saa grueligt stærkt forbi;
								den ene Tøffel var ikke at finde og den anden
								løb en Dreng med; han sagde, at den kunde han bruge til
								Vugge, naar han selv fik Børn.</p>
               <p xml:id="idm140429414744720">Der gik nu den lille Pige paa de nøgne smaa
								Fødder, der vare røde og blaa af Kulde; i et
								gammelt Forklæde holdt hun en Mængde
								Svovlstikker og eet Bundt gik hun med i Haanden; Ingen havde den
								hele Dag kjøbt af hende; Ingen havde givet hende en lille
								Skilling; sulten og forfrossen gik hun og saae saa forkuet ud, den
								lille Stakkel! Sneefnokkene faldt i hendes lange gule Haar, der
								krøllede saa smukt om Nakken, men den Stads
								tænkte hun rigtignok ikke paa. Ud fra alle Vinduer
								skinnede</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414743648">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414743248">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414742720">Holger Laage-Petersens samling MS 500, Kgl. Bibl.
									1 bl. renskrift. Aftrykt med variantapparat og
									sideløbende</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414741920">A</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414741392">-text i:</hi> Erik Dal: Den lille Pige med
								Svovlstikkerne. Træk af et eventyrs forhistorie og
								skæbne, 1956, <hi rend="italics" xml:id="idm140429414740464">s. 8 ff. Det er uvist, om</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414739888">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414739360">er trykmanuskript for</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414738800">O</hi>; <hi rend="bold" xml:id="idm140429414738144">O</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414737616">må anses som forlæg for</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414737024">A</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414736496">(med rettelser) og repræsenterer det
									blad</hi> 6, <hi rend="italics" xml:id="idm140429414735696">som mangler i folieringen,
									når man ser bort fra fejltællingen af</hi>
								Vanddraaben's <hi rend="italics" xml:id="idm140429414734848">deltitel</hi>.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414734032">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414733632">O</hi> Dansk Folkekalender for 1846, udg. af Fred.
								Frølund, <hi rend="italics" xml:id="idm140429414732832">s. 132-35. Udkom
									dec. 1845. Hertil 1 ill. af J. Th. Lundbye,
									træskåret af H. C. Henneberg og opr. trykt
									andetsteds, se Bibl. 486 og ovennævnte bog.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414731808">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414731408">A</hi> NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414730720">s.
									29-34.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414730032">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414729632">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414728944">s. 394-97
									m. 2 ill.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414728368">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414727840">2</hi>
                  </hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414726928">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414726528">C</hi> SS 20-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414725840">s.
									108-11.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414725152">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414724752">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414724064">s</hi>.
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429414723376">69-72.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414722688">7 kom] gik <hi rend="bold" xml:id="idm140429414722128">mO</hi>. 10 over] ud over <hi rend="bold" xml:id="idm140429414721392">C</hi>, over <hi rend="bold" xml:id="idm140429414720704">D</hi>. 19 forkuet]
								forkommet <hi rend="bold" xml:id="idm140429414720000">m</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414719344">H.
									Topsøe-Jensen foreslår</hi>
								forknøt. - Sneefnokkene] Sneefnuggene <hi rend="bold" xml:id="idm140429414718480">D</hi>. 20 Stads] <hi rend="bold" xml:id="idm140429414717792">m</hi>. Skade <hi rend="italics" xml:id="idm140429414717104">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414716416">O</hi>, Stads <hi rend="bold" xml:id="idm140429414715728">A</hi>.</note>
               <pb n="154" xml:id="s154" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2154"/>
               <p xml:id="idm140429414713696">Lysene og saa lugtede der i Gaden saa deiligt af Gaasesteg; det var
								jo Nytaarsaften, ja det tænkte hun paa.</p>
               <p xml:id="idm140429414713056">Henne i en Krog mellem to Huse, det ene gik lidt mere frem i Gaden
								end det andet, der satte hun sig og krøb sammen; de smaa
								Been havde hun trukket op under sig, men hun frøs endnu
								mere og hiem turde hun ikke gaae, hun havde jo ingen Svovlstikker
								solgt, ikke faaet en eneste Skilling, hendes Fader vilde slaae hende
								og koldt var der ogsaa hjemme, de havde kun Taget lige over dem og
								der peeb Vinden ind, skjøndt der var stoppet Straa og
								Klude i de største Sprækker. Hendes smaa
								Hænder vare næsten ganske døde af
								Kulde. Ak! en lille Svovlstikke kunde gjøre godt. Turde
								hun bare trække een ud af Bundtet, stryge den mod
								Væggen og varme Fingrene. Hun trak een ud,
								»ritsch!« hvor spruddede den, hvor
								brændte den! det var en varm, klar Lue, ligesom et lille
								Lys, da hun holdt Haanden om den; det var et underligt Lys! Den
								lille Pige syntes hun sad foran en stor Jernkakkelovn med blanke
								Messingkugler og Messingtromle; Ilden brændte saa
								velsignet, varmede saa godt! nei, hvad var det! - Den
								Lille strakte allerede Fødderne ud for ogsaa at varme
								disse, - - da slukkedes Flammen, Kakkelovnen
								forsvandt, - hun sad med en lille Stump af den
								udbrændte Svovlstikke i Haanden.</p>
               <p xml:id="idm140429414710400">En ny blev strøget, den brændte, den lyste, og
								hvor Skinnet faldt paa Muren, blev denne gjennemsigtig, som et Flor;
								hun saae lige ind i Stuen, hvor Bordet stod dækket med en
								skinnende hvid Dug, med fiint Porcellain, og deiligt dampede den
								stegte Gaas, fyldt med Svedsker og Æbler! og hvad der
								endnu var prægtigere, Gaasen sprang fra Fadet, vraltede
								hen af Gulvet med Gaffel og Kniv i Ryggen; lige hen til den fattige
								Pige kom den; da slukkedes Svovlstikken og der var kun den tykke,
								kolde Muur at see.</p>
               <p xml:id="idm140429414709376">Hun tændte en ny. Da sad hun under det deiligste
								Juletræ; det var endnu større og mere pyntet,
								end det hun gjennem Glasdøren havde seet hos den rige
								Kiøbmand, nu sidste Juul; tusinde Lys brændte
								paa de grønne Grene og brogede Billeder, som de der pynte
								Boutikvinduerne, saae ned til hende. Den Lille strakte begge
								Hænder i Veiret - da slukkedes Svovlstikken; de
								mange Julelys gik høiere og høiere, hun saae
								de vare nu de klare Stjerner, een af dem faldt og gjorde en lang
								Ildstribe paa Himlen.</p>
               <p xml:id="idm140429414708368">»Nu døer der Een!« sagde den Lille,
								for gamle Mormoer, som</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414707904">12 Bundtet] Buntet <hi rend="bold" xml:id="idm140429414707344">m</hi>, Bundet <hi rend="bold" xml:id="idm140429414706656">O</hi>. 16 underligt] underlig <hi rend="bold" xml:id="idm140429414705952">O</hi> (da hun
								... underligt Lys <hi rend="italics" xml:id="idm140429414705248">mgl. (ved afskrift?)</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414704560">m</hi>). 22 strøget] strøgen
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429414703824">mO</hi>. 27 af] ad <hi rend="bold" xml:id="idm140429414703136">B</hi>.</note>
               <pb n="155" xml:id="s155" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2155"/>
               <p xml:id="idm140429414701168">var den eneste, der havde været god mod hende, men nu var
								død, havde sagt: naar en Stjerne falder, gaaer der en
								Sjæl op til Gud.</p>
               <p xml:id="idm140429414700480">Hun strøg igjen mod Muren en Svovlstikke, den lyste rundt
								om, og i Glandsen stod den gamle Mormoer, saa klar, saa skinnende,
								saa mild og velsignet.</p>
               <p xml:id="idm140429414699744">»Mormoer!« raabte den Lille, »O tag mig
								med! jeg veed, Du er borte, naar Svovlstikken gaaer ud; borte
								ligesom den varme Kakkelovn, den deilige Gaasesteg og det store
								velsignede Juletræ!« - og hun
								strøg ihast den hele Rest Svovlstikker, der var i
								Bundtet, hun vilde ret holde paa Mormoer; og Svovlstikkerne lyste
								med en saadan Glands, at det var klarere end ved den lyse Dag.
								Mormoer havde aldrig før været saa smuk, saa
								stor; hun løftede den lille Pige op paa sin Arm, og de
								fløi i Glands og Glæde, saa høit,
								saa høit; og der var ingen Kulde, ingen Hunger, ingen
								Angst, - de vare hos Gud!</p>
               <p xml:id="idm140429414698144">Men i Krogen ved Huset sad i den kolde Morgenstund den lille Pige med
								røde Kinder, med Smiil om Munden -
								død, frosset ihjel den sidste Aften i det gamle Aar.
								Nytaarsmorgen gik op over det lille Liig, der sad med
								Svovlstikkerne, hvoraf et Knippe var næsten
								brændt. Hun har villet varme sig! sagde man; Ingen vidste,
								hvad smukt hun havde seet, i hvilken Glands hun med gamle Mormoer
								var gaaet ind til Nytaars Glæde!</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414696992">16 Angst] Angest <hi rend="bold" xml:id="idm140429414696432">B</hi>. 21 næsten
								brændt] brændt <hi rend="bold" xml:id="idm140429414695680">mO</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414695024">Under texten</hi> H. C. Andersen. <hi rend="bold" xml:id="idm140429414694304">mO</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="156" xml:id="s156" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2156"/>
            <div xml:id="workid80092" decls="#biblid80092">
               <head xml:id="idm140429414691264">Den lykkelige Familie.</head>
               <p xml:id="idm140429414690848">Det største grønne Blad her til Lands, det er
								da rigtignok et Skræppeblad; holder man det foran paa sin
								lille Mave, saa er det ligesom et heelt Forklæde, og
								lægger man det paa sit Hoved, saa er det i Regnveir
								næsten ligesaa godt, som en Paraply, for det er saa
								forfærdeligt stort. Aldrig voxer een Skræppe
								alene, nei hvor der groer een, der groe flere, det er en stor
								Deilighed, og al den Deilighed er Sneglemad. De store hvide Snegle,
								som fornemme Folk i gamle Dage lod lave til Fricasee, spiste og
								sagde »hum! hvor det smager!« for de troede nu
								det smagte saa deiligt, de levede af Skræppeblade og
								derfor bleve Skræpperne saaede.</p>
               <p xml:id="idm140429414688976">Nu var der en gammel Herregaard, hvor man ikke længer
								spiste Snegle, de vare ganske uddøde, men
								Skræpperne vare ikke uddøde, de voxte og voxte
								over alle Gange og alle Bede, man kunde ikke mere faae Bugt med dem,
								det var en heel Skræppeskov, hist og her stod et
								Æble- og et Blomme-Træ, ellers kunde man nu
								aldrig have tænkt at det var en Have. Alt var
								Skræpper, og derinde boede de to sidste, inderlig gamle
								Snegle.</p>
               <p xml:id="idm140429414687872">De vidste ikke selv hvor gamle de vare, men de kunde godt huske at de
								havde været mange flere, at de var af en Familie fra
								fremmede Lande og at for dem og deres var hele Skoven plantet. De
								havde aldrig været udenfor, men de vidste at der var endnu
								noget til i Verden, som heed <hi rend="italics" xml:id="idm140429414686976">Herregarden</hi>, og</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414686128">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414685600">k</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414684944">Collin 36,4° I:22. 2 bl. udkast.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414684080">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414683680">r</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414683152">H.C.Andersens Hus, Odense. (Kgl. Bibl. Ms. phot.
									261,4°: 8). 2 bl. renskrift, folieret</hi>
								7-8. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414682256">Overskrift overstreget, se
								n.t.</hi> Det gamle Huus <hi rend="italics" xml:id="idm140429414681520">s</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414680864">143.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414680176">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414679776">A</hi> NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414679088">s.
									35-42 (Bibl. 532).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414678384">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414677984">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414677296">s. 504-09
									m. 2 ill.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414676720">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414676192">2</hi>
                  </hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414675280">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414674880">C</hi> SS 20-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414674192">s.
									191-95.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414673504">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414673104">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414672416">s</hi>.
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429414671728">147-52 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414671040">9 lod] lode <hi rend="bold" xml:id="idm140429414670480">D</hi>. 13 længer]
								længere <hi rend="bold" xml:id="idm140429414669744">B-C</hi>,
								længer <hi rend="bold" xml:id="idm140429414669040">D</hi>. 23 og at] at <hi rend="bold" xml:id="idm140429414668352">C</hi>, og at <hi rend="bold" xml:id="idm140429414667664">D</hi>.</note>
               <pb n="157" xml:id="s157" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2157"/>
               <p xml:id="idm140429414665696">deroppe blev man kogt, og saa blev man sort og saa blev man lagt paa
								Sølvfad, men hvad videre der skete vidste man ikke.
								Hvorledes det iøvrigt var at blive kogt og at ligge paa
								Sølvfad, kunde de ikke tænke sig, men deiligt
								skulde det være og særdeles fornemt. Hverken
								Oldenborren, Skruptudsen eller Regnormen, som de spurgte ad, kunde
								give Beskeed, ingen af dem havde været kogt eller ligget
								paa Sølvfad.</p>
               <p xml:id="idm140429414664544">De gamle hvide Snegle vare de fornemste i Verden, vidste de, Skoven
								var til for deres Skyld, og Herregaarden var til for at de kunde
								blive kogte og lagte paa Sølvfad.</p>
               <p xml:id="idm140429414663776">De levede nu meget eensom! og lykkeligt, og da de selv ikke havde
								Børn, saa havde de taget en lille almindelig Snegl til
								sig, som de opdrog som deres egen, men den Lille vilde ikke voxe,
								for han var almindelig; men de gamle, især Mutter,
								Sneglemutter, syntes hun kunde dog bemærke, hvor han tog
								til, og hun bad Fatter, dersom han ikke kunde see det, han da vilde
								føle paa det lille Sneglehuus, og saa følte
								han og fandt at Mutter havde Ret.</p>
               <p xml:id="idm140429414662624">Een Dag var det stærk Regn.</p>
               <p xml:id="idm140429414662160">»Hør hvor det tromme-romme-rommer paa
								Skræpperne«, sagde Sneglefader.</p>
               <p xml:id="idm140429414661680">»Der kommer ogsaa Draaber!« sagde Sneglemoer.
								»Det løber jo lige ned af Stilken! Du skal see
								her bliver vaadt! Jeg er glad ved vi have vort gode Huus og den
								Lille ogsaa har sit! Der er rigtignok gjort mere for os end for alle
								andre Skabninger; man kan da see, at vi er Herskabet i Verden! Vi
								have Huus fra Fødselen og Skræppeskoven er
								saaet for vor Skyld -! jeg gad vidst hvor langt den
								strækker sig og hvad der er udenfor!«</p>
               <p xml:id="idm140429414660304">»Der er ikke noget udenfor!« sagde Sneglefader.
								»Bedre end hos os kan der ingen Steder være, og
								jeg har ikke noget at ønske!«</p>
               <p xml:id="idm140429414659760">»Jo,« sagde Moer, »jeg gad nok komme
								paa Herregaarden, blive kogt og lagt paa Sølvfad, det ere
								alle vore Forfædre blevne, og Du kan troe, der er noget
								aparte ved det!«</p>
               <p xml:id="idm140429414659168">»Herregaarden er muligviis faldet sammen!« sagde
								Sneglefaer, »eller Skræppeskoven er voxet hen
								over den, saa at Menneskene ikke kunne komme ud. Det har da heller
								ingen Hast, men du iler altid saa forfærdelig og det
								begynder den Lille ogsaa med; har han nu ikke i tre Dage
								krøbet op ad den Stilk, jeg faaer ondt i Hovedet naar jeg
								seer op paa ham!«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414657968">10 kogte og lagte] kogte og ligge <hi rend="bold" xml:id="idm140429414657392">kr</hi>, kogte
								og lagte <hi rend="bold" xml:id="idm140429414656688">A</hi>, kogt og lagt <hi rend="bold" xml:id="idm140429414656000">B-C</hi>, kogte og lagte <hi rend="bold" xml:id="idm140429414655312">D</hi>. 13
								opdrog] opdroge <hi rend="bold" xml:id="idm140429414654608">D</hi>. 32 ere] er <hi rend="bold" xml:id="idm140429414653920">C</hi>. 34 faldet] falden <hi rend="bold" xml:id="idm140429414653232">D</hi>. 37
								forfærdelig] forfærdeligt <hi rend="bold" xml:id="idm140429414652480">B</hi>.</note>
               <pb n="158" xml:id="s158" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2158"/>
               <p xml:id="idm140429414650448">»Du maa ikke skjænde«, sagde
								Sneglemoer, »han kryber saa sindig, vi faae nok
								Fornøielse af ham og andet have vi Gamle jo ikke at leve
								for! Men har Du tænkt paa det: hvor faae vi en Kone til
								ham. Troer Du ikke der langveis inde i Skræppeskoven
								skulde være nogen af vor Art?«</p>
               <p xml:id="idm140429414649408">»Sorte Snegle troer jeg nu nok der er«, sagde den
								Gamle, »sorte Snegle uden Huus, men det er saa simpelt og
								de have Indbildninger, men vi kunne give det i Commission til
								Myrerne, de løbe frem og tilbage, som om de havde noget
								at bestille, de veed vist en Kone til vor lille Snegl!«</p>
               <p xml:id="idm140429414648368">»Jeg veed rigtignok den allerdeiligste!« sagde
								Ben af Myrerne, »men jeg er bange det gaaer ikke, for hun
								er Dronning!«</p>
               <p xml:id="idm140429414647824">»Det gjør ikke noget!« sagde de Gamle.
								»Har hun Huus?«</p>
               <p xml:id="idm140429414647360">»Hun har Slot!« sagde Myren, »det
								deiligste Myreslot med syv hundrede Gange«.</p>
               <p xml:id="idm140429414646864">»Tak!« sagde Sneglemoer, »vor
								Søn skal ikke i en Myretue! veed I ikke bedre, saa give
								vi det i Commission til de hvide Myg, de flyve vidt omkring i Regn
								og i Solskin, de kjende Skræppeskoven forinden og
								foruden.«</p>
               <p xml:id="idm140429414646208">»Vi have en Kone for ham!« sagde <hi rend="sup" xml:id="idm140429414645904">*</hi>Myggene, »hundrede Menneskeskridt herfra sidder paa
								en Stikkelsbærbusk en lille Snegl med Huus, den er ganske
								eensom og gammel nok til at gifte sig. Det er bare hundrede
								Menneskeskridt!«</p>
               <p xml:id="idm140429414644704">»Ja lad hende komme til ham!« sagde de Gamle,
								»han har en Skræppeskov, hun har kun en
								Busk!«</p>
               <p xml:id="idm140429414644192">Og saa hentede de den lille Snegle-Frøken. Det varede otte
								Dage før hun kom, men det var just det Rare ved det, saa
								kunde man see hun var af Arten.</p>
               <p xml:id="idm140429414643456">Og saa holdt de Bryllup. Sex Sanct-Hans Orme lyste saa godt de kunde;
								ellers gik det Hele stille af, for de gamle Snegle-Folk kunde ikke
								taale Sviir og Lystighed; men en deilig Tale blev der holdt af
								Sneglemoer, Fatter kunde ikke, han var saa bevæget, og saa
								gav de dem i Arv den hele Skræppeskov og sagde, hvad de
								altid havde sagt, at det var det Bedste i Verden, og naar de levede
								redelig og skikkelig og formerede sig, vilde de engang og deres
								Børn komme paa Herregaarden, blive kogte sorte og lagte
								paa Sølvfad.</p>
               <p xml:id="idm140429414641920">Og efter at den Tale var holdt, krøb de Gamle ind i deres
								Huus, og kom aldrig mere ud; de sov. Det unge Snegle-Par</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414641280">11 Een af Myrerne] Myrerne <hi rend="bold" xml:id="idm140429414640704">B</hi>. 12
								»men] »<hi rend="italics" xml:id="idm140429414639984">mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414639296">A</hi>. 14 Myren] Myrerne <hi rend="bold" xml:id="idm140429414638608">C</hi>,
								Myren <hi rend="bold" xml:id="idm140429414637920">D</hi>. 20 <hi rend="sup" xml:id="idm140429414637232">*</hi>Myggene] <hi rend="bold" xml:id="idm140429414636576">kr</hi>, Myggen <hi rend="bold" xml:id="idm140429414635888">AB</hi>, Myggene <hi rend="bold" xml:id="idm140429414635200">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414634672">2</hi>
                  </hi>. 35 de engang] engang de <hi rend="bold" xml:id="idm140429414633872">D</hi>. 38
								krøb] krøbe <hi rend="bold" xml:id="idm140429414633152">D</hi>.</note>
               <pb n="159" xml:id="s159" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2159"/>
               <p xml:id="idm140429414631136">regjerede i Skoven og fik en stor Afkom, men de blev aldrig kogte, og
								de kom aldrig paa Sølvfad, saa sluttede de deraf, at
								Herregaarden var faldet sammen, og at alle Mennesker i Verden vare
								uddøde, og da Ingen sagde dem imod, saa var det jo sandt;
								og Regnen slog paa Skræppebladene for at gjøre
								Tromme-Musik for deres Skyld, og Solen skinnede for at give
								Skræppeskoven Couleur for deres Skyld, og de vare meget
								lykkelige, og hele Familien var lykkelig, thi den var det.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414629936">1 en stor] et stort <hi rend="bold" xml:id="idm140429414629376">B</hi>. - blev]
								bleve <hi rend="bold" xml:id="idm140429414628672">D</hi>. 3 faldet] falden <hi rend="bold" xml:id="idm140429414627984">D</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="160" xml:id="s160" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2160"/>
            <div xml:id="workid80639" decls="#biblid80639">
               <head xml:id="idm140429414624816">Historien om en Moder.</head>
               <p xml:id="idm140429414624400">Der sad en Moder hos sit lille Barn, hun var saa bedrøvet,
								saa bange for at det skulde døe. Det var saa blegt, de
								smaa Øine havde lukket sig, det trak saa sagte Veiret, og
								imellem med et dybt Drag ligesom om det sukkede; og Moderen saae
								endnu mere sorrigfuld paa den lille Sjæl.</p>
               <p xml:id="idm140429414623376">Da bankede det paa Døren og der kom en fattig, gammel Mand
								svøbt ligesom i et stort Hestedækken, for det
								varmer, og det trængte han til, det var jo kold Vinter;
								Alting udenfor laae med Iis og Snee, og Vinden blæste saa
								at det skar i Ansigtet.</p>
               <p xml:id="idm140429414622416">Og da den gamle Mand rystede af Kulde, og det lille Barn sov et
								Øieblik, gik Moderen hen og satte Øl i en
								lille Potte ind i Kakkelovnen, at det kunde varmes til ham; og den
								gamle Mand sad og vuggede og Moderen satte sig paa Stolen
								tæt ved ham, saae paa sit syge Barn der trak saa dybt
								Veiret, og løftede den lille Haand.</p>
               <p xml:id="idm140429414621280">»Troer Du ikke nok at jeg beholder ham?« sagde
								hun, »<hi rend="italics" xml:id="idm140429414620944">vor Herre</hi> vil ikke tage ham
								fra mig!«</p>
               <p xml:id="idm140429414620032">Og den gamle Mand, det var Døden selv, han nikkede saa
								underligt, det kunde lige saa godt betyde ja, som nei. Og</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414619392">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414618992">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414618464">H.C. Andersens Hus, Odense. (Kgl. Bibl. Ms. phot.
									54,8°). 4 bl. renskrift, folieret</hi> 9-10-11-12. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414617568">Overskrift overstreget; se n.t.</hi> Det gamle
								Huus <hi rend="italics" xml:id="idm140429414616816">s. 143. Facs.udg.:</hi> Danske Digtere ved
								Arbejdet, I: H. C. Andersen-Manuskripter, med Indl. af Paul V.
								Rubow, 1933 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414616000">(heri også</hi> Keiserens
								nye Klæder, <hi rend="italics" xml:id="idm140429414615232">se I s. 107</hi>)
								- <hi rend="italics" xml:id="idm140429414614512">og</hi> Manuskripter i H. C.
								Andersens Hus, Odense, I 1948.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414613648">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414613248">A</hi> NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414612560">s.
									43-52 (Bibl. 533).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414611856">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414611456">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414610768">s. 510-17
									m. 2 ill.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414610192">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414609664">2</hi>
                  </hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414608752">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414608352">C</hi> SS 20-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414607664">s.
									195-201.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414606976">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414606576">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414605888">s.
									153-61 m. 2 ill. Dette binds 4. oplag 1873 angives som
									trykforlæg for</hi> Historien om en Moder i femten
								Sprog, udg. af Jean Pio og Vilh. Thomsen <hi rend="italics" xml:id="idm140429414604944">til
									Andersens 70-årsdag 1875.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414604192">15 saa dybt Veiret] Veiret saa dybt <hi rend="bold" xml:id="idm140429414603616">D</hi>.</note>
               <pb n="161" xml:id="s161" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2161"/>
               <p xml:id="idm140429414601600">Moderen saae ned i sit Skjød og Taarerne løb
								hende over Kinderne; - hendes Hoved blev saa tungt, i tre
								Nætter og Dage havde hun ikke lukket sit Øie,
								og nu sov hun, men kun eet Øieblik, saa foer hun op og
								rystede af Kulde: »hvad er det!« sagde hun og
								saae til alle Sider; men den gamle Mand var borte og hendes lille
								Barn var borte, han havde taget det med sig; og henne i Krogen
								snurrede og snurrede det gamle Uhr, det store Blylod løb
								lige ned til Gulvet, bum! og saa stod ogsaa Uhret stille.</p>
               <p xml:id="idm140429414600544">Men den stakkels Moder løb ud af Huset og raabte paa sit
								Barn.</p>
               <p xml:id="idm140429414600000">Derude, midt i Sneen, sad en Kone i lange, sorte Klæder og
								hun sagde: »Døden har været inde i
								din Stue, jeg saae han skyndte sig bort med dit lille Barn; han
								gaaer stærkere til end Vinden, han bringer aldrig tilbage
								hvad han tog!«</p>
               <p xml:id="idm140429414599056">»Siig mig blot hvad Vei han gik!« sagde Moderen,
								»siig mig Veien og jeg skal finde ham!«</p>
               <p xml:id="idm140429414598560">»Jeg veed den!« sagde Konen i de sorte
								Klæder, »men før jeg siger den maa Du
								først synge for mig alle de Viser Du har sjunget for dit
								Barn! jeg holder af dem, jeg har hørt dem før,
								jeg er Natten, jeg saae dine Taarer mens Du sang dem!«</p>
               <p xml:id="idm140429414597888">»Jeg vil synge dem alle, alle!« sagde Moderen,
								»men stands mig ikke at jeg kan naae ham, at jeg kan finde
								mit Barn!«</p>
               <p xml:id="idm140429414597344">Men Natten sad stum og stille, da vred Moderen sine Hænder,
								sang og græd, og der vare mange Viser, men endnu flere
								Taarer; og saa sagde Natten: »gaae til høire,
								ind i den mørke Granskov, der saae jeg Døden
								tage Vei med dit lille Barn!«</p>
               <p xml:id="idm140429414596400">Dybt inde i Skoven krydsede Veiene sig og hun vidste ikke
								længer hvor hun skulde gaae; da stod der en Tornebusk, der
								var hverken Blad eller Blomst paa den, det var jo ogsaa i den kolde
								Vintertid og der hang Iisslag paa Grenene.</p>
               <p xml:id="idm140429414595488">»Har du ikke seet Døden gaae forbi med mit lille
								Barn?«</p>
               <p xml:id="idm140429414595024">»Jo!« sagde Tornebusken, »men jeg siger
								Dig ikke hvilken Vei han tog, uden at Du først vil varme
								mig op ved dit Hjerte! jeg fryser ihjel, jeg bliver til bare
								Iis!«</p>
               <p xml:id="idm140429414594432">Og hun trykkede Tornebusken til sit Bryst, saa fast, for at den ret
								kunde opvarmes, og Tornene gik lige ind i hendes Kjød, og
								hendes Blod flød i store Draaber, men Tornebusken
								skjød friske grønne Blade og der kom Blomster
								paa i den kolde Vinter-Nat, saa varmt var der ved en
								bedrøvet Moders Hjerte; og Tornebusken sagde hende Veien,
								som hun skulde gaae.</p>
               <p xml:id="idm140429414593216">Da kom hun til en stor Sø, hvor der hverken var Skib eller</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414592704">3 sit Øie] sine Øine <hi rend="bold" xml:id="idm140429414592112">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414591584">2</hi>
                  </hi>. 20 mens] medens <hi rend="bold" xml:id="idm140429414590800">D</hi>. -
								dem!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm140429414590080">mgl</hi>. <hi rend="bold" xml:id="idm140429414589424">A</hi>.</note>
               <pb n="162" xml:id="s162" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2162"/>
               <p xml:id="idm140429414587392">Baad. Søen var ikke frosset nok til at den kunde
								bære hende, og heller ikke aaben og lav nok til at hun
								kunde vade igjennem, og over den maatte hun, vilde hun finde sit
								Barn; saa lagde hun sig ned for at drikke Søen ud, og det
								var jo umueligt for et Menneske, men den bedrøvede Moder
								tænkte, at der dog kunde skee et Mirakel. -</p>
               <p xml:id="idm140429414586384">»Nei, det gaaer aldrig!« sagde Søen,
								»lad os to heller see at blive enige! jeg holder af at
								samle paa Perler og dine Øine ere de to klareste jeg har
								seet, vil Du græde dem ud til mig, saa skal jeg
								bære Dig over til det store Drivhuus, hvor
								Døden boer og passer Blomster og Træer; hver af
								dem er et Menneskeliv!«</p>
               <p xml:id="idm140429414585248">»O, hvad giver jeg ikke for at komme til mit
								Barn!« sagde den forgrædte Moder og hun
								græd endnu mere og hendes Øine sank ned paa
								Havsens Bund og bleve to kostbare Perler, men Søen
								løftede hende, som om hun sad i en Gynge, og hun
								fløi i een Svingning til Kysten paa den anden Side, hvor
								der stod et milebredt, underligt Huus, man vidste ikke om det var et
								Bjerg med Skov og Huler, eller om det var tømret op, men
								den stakkels Moder kunde ikke see det, hun havde jo grædt
								sine Øine ud.</p>
               <p xml:id="idm140429414583712">»Hvor skal jeg finde Døden, som gik med mit
								lille Barn!« sagde hun.</p>
               <p xml:id="idm140429414583232">»Her er han ikke kommet endnu!« sagde den gamle
								Grav-Kone, som gik og skulde passe paa Dødens store
								Drivhuus. »Hvor har Du kunnet finde her hen og hvem har
								hjulpet Dig!«</p>
               <p xml:id="idm140429414582640">»<hi rend="italics" xml:id="idm140429414582352">Vor Herre</hi> har hjulpet
								mig!« sagde hun, »han er barmhjertig og det vil
								Du ogsaa være! hvor skal jeg finde mit lille
								Barn!«</p>
               <p xml:id="idm140429414581232">»Ja, jeg kjender det ikke,« sagde Konen,
								»og Du kan jo ikke see! - Mange Blomster og
								Træer ere visnede i Nat, Døden vil snart komme
								og plante dem om! Du veed vel, at hvert Menneske har sit
								Livstræ eller sin Blomst, saaledes, som nu enhver er
								indrettet; de see ud, som andre Væxter, men de har
								Hjerte-Slag; Barne-Hjerte kan ogsaa banke! gaae efter det, maaskee
								kan Du kjende dit Barns; men hvad giver Du mig for at sige Dig hvad
								Du mere skal gjøre!«</p>
               <p xml:id="idm140429414579792">»Jeg har ikke noget at give,« sagde den
								bedrøvede Moder, »men jeg vil gaae for Dig til
								Verdens Ende!«</p>
               <p xml:id="idm140429414579264">»Ja der har jeg ikke noget at gjøre!«
								sagde Konen, »men Du kan give mig dit lange sorte Haar, Du
								veed nok selv det er kjønt, og det kan jeg lide! Du skal
								faae mit hvide igjen, det er altid noget!«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414578640">1 frosset] frossen <hi rend="bold" xml:id="idm140429414578080">D</hi>. 2 igjennem] gjennem <hi rend="bold" xml:id="idm140429414577392">D</hi>. 7 heller] hellere <hi rend="bold" xml:id="idm140429414576704">B</hi>. 8
								blive] vi blive <hi rend="bold" xml:id="idm140429414576000">m</hi>. 22 kommet] kommen <hi rend="bold" xml:id="idm140429414575312">D</hi>. 23 gik] gik her <hi rend="bold" xml:id="idm140429414574624">m</hi>. 27
								jo ikke] ikke <hi rend="bold" xml:id="idm140429414573920">B</hi>.</note>
               <pb n="163" xml:id="s163" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2163"/>
               <p xml:id="idm140429414571936">»Forlanger Du ikke andet,« sagde hun,
								»det giver jeg Dig med Glæde!« Og hun
								gav hende sit smukke Haar og fik den Gamles sneehvide igjen.</p>
               <p xml:id="idm140429414571376">Og saa gik de ind i Dødens store Drivhuus, hvor Blomster
								og Træer voxte underligt imellem hverandre. Der stode fine
								Hyazinther under Glasklokker, og der stode store bomstærke
								Pioner; der voxte Vandplanter, nogle saa friske, andre halvsyge,
								Vandsnogene lagde sig paa dem, og sorte Krebs klemte dem om Stilken.
								Der stode deilige Palmetræer, Ege og Plataner, der stod
								Petersillie og blomstrende Timian; hvert Træ og hver
								Blomst havde sit Navn, de vare hver et Menneskeliv, Mennesket levede
								endnu, Een i China, Een i Grønland, rundt omkring i
								Verden. Der vare store Træer i smaa Potter, saa at de
								stode saa forkuede og vare færdige ved at
								sprænge Potten, der var ogsaa mange Steder en lille,
								kjedelig Blomst i feed Jord, med Mos rundt om og dægget og
								pleiet. Men den bedrøvede Moder bøiede sig
								over alle de mindste Planter og hørte inden i dem hvor
								Menneskehjertet bankede, og imellem Millioner kjendte hun sit Barns.</p>
               <p xml:id="idm140429414569088">»Der er det!« raabte hun og strakte Haanden ud
								over en lille blaa Krokus, som hang ganske syg til den ene Side.</p>
               <p xml:id="idm140429414568560">»Rør ikke ved Blomsten!« sagde den
								gamle Kone, »men stil Dig her, og naar saa
								Døden kommer, jeg venter ham før jeg veed det,
								lad ham da ikke rykke Planten op, og tru Du med at Du vil
								gjøre det med de andre Blomster, saa bliver han bange!
								han skal svare <hi rend="italics" xml:id="idm140429414567984">vor Herre</hi> til dem, Ingen
								tør rykkes op før han giver Lov.«</p>
               <p xml:id="idm140429414567024">Med Eet susede det iiskoldt igiennem Salen, og den blinde Moder kunde
								mærke, at det var Døden der kom.</p>
               <p xml:id="idm140429414566400">»Hvor har Du kunnet finde Vei her hen?« spurgte
								han, »hvor kunde Du komme hurtigere end jeg?«</p>
               <p xml:id="idm140429414565888">»Jeg er en Moder,« sagde hun.</p>
               <p xml:id="idm140429414565456">Og Døden strakte sin lange Haand hen imod den lille fine
								Blomst, men hun holdt sine Hænder fast om den, saa
								tæt, og dog bange for at hun skulde røre ved et
								af Bladene. Da blæste Døden paa hendes
								Hænder og hun følte at det var koldere end den
								kolde Vind, og hendes Hænder faldt matte ned.</p>
               <p xml:id="idm140429414564448">»Du kan dog ikke gjøre Noget imod
								mig!« sagde Døden.</p>
               <p xml:id="idm140429414563984">»Men det kan <hi rend="italics" xml:id="idm140429414563696">vor Herre</hi>!«
								sagde hun.</p>
               <p xml:id="idm140429414562816">»Jeg gjør kun hvad han vil!« sagde
								Døden. »Jeg er hans</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414562352">6 Pioner] Pæoner <hi rend="bold" xml:id="idm140429414561776">D</hi>. 10 Petersillie]
								Persille <hi rend="bold" xml:id="idm140429414561072">D</hi>. 14 Potten,] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414560384">komma mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414559696">A</hi>. 19 Der] Det <hi rend="bold" xml:id="idm140429414559008">B</hi>. 29
								spurgte] Spurgte <hi rend="italics" xml:id="idm140429414558304">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414557616">A</hi>. 39 Døden.] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414556912">punktum mgl. ved sideskifte</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414556208">A</hi>.</note>
               <pb n="164" xml:id="s164" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2164"/>
               <p xml:id="idm140429414554224">Urtegaardsmand! jeg tager alle hans Blomster og Træer og
								planter dem ud i den store Paradisets Have i det ubekjendte Land,
								men hvorledes de der groe og hvorledes der er, tør jeg
								ikke sige Dig!«</p>
               <p xml:id="idm140429414553376">»Giv mig mit Barn tilbage!« sagde Moderen og
								græd og bad; med eet greb hun med hver Haand om to smukke
								Blomster tæt ved og raabte til Døden:
								»jeg river alle dine Blomster af, for jeg er i
								Fortvivlelse!«</p>
               <p xml:id="idm140429414552736">»Rør dem ikke!« sagde
								Døden. »Du siger, at Du er saa ulykkelig, og nu
								vil Du gjøre en anden Moder ligesaa ulykkelig
								-!«</p>
               <p xml:id="idm140429414552192">»En anden Moder!« sagde den stakkels Kone og slap
								strax begge Blomsterne.</p>
               <p xml:id="idm140429414551712">»Der har Du dine Øine,« sagde
								Døden, »jeg har fisket dem op af
								Søen, de skinnede saa stærkt; jeg vidste ikke
								at det var dine; tag dem igjen, de ere nu klarere end
								før, see saa ned i den dybe Brønd
								tæt ved, jeg skal nævne Navnene paa de to
								Blomster, Du vilde rive op og Du seer deres hele Fremtid, deres hele
								Menneskeliv, seer hvad Du vilde forstyrre og
								ødelægge!«</p>
               <p xml:id="idm140429414550432">Og hun saae ned i Brønden; og det var en Lyksalighed at
								see, hvor den ene blev en Velsignelse for Verden, see hvormegen
								Lykke og Glæde der udfoldede sig rundt om. Og hun saae den
								Anden Liv og det var Sorg og Nød, Rædsel og
								Elendighed.</p>
               <p xml:id="idm140429414549488">»Begge Dele ere Guds Villie!« sagde
								Døden.</p>
               <p xml:id="idm140429414549040">»Hvilken af dem er Ulykkens Blomst og hvilken er
								Velsignelsens?« spurgte hun.</p>
               <p xml:id="idm140429414548560">»Det siger jeg Dig ikke,« sagde Døden,
								»men det skal Du vide af mig, at den ene Blomst var dit
								eget Barns, det var dit Barns Skjæbne Du saae, dit eget
								Barns Fremtid!«</p>
               <p xml:id="idm140429414547968">Da skreeg Moderen af Skræk, »hvilken af dem var
								mit Barn! siig mig det! frels den Uskyldige! frels mit Barn fra al
								den Elendighed! bær det heller bort! bær det ind
								i Guds Rige! glem mine Taarer, glem mine Bønner og Alt
								hvad jeg har sagt og gjort!«</p>
               <p xml:id="idm140429414546992">»Jeg forstaaer Dig ikke!« sagde Døden.
								»Vil Du have dit Barn tilbage, eller skal jeg gaae med det
								derind, hvor Du ikke veed!« -</p>
               <p xml:id="idm140429414546448">Da vred Moderen sine Hænder, faldt paa sine Knæ
								og bad til vor Herre: »Hør mig ikke, hvor jeg
								beder imod din Villie, som er den bedste! hør mig ikke!
								hør mig ikke!«</p>
               <p xml:id="idm140429414545664">Og hun bøiede sit Hoved ned i sit Skjød.</p>
               <p xml:id="idm140429414545184">Og Døden gik med hendes Barn ind i det ubekjendte Land.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414544672">8 er saa] er <hi rend="bold" xml:id="idm140429414544112">B</hi>. 28 hvilken] hvilket <hi rend="bold" xml:id="idm140429414543424">B</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="165" xml:id="s165" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2165"/>
            <div xml:id="workid81336" decls="#biblid81336">
               <head xml:id="idm140429414540320">Flipperne.</head>
               <p xml:id="idm140429414539904">Der var en Gang en fiin Cavaleer, hvis hele Bohave var en
								Støvleknægt og en Redekam, men han havde de
								deiligste Flipper i Verden og det er om Flipperne vi skulle
								høre en Historie. - De vare nu saa gamle at de
								tænkte paa at gifte sig, og saa traf det at de kom i Vadsk
								med et Strømpebaand.</p>
               <p xml:id="idm140429414538832">»Nei!« sagde Flipperne, »nu har jeg
								aldrig seet nogen saa slank og saa fiin, saa blød og saa
								nysselig. Maa jeg ikke spørge om deres Navn?«</p>
               <p xml:id="idm140429414538272">»Det siger jeg ikke!« sagde
								Strømpebaandet.</p>
               <p xml:id="idm140429414537824">»Hvor hører de hjemme?« spurgte
								Flipperne.</p>
               <p xml:id="idm140429414537376">Men Strømpebaandet var saa undseelig af sig og syntes at
								det var noget underligt at svare paa.</p>
               <p xml:id="idm140429414536768">»De er nok Livbaand!« sagde Flipperne,
								»saadan indvortes Livbaand! jeg seer nok de er baade til
								Nytte og Stads, lille Jomfru!«</p>
               <p xml:id="idm140429414536224">»De maa ikke tale til mig!« sagde
								Strømpebaandet, »jeg synes jeg har slet ikke
								givet Anledning!«</p>
               <p xml:id="idm140429414535712">»Jo, naar man er saa deilig som de!« sagde
								Flipperne, »det er Anledning nok!«</p>
               <p xml:id="idm140429414535216">»Lad være at komme mig saa
								nær!« sagde Strømpebaandet.
								»De seer saa mandfolkeagtig ud!«</p>
               <p xml:id="idm140429414534704">»Jeg er ogsaa fiin Cavaleer!« sagde Flipperne,
								»jeg har Støvleknægt og
								Redekam!« og det var nu ikke sandt, det var jo hans Herre,
								der havde dem, men han pralede.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414534112">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414533712">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414533184">H.C.Andersens Hus, Odense. (Kgl. Bibl. Ms. phot.
									161,4°: 3). 2 bl. koncept, folieret</hi>
								13-14. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414532288">Overskrift ikke overstreget; se
									n.t.</hi> Det gamle Huus <hi rend="italics" xml:id="idm140429414531536">s.</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429414531008">143.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414530320">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414529920">A</hi> NE 5-48 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414529232">s.
									55-60 (Bibl. 534).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414528528">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414528128">B</hi> EP-50 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414527440">s</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140429414526784">518-22 m. 2 ill.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414526224">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414525696">2</hi>
                  </hi> EP-54.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414524784">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414524384">C</hi> SS 20-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414523696">s.
									201-04.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414523008">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414522608">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429414521920">s</hi>.
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429414521232">162-66 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414520544">15 Stads,] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414519984">komma mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414519296">A</hi>.</note>
               <pb n="166" xml:id="s166" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2166"/>
               <p xml:id="idm140429414517264">»Kom mig ikke nær!« sagde
								Strømpebaandet, »det er jeg ikke vant
								til!«</p>
               <p xml:id="idm140429414516768">»Snærpe!« sagde Flipperne og saa blev
								de tagne af Vadsken; de fik Stivelse, hang paa Stolen i Solskin og
								blev saa lagt paa Strygebrædt; der kom det varme Jern.</p>
               <p xml:id="idm140429414516192">»Frue!« sagde Flipperne, »lille
								Enkefrue! jeg bliver ganske varm! jeg bliver en anden En, jeg kommer
								reent ud af Folderne, de brænder Hul i mig! uh!
								- Jeg frier til dem!«</p>
               <p xml:id="idm140429414515600">»Las!« sagde Strygejernet og gik stolt hen over
								Flipperne; for det bildte sig ind det var en Dampkjædel,
								der skulde ud paa Jernbanen og trække Vogne.</p>
               <p xml:id="idm140429414515024">»Las!« sagde det.</p>
               <p xml:id="idm140429414514608">Flipperne flossede lidt i Kanterne, og saa kom Papirs-Saxen og skulde
								klippe Flosset af.</p>
               <p xml:id="idm140429414514112">»O!« sagde Flipperne! »de er nok
								første Dandserinde! hvor de kan strække Been!
								det er det Yndigste jeg har seet! det kan intet Menneske
								gjøre dem efter!«</p>
               <p xml:id="idm140429414513520">»Det veed jeg!« sagde Saxen.</p>
               <p xml:id="idm140429414513088">»De fortjente at være Grevinde!« sagde
								Flipperne, »Alt hvad jeg har, er en fiin Cavaleer, en
								Støvleknægt og en Redekam -! bare jeg
								havde Grevskab!«</p>
               <p xml:id="idm140429414512512">»Frier han!« sagde Saxen, for den blev vred og
								saa gav den ham et ordenligt Klip, og saa var han kasseret.</p>
               <p xml:id="idm140429414512000">»Jeg maa nok frie til Redekammen! Det er
								mærkeligt hvor de beholder alle deres Tænder
								lille Frøken!« sagde Flipperne. »Har
								de aldrig tænkt paa Forlovelse!«</p>
               <p xml:id="idm140429414511408">»Jo det kan de vel nok vide!« sagde Redekammen,
								»jeg er jo forlovet med
								Støvleknægten!«</p>
               <p xml:id="idm140429414510896">»Forlovet!« sagde Flipperne; nu var der ingen
								flere at frie til og saa foragtede han det.</p>
               <p xml:id="idm140429414510400">En lang Tid gik, saa kom Flipperne i Kasse hos
								Papirmølleren; der var stort Klude-Selskab, de fine for
								sig, de grove for sig, saaledes som det skal være. De
								havde alle meget at fortælle, men Flipperne mest, det var
								en ordenlig Pralhans.</p>
               <p xml:id="idm140429414509456">»Jeg har havt saa frygtelig mange
								Kjærester!« sagde Flipperne, »jeg
								kunde ikke gaae i Ro! jeg var nu ogsaa fiin Cavaleer, med Stivelse!
								jeg havde baade Støvleknægt og Redekam, som jeg
								aldrig brugte! - de skulde have seet mig den Gang, seet
								mig naar jeg laae paa Siden! Aldrig glemmer jeg min
								første</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414508352">8 uh] »uh <hi rend="bold" xml:id="idm140429414507792">A</hi>. 23 ordenligt]
								ordentligt <hi rend="bold" xml:id="idm140429414507088">BB<hi rend="sup" xml:id="idm140429414506560">2</hi>
                  </hi>, ordenligt <hi rend="bold" xml:id="idm140429414505776">C</hi>. 24 Redekamrnen! Det]
								Redekammen!« sagde Flipperne. »Det <hi rend="bold" xml:id="idm140429414504960">D</hi>. 25 Frøken!« sagde
								Flipperne. »Har] Frøken! Har <hi rend="bold" xml:id="idm140429414504160">D</hi>. 27 de vel] De <hi rend="bold" xml:id="idm140429414503472">B</hi>. 34 ordenlig] <hi rend="italics" xml:id="idm140429414502784">se lin. 23</hi>.</note>
               <pb n="167" xml:id="s167" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2167"/>
               <p xml:id="idm140429414500720">Kjæreste, hun var Livbaand, saa fiin, saa blød
								og saa nydelig, hun styrtede sig i en Vandballe for min Skyld!
								- Der var ogsaa en Enkefrue, som blev gloende, men jeg lod
								hende staae og blive sort! Der var den første
								Dandserinde, hun gav mig den Flænge jeg nu gaaer med, hun
								var saa glubsk! min egen Redekam var forliebt i mig, hun tabte alle
								sine Tænder af Kjærestesorg. Ja jeg har oplevet
								meget af den Slags! men det gjør mig meest ondt for
								Strømpebaandet, - jeg mener Livbaandet der gik
								i Vandballen. Jeg har meget paa min Samvittighed, jeg kan
								trænge til at blive til hvidt Papir!«</p>
               <p xml:id="idm140429414498960">Og det blev de, alle Kludene bleve hvidt Papir, men Flipperne bleve
								netop til dette Stykke hvide Papir vi her see, hvorpaa Historien er
								trykt, og det var fordi at de pralede saa frygteligt bagefter af
								hvad der aldrig havde været; og det skal vi
								tænke paa, at vi ikke bære os ligesaadan ad, for
								vi kunne saamæn aldrig vide, om vi ikke ogsaa engang komme
								i Klude-Kassen og blive gjort til hvidt Papir og faae vor hele
								Historie trykt for paa, selv den allerhemmeligste og maa saa selv
								løbe om og fortælle den, ligesom Flipperne.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429414497456">8 gik i] gik <hi rend="italics" xml:id="idm140429414496896">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429414496208">B<hi rend="sup" xml:id="idm140429414495680">2</hi>
                  </hi>.</note>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>