<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Saa tilig som vi faaer henkast vor børne-leege</title>
            <author>Bording, Anders</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <title xml:id="idm140114471059440">Digte. - 1984</title>
                  <author n="1" xml:id="idm140607960305264">
                     <name xml:id="idm140607960305008">
                        <surname xml:id="idm140607960304880">Bording</surname>,
	      <forename xml:id="idm140607960304416">Anders</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <pubPlace xml:id="idm140114471059184">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140114471058720">Det Danske Sprog- og
	  Litteraturselskab</publisher>
                  <date xml:id="idm140114471058368">1984-86</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid73305" decls="#biblid73305">
            <head xml:id="idm140114468495584">28.<lb xml:id="idm140114468495280"/> Brudgom<lb xml:id="idm140114468494992"/> Michel Sørensen Riber<lb xml:id="idm140114468494672"/> Og hans kiereste<lb xml:id="idm140114468494384"/>
							Brud,<lb xml:id="idm140114468494096"/> Giorild Knuds Daatter<lb xml:id="idm140114468493808"/> Paa deris Bryllups Æres Dag i<lb xml:id="idm140114468493472"/>
							Aarhuus til ære af And: Bording<lb xml:id="idm140114468493120"/> Trygt uden aarstal.</head>
            <lg xml:id="idm140114468492704">
               <l xml:id="idm140114468492448">Saa tilig som vi faaer henkast vor Børne-leege</l>
               <l xml:id="idm140114468491952">Begynder i vor Sind sig noget at bevæge</l>
               <l xml:id="idm140114468491472">Mand i Begyndelsen ey hvad det er, dog veed,</l>
               <l xml:id="idm140114468491024">Men naar det slipper ud, er det Begierlighed.</l>
               <l xml:id="idm140114468490576">Begierlighed til det, som værdt er at begiære,</l>
               <l xml:id="idm140114468490080">Og Verden om dend skal bestaae, kand ey undvære;</l>
               <l xml:id="idm140114468489584">Det er den blinde Dreng <hi rend="italics" xml:id="idm140114468489280">Cupido</hi> med sin Piil</l>
               <l xml:id="idm140114468488432">Som bruges idelig udj <hi rend="italics" xml:id="idm140114468488144">Poëters</hi> Stiil.</l>
               <l xml:id="idm140114468487296">Hand os at lokke veed til mangen Elskovs grille</l>
               <l xml:id="idm140114468486848">Saa vi skiøt ikke selv det ville, som vi ville;</l>
               <l xml:id="idm140114468486352">Hand forestiller os saa mangen yndig glands</l>
               <l xml:id="idm140114468485904">At naar her velges skal, gaar lyst i Kamp mod Sands,</l>
               <l xml:id="idm140114468485456">Nu siunes os vi med en Smuk os ville parre,</l>
               <l xml:id="idm140114468485008">Nu lyster os en Rig; nu en med Dyder bare</l>
               <l xml:id="idm140114468484560">Nu den, nu den, det er den lille Skalkes iid</l>
               <l xml:id="idm140114468484112">Der med vi gaar i tvifl u-gifte langen tiid.</l>
               <l xml:id="idm140114468483664">Men hvo som Hannem steds' i dette vil adlyde</l>
               <l xml:id="idm140114468483216">Maa vel hen gaa for mig, og ey sin Kram frembyde:</l>
               <l xml:id="idm140114468482768">Men den er dog ej viis, der nødig giøre vil</l>
               <l xml:id="idm140114468482272">Den ting i Aar, som Hand dog skal ad aare til.</l>
               <l xml:id="idm140114468481824">Hvad skal dend lange vall hvor med vi tit os qvæle,</l>
               <l xml:id="idm140114468481312">Og os vor unge Tiid saa got som selv frastiæle?</l>
               <l xml:id="idm140114468480816">Og stundom, naar vi længst har søgt det røde Guld</l>
               <l xml:id="idm140114468480304">Har vi med sorte Kul end da kun haanden fuld.</l>
               <l xml:id="idm140114468479856">Saa faaer mand, hvad mand kand, og ikke hvad mand vilde</l>
               <l xml:id="idm140114468479408">Saa giøres tit det Kiøb, mand siden angrer ilde</l>
               <l xml:id="idm140114468478912">Saa gaar mand som en Fisk i Ruussens bager strud,</l>
               <l xml:id="idm140114468478464">Hvor dend ey kom saa snart, den vil io snarer ud.</l>
               <pb n="60" xml:id="s60" facs="adl/bording/bording1/bord1060"/>
               <l xml:id="idm140114468476864">Ney, ney det heder saa: Hvo Blomster vil opsanke,</l>
               <l xml:id="idm140114468476416">Hand dem i rette tiid skal plukke, naar de vanke,</l>
               <l xml:id="idm140114468475968">Naar Kolden <hi rend="italics" xml:id="idm140114468475680">Boreas</hi> faaer alt for megen magt</l>
               <l xml:id="idm140114468474816">Hvor er da markens pral, og herlig blomme Pragt</l>
               <l xml:id="idm140114468474368">Herr <hi rend="italics" xml:id="idm140114468474080">Brudgom</hi> gamle ven og Broder, jeg med
								glæde</l>
               <l xml:id="idm140114468473152">Fornemmer Eder i dend roelig Stand at træde</l>
               <l xml:id="idm140114468472656">Som mangen unger Svend med længsel og attraa</l>
               <l xml:id="idm140114468472160">Sig tit bekymrer for, og kand dog aldrig naa.</l>
               <l xml:id="idm140114468471712">Ret saa, ret saa, det er sin Sag i agt at tage</l>
               <l xml:id="idm140114468471264">Nu har i smugt opsøgt en Ærlig Ægte-Mage,</l>
               <l xml:id="idm140114468470768">Som Eders lefnets Floor og allerbeste Tiid</l>
               <l xml:id="idm140114468470320">Skal oversukre slet med søden Elskovs iid;</l>
               <l xml:id="idm140114468469840">Saa lenge vi vor Tiid i eenlighed henslide,</l>
               <l xml:id="idm140114468469392">Vi fleere Verter har, end venner at paalide,</l>
               <l xml:id="idm140114468468944">Vor egen føde Bye, som vi tilfælges har,</l>
               <l xml:id="idm140114468468464">Ved os i slig en stand med nød et venligt Svar.</l>
               <l xml:id="idm140114468467968">Men J for saadant er nu fri, nu kand i leve</l>
               <l xml:id="idm140114468467520">Udj en fremmet Egn, og i god velstand sveve,</l>
               <l xml:id="idm140114468467072">Nu har J den, i kand, som Eder selv betroe;</l>
               <l xml:id="idm140114468466624">Nu kand J hvile tryg i egen Huus og Boe;</l>
               <l xml:id="idm140114468466176">Hvor J selv haver magt, ret som en liden Konning</l>
               <l xml:id="idm140114468465728">Hvor Eders Kierest er, og som en anden Dronning</l>
               <l xml:id="idm140114468465280">J selv er Eders vert, og Sorg for hende bær</l>
               <l xml:id="idm140114468464784">Hun sin vertinde selv og er, og har jer kiær;</l>
               <l xml:id="idm140114468464288">O vel den Mand der saa, Som J, sit Liv kand drive</l>
               <l xml:id="idm140114468463840">Hand aldrig aarsag har med tilstand sin at kive;</l>
               <l xml:id="idm140114468463392">Ja dobbelt vel den, slig en Dyders Krone faaer;</l>
               <l xml:id="idm140114468462944">Hand bliver altiid ung, hun mange giør hans Aar;</l>
               <l xml:id="idm140114468462448">Men see, jeg merker J lang tiid ey faaer at læsse,</l>
               <l xml:id="idm140114468461952">Thi mand vil Eder snart til <hi rend="italics" xml:id="idm140114468461648">Brude</hi>-Seng
								henblæsse,</l>
               <l xml:id="idm140114468460768">Hvor J begynde kand all dend fornøylighed</l>
               <l xml:id="idm140114468460288">Som jeg med svagen Pen ey nær at tegne veed</l>
               <l xml:id="idm140114468459792">Saa plukker, plukker nu med lyst og tugtig glæde,</l>
               <l xml:id="idm140114468459296">Den Jomfru Blomsters pragt, om i vil Fader heede:</l>
               <l xml:id="idm140114468458848">Hvad gielder det J før til ende gaar et aar</l>
               <l xml:id="idm140114468458352">Med Daatter eller Søn paa Gulvet vuggen faar.</l>
               <l xml:id="idm140114468457856">Vel an det er min pligt, jeg her til ønsker lykke</l>
               <l xml:id="idm140114468457360">Den Høye Himmel, som har Raad i dette stykke</l>
               <pb n="61" xml:id="s61" facs="adl/bording/bording1/bord1061"/>
               <l xml:id="idm140114468455648">Og Eders velferdt har i sin almægtig haand</l>
               <l xml:id="idm140114468455168">Med Helbred, Fred og lifs Frugt Signe eders Baand.</l>
               <l xml:id="idm140114468454720">De søde <hi rend="italics" xml:id="idm140114468454432">Nympher</hi> før min Flood Nips-Aa
								forlader</l>
               <l xml:id="idm140114468453520">Og sig i Salten Belt blant Rosnes drenge Bader</l>
               <l xml:id="idm140114468453072">Hin klare Gud og før for Lax skal give Hval</l>
               <l xml:id="idm140114468452576">End Eders Kierlighed paa jorden endis skal.</l>
               <l xml:id="idm140114468452128">O Spinder seenlig J vor alders Spinde-Piiger</l>
               <l xml:id="idm140114468451680">Og dette søde par med mange Aar beriger</l>
               <l xml:id="idm140114468451200">Du gode lykke lad din Fædmis Horn og sig</l>
               <l xml:id="idm140114468450720">Paa deris Hoveder udgyde rundelig.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>