<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Chr. v's første ledings-tog 1676</title>
            <author>Kingo, Thomas</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140015369092032">
                     <name xml:id="idm140015369091776">
                        <surname xml:id="idm140015369091648">Kingo</surname>,
      <forename xml:id="idm140015369091200">Thomas</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140015369090912">Samlede skrifter 2</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140015369090624">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140015369090192">Munksgaard</publisher>
                  <date xml:id="idm140015369089856">1939-74.</date>
                  <biblScope>31-40</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid58139" decls="#biblid58139">
            <front xml:id="idm140015368538112">
               <pb n="30" facs="adl/kingo/kingo2/king2030" xml:id="idm140015368537856"/>
               <div xml:id="idm140015368537040">
                  <head xml:id="idm140015368536784">
Aller-underdanigste Erindring<lb xml:id="idm140015368536480"/>til
<lb xml:id="idm140015368536192"/>Hans Kongl. Majest.
</head>
                  <lg xml:id="idm140015368535776">
                     <l xml:id="idm140015368535520">LAd dette Hastverk faae en liden Naade-Skygge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368535072">Og lad min Digter-Konst oppaa Din Mildhed bygge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368534624">Hvad min Blek-Pensel kun hâr grunded denne gang.</l>
                     <l xml:id="idm140015368534128">Skal bedre treffis i Din Fremtüds Seyer-Fang.</l>
                     <l xml:id="idm140015368533632">Føer Sværdet midlertiid, hvor hen Dit Øye meder,</l>
                     <l xml:id="idm140015368533136">Og hvor Guds Øye Dig fremlyvser og henleder:</l>
                     <l xml:id="idm140015368532640">Giør af Din Mandoms Drifft hver Almanakke fuld,</l>
                     <l xml:id="idm140015368532144">Saa skal Du skildris ud i Ævighed paa Guld.</l>
                  </lg>
               </div>
            </front>
            <pb n="31" facs="adl/kingo/kingo2/king2031" xml:id="idm140015368531264"/>
            <body xml:id="idm140015368530496">
               <opener xml:id="idm140015368530240">[x] &amp; [x]</opener>
               <!--MANGLER græske tegn--><lg xml:id="idm140015368529456">
                  <l xml:id="idm140015368529200">BEhierted Konge, Du aarvogne Scepter-Fører,</l>
                  <l xml:id="idm140015368528704">Arv-kroned Christian, som Himlen selv oprører</l>
                  <l xml:id="idm140015368528208">Med hellig Nidkerhed, at dine Kroner maa</l>
                  <l xml:id="idm140015368527760">En ævigvarig Fred med Naun og Ære faa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368527280">Tilstæd dog at min fast hendøde Sang-Gudinde</l>
                  <l xml:id="idm140015368526784">Maa dette Liv i din Udødelighed finde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368526304">At tænde Lyvs udi sit ringe Lygte-Skrog,</l>
                  <l xml:id="idm140015368525824">Og vise Verden Dit det første Ledings-Tog.</l>
                  <l xml:id="idm140015368525344">Stoormægtigste Monark, Du fulde Mandoms Kierne,</l>
                  <l xml:id="idm140015368524848">Jeg ey vil stille frem Din Fødsels Himmel-Stierne,</l>
                  <l xml:id="idm140015368524352">Men vise huor Guds-Frygt og saa Rætfærdighed</l>
                  <l xml:id="idm140015368523856">Med Haand i Haand udi Din Føde-Stund opskreed!</l>
                  <l xml:id="idm140015368523360">Det hellig Tuilling-Tegn stood hos Din Fødsels Vugge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368522848">Din Kongelige Siæl med Naader at bedugge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368522368">Og Dig berede til en saadan Kron' at faae</l>
                  <l xml:id="idm140015368521920">Huis Lige Danmarks Folk og Fyrster aldrig saae.</l>
                  <l xml:id="idm140015368521472">Hvor herlig gaar Du frem med disse Følge-Suénne,</l>
                  <l xml:id="idm140015368520976">Med Himmel-Fynd og Frugt de daglig Dig betiene:</l>
                  <l xml:id="idm140015368520528">Dend e-ne legger Grund til ald lyksalig Stand,</l>
                  <l xml:id="idm140015368520080">Dend anden flugtig giør ald Uskiel ud af Land.</l>
                  <l xml:id="idm140015368519584">De begge bygger paa Guds Æris Huus og Kirke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368519088">Og hver Mands Beste de med samled Haand udvirke ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368518640">De begge spinder paa Din Arve-Sirkel maa</l>
                  <l xml:id="idm140015368518192">Med Seyer, Ære, Naun fuld-runded ævig staa.</l>
                  <l xml:id="idm140015368517696">Dit første Ledings-Tog med Gud og begge disse</l>
                  <l xml:id="idm140015368517200">Du vilde i din Siæl fuldkommelig forvisse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368516720">At, før Du Sverdet drog, Du da i denne Daad</l>
                  <l xml:id="idm140015368516224">Gik ey et Fingers breed fra deris trygge Raad.</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368515648">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140015368515008">Tekstgrundlag: Originaltrykket.   </hi>12 og saa] ogsaa AB</note>
               <pb n="32" facs="adl/kingo/kingo2/king2032" xml:id="idm140015368514144"/>
               <lg xml:id="idm140015368513328">
                  <l xml:id="idm140015368513072">Før derfor at Din Haand dend spendte nogen Bue,</l>
                  <l xml:id="idm140015368512576">Og giorde Blufi udaf sin nidkier Sinde-Lue,</l>
                  <l xml:id="idm140015368512128">Da blev der Røgelser paa HErrens Alter tendt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368511632">Og Syndsens Luer ud i Poenitentzer brendt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368511184">Du loodst udraabe strax en Bønne-Fest og Faste,</l>
                  <l xml:id="idm140015368510688">At Folket skulde sig i Bedrings Aske kaste.</l>
                  <l xml:id="idm140015368510240">Randsage sine Triin, opspoore Gud igien</l>
                  <l xml:id="idm140015368509808">At bøde Landsens Fljg hand rev i Vrede hen.</l>
                  <l xml:id="idm140015368509312">Der paa Du da brød løfi og blotede Din Klinge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368508816">Din Kriigs-Hær Ordre fik at lade Fanen suinge</l>
                  <l xml:id="idm140015368508320">Hen mod dend Tyske Bond, huor under Veys Du dog</l>
                  <l xml:id="idm140015368507872">Begyndte med et sært og velbegrunded Tog.</l>
                  <l xml:id="idm140015368507392">At Holstein ikke Dig med Passen skulde snøre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368506896">Og for dit Reyse-Maal en Hindre-Steen opføre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368506400">Du Tønningen tog ind, saa selv Hertugen veed</l>
                  <l xml:id="idm140015368505904">Huad nu Dit Alvor er og huad Din Kierlighed!</l>
                  <l xml:id="idm140015368505456">Med ald Din Aarlogs Magt Du strax der paa lod stande,</l>
                  <l xml:id="idm140015368505008">Og tog Dit Stade i de Mekelborgers Lande,</l>
                  <l xml:id="idm140015368504560">Og, efter given Troo til Dine Forbunds-Mænd,</l>
                  <l xml:id="idm140015368504064">Blev foort de Danskis Mood og deris Lunte tend. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368503616">Saa greeb Du Verket an! Damgarten motte bukke</l>
                  <l xml:id="idm140015368503168">Og nødis til sin Magt fra sig at udelukke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368502688">Saa skrekke-fuldt vaar da Dit Suærdis første Stød,</l>
                  <l xml:id="idm140015368502176">At Fienden keysede Flugt for den visse Død!</l>
                  <l xml:id="idm140015368501680">Dig Tribbesees og faldt ydmygelig til Foode,</l>
                  <l xml:id="idm140015368501232">Og Dinis Hierter Dag fra Dag i dennem groode,</l>
                  <l xml:id="idm140015368500784">Og ynskte ved Din Haand at ledis bedre frem</l>
                  <l xml:id="idm140015368500336">I Vaaben-Skolen, til at hente Seyer hiem.</l>
                  <l xml:id="idm140015368499888">Dend gamle Wifimar-Stad, huor stolten Belt indflyder,</l>
                  <l xml:id="idm140015368499440">Og af det faste Land fuld Druut et Fauntag nyder,</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368498864">3 HErrens] B HErreus A</note>
               <pb n="33" facs="adl/kingo/kingo2/king2033" xml:id="idm140015368497936"/>
               <lg xml:id="idm140015368497168">
                  <l xml:id="idm140015368496912">Som giør en sikker Haun, huis Mund og Minde sig</l>
                  <l xml:id="idm140015368496416">Udaf en S kand s e kand forfegte mægtelig.</l>
                  <l xml:id="idm140015368495936">Dend Stad, dend faste Stad, hvis bøye Muur og Volde</l>
                  <l xml:id="idm140015368495424">Er vel saa Bringe-sterk en Fiende ud' at holde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368494976">Hvis Food omringed er med en beleylig Plads</l>
                  <l xml:id="idm140015368494528">Af Limed Henge-Segg og Røde-Dynds Morrads,</l>
                  <l xml:id="idm140015368494048">Dend Stad, som var forseet med velbehierted Helte</l>
                  <l xml:id="idm140015368493600">Der hafde Hierter som ey lætte vaar at smelte,</l>
                  <l xml:id="idm140015368493104">Til dend blef straxen vendt Dit Kongelige Mood,</l>
                  <l xml:id="idm140015368492656">At sette Prøve paa det ærlig Danske Blood.</l>
                  <l xml:id="idm140015368492160">Her holdtis Vaaben-Ting, til Striid blev alting laved,</l>
                  <l xml:id="idm140015368491712">Dend Danske Lands-Knægt sig vel snart fik nedergraved,</l>
                  <l xml:id="idm140015368491200">Og dend Kanine-Konst, i Joord at boore sig</l>
                  <l xml:id="idm140015368490752">Med mangen Krinkel-Krog, blev øved mesterlig. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368490256">Saa med en huj og hast blev Staden rundt omringed</l>
                  <l xml:id="idm140015368489808">
                     <hi rend="bold" xml:id="idm140015368489680">Oc </hi>Bloode-Fanen om de væbned Volde suinged,</l>
                  <l xml:id="idm140015368488800">Trompet og Tromme-Slag de buldred Døden ud,</l>
                  <l xml:id="idm140015368488304">Det vaar Din Beyler-Sang for denne trodsig Brud.</l>
                  <l xml:id="idm140015368487856">Her kastis Batteri, her tog mand for at spille</l>
                  <l xml:id="idm140015368487408">En Kugle-Springe-Dands, og Luften giennem-drille</l>
                  <l xml:id="idm140015368486960">Med Tusind Torden-Skrald, som alle Skyer brast,</l>
                  <l xml:id="idm140015368486512">Og Himlen skulde strax paa Jorden bleved kast!</l>
                  <l xml:id="idm140015368486064">Her satte mand og an med grumme Fyre-møsser</l>
                  <l xml:id="idm140015368485568">Med de Granate-slug og Gryde-munded Bøsser,</l>
                  <l xml:id="idm140015368485072">Tre, firehundred Pund hver gulped fra sig ud,</l>
                  <l xml:id="idm140015368484624">Som Lufte-fløy for det Mirakel-mægtig Krud.</l>
                  <l xml:id="idm140015368484128">Men huor den tørnede og faldt paa Fiendens Huse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368483632">Dend bistre Bødel-bold begyndte da at bruse</l>
                  <l xml:id="idm140015368483136">Med saadan Overmagt, med saadan Brag og Brudd,</l>
                  <l xml:id="idm140015368482688">At huer som der var nær fik Dødsens visse Budd.</l>
                  <pb n="34" facs="adl/kingo/kingo2/king2034" xml:id="idm140015368482192"/>
                  <l xml:id="idm140015368481424">Det holdtis Dag og Nat, her vistis ingen Hvile</l>
                  <l xml:id="idm140015368480976">For hine Blidekast, Du blev alt ved at jle</l>
                  <l xml:id="idm140015368480528">Med Ild og Lue til at knæge Fiendens Magt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368480048">At bløde ham i Hu og giøre ham forsagt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368479568">Men hand blev lige stolt og hærded udi Sinde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368479072">Ræt som naar Klippen faar et Torden-brudd at finde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368478560">Omskiønt der skeer et Riv i hendis Flise-krop,</l>
                  <l xml:id="idm140015368478064">Hun holder lige stiv sin sterke Beenrad op!</l>
                  <l xml:id="idm140015368477616">Lnidlertjd Du fik et Anslag udi Sinde</l>
                  <l xml:id="idm140015368477184">Med Skibet Falken dend Søe-fugl dit Belt' at binde ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368476672">Du selv anordnede mod ham de stoore Skiøt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368476192">Hvor ved hans Planke-vom udboored blev og stødt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368475696">Vel vilde hand udbredt sin stoore Seyle-vinge</l>
                  <l xml:id="idm140015368475248">Og sig ved Flugten fra dit Batteri hensvinge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368474800">Men Gud Din HErre selv strax denne Order gav</l>
                  <l xml:id="idm140015368474352">Ud til dend hule Søe og til Dit Belte-hav:</l>
                  <l xml:id="idm140015368473872">Viig Skumme-kroned Strøm, og bliv saa lau en Ebbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368473376">At Vandet sætter sig fra Wismars Haune-Flebbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368472880">Indtil min Salvede sit Forsæt kand opnaae,</l>
                  <l xml:id="idm140015368472400">Og dend gesvindig Falk i Garn og Strikke faae.</l>
                  <l xml:id="idm140015368471952">Det skeer: Her satte sig det Havsens megle Vaade,</l>
                  <l xml:id="idm140015368471504">Saa fløy dend frekke Falk ind til Din Haand og Naade,</l>
                  <l xml:id="idm140015368470992">Hvor ved Hvalfisken blev forbaused og uglad,</l>
                  <l xml:id="idm140015368470544">Og om Din Naade strax med ydmyg Bønfald bad.</l>
                  <l xml:id="idm140015368470048">Naar hørte mand tilforn af slige Tog at sige,</l>
                  <l xml:id="idm140015368469552">At Skibe lader sig af Landmands Haand bekrige:</l>
                  <l xml:id="idm140015368469104">Et Skib foruden Skib med Storm at tage ind,</l>
                  <l xml:id="idm140015368468656">Det falder verkeligt i mit og fleeris Sind.</l>
                  <pb n="35" facs="adl/kingo/kingo2/king2035" xml:id="idm140015368468208"/>
                  <l xml:id="idm140015368467440">Mens Du paa Land og Vand skinbarligen fornemmer</l>
                  <l xml:id="idm140015368466992">At GVD foragter selv Din Sag, og Fienden klemmer: ||       l</l>
                  <l xml:id="idm140015368466528">Tænk, hvor dend Flaade fløy, som ud fra Stokholm gik</l>
                  <l xml:id="idm140015368466016">Og stoore Himmel-hugg udaf Din HErre fik!</l>
                  <l xml:id="idm140015368465568">Hand hvisled [af] Nordvest og dend i Søen splitte,</l>
                  <l xml:id="idm140015368465072">De Skib foruden Skib blef saa tilredt og slitte</l>
                  <l xml:id="idm140015368464624">At Bølgen tiente Dig for Skib og Støkke-skudd,</l>
                  <l xml:id="idm140015368464128">Thi Gud var Admiral og giorde dette Brudd.</l>
                  <l xml:id="idm140015368463680">Der Du da for Din Gud med taksom Hierte kiendte</l>
                  <l xml:id="idm140015368463232">Hvad lyksom Fremgang Dig ved hans Andledning hendte,</l>
                  <l xml:id="idm140015368462784">O hvor Dit Kongelig og Eye-goode Sind</l>
                  <l xml:id="idm140015368462352">Af Gud din Styrke blev aldeelis taget ind!</l>
                  <l xml:id="idm140015368461904">Hvad Lyst og Fyrighed der da i Leyren vaktis,</l>
                  <l xml:id="idm140015368461456">Af dend som ey var hos ey lettelig kand aktis,</l>
                  <l xml:id="idm140015368461008">Saa kiedsom var ey dend slat-uren Løbe-grav,</l>
                  <l xml:id="idm140015368460512">At jo Dit Øye hver Liv, Lyst og Hierte gav.</l>
                  <l xml:id="idm140015368460016">Der saaestu da hvordan de Danske Bonde-Drenge</l>
                  <l xml:id="idm140015368459568">Ey sky for Trommen er, hvor ey de lader trenge</l>
                  <l xml:id="idm140015368459120">Sig fra sin Stand og Post, naar mand dem bruge vil</l>
                  <l xml:id="idm140015368458672">I Krigens Skole, seer mand hvad de duer til.</l>
                  <l xml:id="idm140015368458224">Som Flinten skiult i Jord i mange Aar og Dage,</l>
                  <l xml:id="idm140015368457776">Der ingen værdigis i Haand engang at tage,</l>
                  <l xml:id="idm140015368457296">Hans Knive-hvasse Kant og Gniste-rijge Krop</l>
                  <l xml:id="idm140015368456848">End og blandt Truske-træ sig selv ey tender op: ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368456352">Men vil mand hannem kun mod Jern og Staalet bruge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368455904">Mand hundred Funker da skal af ham stød' og knuge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368455408">Hand vjser da sin Kraft, at om hand slidis hen,</l>
                  <l xml:id="idm140015368454960">Hand er dog Ever mens der noget er igien.</l>
                  <l xml:id="idm140015368454512">Saa, saa Din Bonde-Søn, om end hans slette Kofte</l>
                  <l xml:id="idm140015368454016">Dend skiuler Hiertet og hans Knogel-føre Hofte,</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368453392">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140015368452624">5 af] ad AB</hi>
               </note>
               <pb n="36" facs="adl/kingo/kingo2/king2036" xml:id="idm140015368451808"/>
               <lg xml:id="idm140015368451040">
                  <l xml:id="idm140015368450784">Giv hannem kun Gevær, føer ham i Marken an,</l>
                  <l xml:id="idm140015368450288">Hand tør sig bilde ind hans Slegt er af Kong Dan,</l>
                  <l xml:id="idm140015368449792">Hand skal i Gierningen det lade see og kiende</l>
                  <l xml:id="idm140015368449344">Hans tarvelige Sind af Ifrighed kand brende,</l>
                  <l xml:id="idm140015368448896">Og hvor hand tør sin Mand i Marken vel bestaa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368448400">Naar hand kun haver dend der ham vil hidse paa.</l>
                  <l xml:id="idm140015368447952">Hvor ofte ynskte hand paa Fienden 106 at gange,</l>
                  <l xml:id="idm140015368447504">Og grandt lod see det hand for Døden ey var bange,</l>
                  <l xml:id="idm140015368447008">Den hiasked Regne-sky hun var ham dog imod</l>
                  <l xml:id="idm140015368446560">Og nægted ham at faae fiild Fæste for hans Food.</l>
                  <l xml:id="idm140015368446064">Mens,ô Du Kongers Roos, vor Tijds Naunkundig Ære,</l>
                  <l xml:id="idm140015368445568">Den Seyers Ærekrantz Dig sømmer ræt at bære,</l>
                  <l xml:id="idm140015368445072">Som Gud self rakte Dig ved sin aldmægtig Haand,</l>
                  <l xml:id="idm140015368444576">Der hand Dig styrked med saa uforsagt en Aand.</l>
                  <l xml:id="idm140015368444128">Thi vilde Vinteren sin Glar-broo ikke legge</l>
                  <l xml:id="idm140015368443680">Hen paa den mudrige Moradsis Henge-segge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368443232">Om Skyen syntis ey at vilde føye Dig,</l>
                  <l xml:id="idm140015368442752">Du viste GVd hand var Din Ven dog visselig.</l>
                  <l xml:id="idm140015368442304">Du derfor Dag og Nat med Løve-mood og Hierte</l>
                  <l xml:id="idm140015368441808">Besaae Dit Synest til at meere deris Smerte ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368441360">I dend bestolded Stad, og dennem bringe til</l>
                  <l xml:id="idm140015368440912">At Nød maa giøre det som Lyst ey gierne vil.</l>
                  <l xml:id="idm140015368440416">Du Dine hulde Raad og sterke Stride-Kiemper</l>
                  <l xml:id="idm140015368439968">[Arr-]bidt' af Bøsse-Mund i mange Døds Ulemper,</l>
                  <l xml:id="idm140015368439472">Du med et Øye-Vink kun dennem nikker paa</l>
                  <l xml:id="idm140015368438992">Med største Majestæt tiltaler dennem saa:</l>
                  <l xml:id="idm140015368438512">I Krigens Sønner, I ræt Ære-tørstig Siæle,</l>
                  <l xml:id="idm140015368438016">I Døds Foragtere (dog Dødsens Skiude-Pæle)</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368437392">12 Seyers] B Seyres A      24 Air-] Arf- AB</note>
               <pb n="37" facs="adl/kingo/kingo2/king2037" xml:id="idm140015368436432"/>
               <lg xml:id="idm140015368435664">
                  <l xml:id="idm140015368435408">I Degen-færdig Folk, stridbare Jette-Blood,</l>
                  <l xml:id="idm140015368434912">Bryst-fuld' af intet kun af idel Hiert' og Mood,</l>
                  <l xml:id="idm140015368434464">I seer hvad Himlene hâr Os i Haanden føyed,</l>
                  <l xml:id="idm140015368433968">I seer hvordan mit Sind med Eder er fornøyed,</l>
                  <l xml:id="idm140015368433472">I seer hvor haard en Hals Vor VoldedU-ven er,</l>
                  <l xml:id="idm140015368433024">I seer hvordan hand Tand imod VorTrusel skiær</l>
                  <l xml:id="idm140015368432528">I seer hvor dagligen at de Morradse-Svampe</l>
                  <l xml:id="idm140015368432080">Ophæver sig udaf de Sky-nedsælded Dampe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368431600">I seer Soldaten sig at elte daglig ned</l>
                  <l xml:id="idm140015368431168">I seyen Dynde-Liim til Knæ og Belte-Stedd. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368430672">Frem, giver Eders Raad om Vi skal nu forlade</l>
                  <l xml:id="idm140015368430224">Det rundt-beleyred Folk, og giøre dennem glade</l>
                  <l xml:id="idm140015368429728">Med Voris Haan og Spot, og Ryggen vende mod</l>
                  <l xml:id="idm140015368429280">Det Saar, som i Vort Bryst Os meget bedre stood?</l>
                  <l xml:id="idm140015368428832">Ney! Ney! Jeg veed I ey skal her udi samtykke.</l>
                  <l xml:id="idm140015368428384">Jeg veed I Eder ey her fra skal lade trykke</l>
                  <l xml:id="idm140015368427936">For nogen Fiende-Vold, ey Skyens hvasle-Regn,</l>
                  <l xml:id="idm140015368427488">Skal skylle bort Vort Naun og ævig Ære-Tegn!</l>
                  <l xml:id="idm140015368426992">Her dryber Rykte ned med disse Regne-Draaber,</l>
                  <l xml:id="idm140015368426544">En frugtbar Ære-Sool Vi giennem dennem haaber</l>
                  <l xml:id="idm140015368426048">Med Seyer at besee, hist paa hin ranke Vold</l>
                  <l xml:id="idm140015368425600">Der skal I hente ned en ævig Æris Sold. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368425104">Er nogen fey og falsk, hand vige kun tilbage!</l>
                  <l xml:id="idm140015368424656">Det Hierte som der vil sin Konge nu forsage</l>
                  <l xml:id="idm140015368424208">Det dømme Himlens Gud! Vel an! Jeg gaar der paa!</l>
                  <l xml:id="idm140015368423712">Og veed min Gud hand Mig her i sin Haand skal faae!</l>
                  <l xml:id="idm140015368423264">Dend Tale nep var endt, før hine Vaaben-føre</l>
                  <l xml:id="idm140015368422768">Naunkundig Ledings-Mænd begyndte sig at røre</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368422144">1 stridbare Jette-Blood] stridbare, Jette-Blood <hi rend="bold" xml:id="idm140015368421312">AB</hi>
               </note>
               <pb n="38" facs="adl/kingo/kingo2/king2038" xml:id="idm140015368420528"/>
               <lg xml:id="idm140015368419760">
                  <l xml:id="idm140015368419504">Hver til sit Folk og Post, som hver i Hu vaar høy,</l>
                  <l xml:id="idm140015368419008">Mand veed ey om hand gik paa Fødder eller fløy.</l>
                  <l xml:id="idm140015368418512">Fast ligesom mand seer Diur-Kongen Løven brøle</l>
                  <l xml:id="idm140015368418016">Naar hand er bleven harm og Blodet ey kand kiøle,</l>
                  <l xml:id="idm140015368417520">Hvor Løve-Ungerne de tuærre hist oc her</l>
                  <l xml:id="idm140015368417040">Med ilde-funked Syyn, og tænker: Hvad er Der!</l>
                  <l xml:id="idm140015368416544">Kand De da blive var udi de riised Buske</l>
                  <l xml:id="idm140015368416096">En Avinds Diure-Flok og noget sligt utuske,</l>
                  <l xml:id="idm140015368415648">Strax vil de lade see sit u-sky Myrde-Mood,</l>
                  <l xml:id="idm140015368415200">Og at De hâr i sig oprigtigt Løwe-Blood.</l>
                  <l xml:id="idm140015368414720">Saa gik det ogsaa her, hver foor hen til sin Side</l>
                  <l xml:id="idm140015368414272">Udi den haarde Nødd firimodelig at bide:</l>
                  <l xml:id="idm140015368413792">Een giver kloge Raad hvor mand kand Staden faae,</l>
                  <l xml:id="idm140015368413344">Een anden hvad for Død hand nys hâr fundet paa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368412848">Dend tredie hand giør en Broo der vel kand flyde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368412352">Dend fierde Bom og Buk der Poort og Muur kand bryde, ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368411904">Dend femte bitter paa hvor Haand-granaten kand</l>
                  <l xml:id="idm140015368411456">Med meer end snese Skudd udhvistis fra en Mand.</l>
                  <l xml:id="idm140015368411008">Der Soolen hafde nu sit Lofiement forandred,</l>
                  <l xml:id="idm140015368410560">Og Skyttens Bolig vaar igiennem gandske vandred,</l>
                  <l xml:id="idm140015368410112">Og hun Steenbukken da om Indkorteering bad,</l>
                  <l xml:id="idm140015368409664">Forgyldte ham hans Hoorn som tyk-riimfrosted sad,</l>
                  <l xml:id="idm140015368409216">Da Jule-maaned vaar mod tretten døgne løben,</l>
                  <l xml:id="idm140015368408720">Og Dagen vilde nu fra Natten tage Svøben,</l>
                  <l xml:id="idm140015368408240">Da blev dend haarde Storm, det varme Bioode-bad</l>
                  <l xml:id="idm140015368407792">Med Dødsens tru beridt mod stolten Wismar-stad.</l>
                  <l xml:id="idm140015368407296">Her paa begyndte strax Granaten Ild at spude,</l>
                  <l xml:id="idm140015368406848">Kartowets bomre-bas ald Luften fuld at tude,</l>
                  <l xml:id="idm140015368406400">Muskete-kuglen da saa knadrede og faldt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368405952">Som naar mand kaster Ud med Hænder fuld af Salt.</l>
                  <pb n="39" facs="adl/kingo/kingo2/king2039" xml:id="idm140015368405456"/>
                  <l xml:id="idm140015368404688">Ild, Røg og Regn og Rusk hâr Dagen saa beblandet</l>
                  <l xml:id="idm140015368404192">At Soolens Øye kand ey skinne over Landet!</l>
                  <l xml:id="idm140015368403712">Soldatens Øye dog sin Post i sigte faar</l>
                  <l xml:id="idm140015368403232">Til hvilken uden Frykt hand velbehierted gaar.</l>
                  <l xml:id="idm140015368402784">Lad hagle Jern og Bly! Lad her fem blodig Fingre</l>
                  <l xml:id="idm140015368402336">Afhuggis fra sin Haand! Lad der en Arm omslingre</l>
                  <l xml:id="idm140015368401888">Bort fra sit Lenke-ledd! Lad her et afskudt Been</l>
                  <l xml:id="idm140015368401440">Høy-rosen-farve dend nestlagde Kampesteen!</l>
                  <l xml:id="idm140015368400960">Lad der et Hoved hen ad Jorden hastig trilde</l>
                  <l xml:id="idm140015368400512">Og Blodet dansendis i Saanden om sig spude!</l>
                  <l xml:id="idm140015368400064">Hver hierte-fuld Soldat hand tænkte dog ved sig,</l>
                  <l xml:id="idm140015368399568">At hand blandt andris Død vaar selv udødelig! ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368399072">Du stood imidlertiid (Gud kiender med hvad Øye)</l>
                  <l xml:id="idm140015368398576">Og saae Din Seyer gaa udi en blodig Trøye!</l>
                  <l xml:id="idm140015368398096">Du sukked til din Gud, saa Fienden svandt som Dugg</l>
                  <l xml:id="idm140015368397648">Din Bøn dend dybere end Sverd i hannem hugg!</l>
                  <l xml:id="idm140015368397152">At om endskiønt det skarp tre Tjmer holdt at bide,</l>
                  <l xml:id="idm140015368396656">Dog af slet ingen Flukt de Danske vilde vjde!</l>
                  <l xml:id="idm140015368396208">Kat-hændede de kom i Fiendens Fordeel op,</l>
                  <l xml:id="idm140015368395728">Og fik ham endelig saa til at holde Trop.</l>
                  <l xml:id="idm140015368395280">Da Fredsens hvide Flagg mand udaf Tornet hengde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368394832">Og hver i Staden sit Gevær hen fra sig slengde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368394336">Om Naade bad da dend som førre gik paa Tru,</l>
                  <l xml:id="idm140015368393840">Og dend som før var viid da simpel blev og blu!</l>
                  <l xml:id="idm140015368393344">Da Døden stood beridt for alle Stadens Dørre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368392848">ud, Moord og Brand med Graad mand kunde ey aftørre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368392336">Om ey Din Mildhed dem midt i Din Vrede fik</l>
                  <l xml:id="idm140015368391888">En Frelsis Tilsagn og et naadigt Konge-Nik.</l>
                  <l xml:id="idm140015368391440">Du kunde Blood for Blood i tusind Strømme taget</l>
                  <l xml:id="idm140015368390944">Og over hver Mands Blood dit Hefhe-sverd uddraget,</l>
                  <pb n="40" facs="adl/kingo/kingo2/king2040" xml:id="idm140015368390496"/>
                  <l xml:id="idm140015368389728">Men det var Christeligt: Du traadde med din Food</l>
                  <l xml:id="idm140015368389280">Oppaa din Fiendüs Hals, og skaante dog hans Blood!</l>
                  <l xml:id="idm140015368388784">Saa blev Ulykken da i fulde Blufi neddemped,</l>
                  <l xml:id="idm140015368388336">Og de som ey med Sværd Dig kunde overkæmped,</l>
                  <l xml:id="idm140015368387840">De dog Dit Hierte vandt med frygtsom Ydmyghed,</l>
                  <l xml:id="idm140015368387392">Og paa en Time saae Dig baade mild og vred.</l>
                  <l xml:id="idm140015368386944">Du neste Morgen strax reed inden Volds at skue</l>
                  <l xml:id="idm140015368386496">Din nu til-vundne Stad, dend hellig Andakts-Lue ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368386048">Vaar i Dit Hierte tendt, at Gud hand kunde faae</l>
                  <l xml:id="idm140015368385600">Sin Frukt udaf dend Krands som hand dig satte paa.</l>
                  <l xml:id="idm140015368385152">Den ofred Du ham  op i HErrens Huus med Glæde</l>
                  <l xml:id="idm140015368384656">At Du Din Fiendis Joord frimodig kunde træde</l>
                  <l xml:id="idm140015368384160">Som Seyervindere, Du kiendte det Guds Haand</l>
                  <l xml:id="idm140015368383712">Skar ene Knuden op paa dette sterke Baand.</l>
                  <l xml:id="idm140015368383264">Der Du da Hyldings-Eed af Staden hafde taget,</l>
                  <l xml:id="idm140015368382816">Foort blev der da oppaa Hiem-Reysen til os maget,</l>
                  <l xml:id="idm140015368382368">Med Ære, Seyer og med Sundhed komstu hiem,</l>
                  <l xml:id="idm140015368381888">Gud foor tilbage med, som Dig ledsaged frem.</l>
                  <l xml:id="idm140015368381440">Tak for hver vaagen Nat Du for os hafver taget,</l>
                  <l xml:id="idm140015368380992">Tak for hver Faderlig Bekymring Du har draget,</l>
                  <l xml:id="idm140015368380544">Tak, Himmel, ævig Tak som fuldte Kongen med</l>
                  <l xml:id="idm140015368380048">Tak Du Guds Ansigt som gik hos ham hver en Sted!</l>
                  <l xml:id="idm140015368379600">Legg, GVd, fremdeelis op Lyksalighed og Ære</l>
                  <l xml:id="idm140015368379104">Til Kongens Rente-Skat, lad Kronen hand skal bære</l>
                  <l xml:id="idm140015368378608">Hver Dag formeeris med en deylig Ædelsteen</l>
                  <l xml:id="idm140015368378128">Af Dyd og Mandom som foruden Synd er reen ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368377680">GVD lade Hannem naa sit Hierte-Maal og Merke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368377232">GVD giøre selv der til Hans Haand og Arme sterke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368376736">Hans Rjger der ved kand ald Velstands Blomster faae,</l>
                  <l xml:id="idm140015368376288">Og hand en Ære-Speyl for Konger ævig staae!</l>
               </lg>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>