<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistola 99</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140209967152608">
                     <name xml:id="idm140209967152352">
                        <surname xml:id="idm140209967152224">Holberg</surname>,
	      <forename xml:id="idm140209967151760">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140209967151472">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140209967151168">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140209967150880">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140209967150416">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140209967150080">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid59902" decls="#biblid59902">
            <head xml:id="idm140209966325024">EPISTOLA XCIX.</head>
            <salute xml:id="idm140209966324608">Til **</salute>
            <p xml:id="idm140209966324192"> Du undrer dig over, at jeg, som er ved Alder og stedse haver været hengiven til
                    Studeringer, finder meere Behag udi Fruentimmers end udi Mænds Omgiengelse. Men
                    du vil end meere forundre dig, naar jeg siger, at det er just i Henseende til
                    mine Studeringer, at jeg søger saadant Selskab. For at giøre Reede til dette
                    Paradox, maa du vide, at, naar jeg er hiemme, er jeg idelig udi et Slags Arbeyd,
                    som foraarsager Hovedbryden, saa at jeg gaaer ud alleene for at lade Hiernen
                    have fornøden Hvile. Saadan Hvile faaes fornemmeligen udi Fruer-Stuer, hvor der
                    forefalder gemeenligen ikke uden jævn Snak, som ingen Meditation behøver. Og er
                    det derfore, at, naar jeg haver studeret mig en Hovedpine til, jeg ingen heller
                    besøger, end Madame N. N., hvilken fortæller mig intet uden hvad Mad hun haver
                    spiset den Dag, eller hvor mange Ægg hendes Høns </p>
            <p xml:id="idm140209966321744"/>
            <pb n="101" facs="adl/holberg/holberg11/holb11101" xml:id="s101"/>
            <p xml:id="idm140209966320208"> have udlagt den Uge, eller andre saadanne Materier, hvorved Hiernen ikke brydes
                    eller Hovedets Seener strekkes. Udi Mænds Selskab derimod forefalde Discourser,
                    som foraarsage en Hovedbryden: Der tales gerneenligen om Rettergang og
                    Stats-Sager; hvilke Materier kand være nyttige, ja ogsaa behagelige paa visse
                    Tider, men ikke naar man søger Selskab alleene for at recreere Sindet og unde
                    Hiernen Pauser. Man begynder, saasnart første Hilsen er aflagt, at forklare mig
                    en Sag, som den Dag er dømt paa enten udi Raadstuen, eller Høyeste-Ret, for at
                    høre min Betænkning derover, eller man vikler mig ind udi Stats-Sager, hvortil
                    enten en nye Forordning eller sidste Posts Avis giver Anledning; hvilket er
                    ligesom at presentere Skakspill til en, som kommer træt ud af sin Skriverstue,
                    og bringe ham til at studere paa nye igien. Det er i den Henseende, at
                    Engelænder blant andre Ting, hvorudi de tilkiendegive deres Skiønsomhed, ikke
                    lide Spill, som udfordre Meditation. Deres Back Game for Exempel, er ikke nær af
                    den Vidtløftighed, som vor Forkeering. Det samme kand siges om andre Spill, med
                    Haners, Bulldogs-Figtninger, og andet deslige. Le jeu dechec, sige de Franske,
                    n'est pas assez jeu: Det er, Skakspill og andre af samme Betydelse, er ikke
                    Spill, men et Studium. Saadant kand man presentere dem, som intet have at
                    bestille, og som af Ørkesløshed kand frygte for Hiernens Forrustelse, men ikke
                    arbeydsomme Folk, der udi Spill og Selskab søge Recreation. Man finder derfore,
                    at Folk af Forretninger have beskikket visse Timer om Dagen, hvorudi de intet
                    vil høre uden uskyldig Sladder; Og fortelles der, at det var i den Henseende, at
                    Richelieu en Time om Dagen opholdt sig udi saadant Selskab: thi han fandt ikke
                    sin Regning ved at entrere udi en Metaphysisk Materie, naar han kom træt ud af
                    sit Cabinet. Det var ogsaa af den Aarsag, at Socrates undertiden stimede med
                    sine Børn. En anden Aarsag, hvi jeg heller søger Fruentimmer-Selskab, er denne:
                    Naar jeg kommer i Mænds Selskab, presenteres mig enten et Glas Viin eller en
                    Pibe Tabac, som aldeeles ikke er min Ragout. </p>
            <pb n="102" facs="adl/holberg/holberg11/holb11102" xml:id="s102"/>
            <p xml:id="idm140209966313360"> Udi Fruentimmer-Selskab derimod faaer jeg Thee, Café og jævn Pølse-Snak; hvilket
                    accommoderer mig best udi mine ledige Timer. See der haver du Aarsagen til min
                    Levemaade herudi. Jeg forbliver etc. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>