<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hosianna ved chr. vi's salving 1671</title>
            <author>Kingo, Thomas</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140015369092032">
                     <name xml:id="idm140015369091776">
                        <surname xml:id="idm140015369091648">Kingo</surname>,
      <forename xml:id="idm140015369091200">Thomas</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140015369090912">Samlede skrifter 2</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140015369090624">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140015369090192">Munksgaard</publisher>
                  <date xml:id="idm140015369089856">1939-74.</date>
                  <biblScope>3-9</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid55055" decls="#biblid55055">
            <front xml:id="idm140015368912176">
               <pb n="2" facs="adl/kingo/kingo2/king2002" xml:id="idm140015368911920"/>
            </front>
            <pb n="3" facs="adl/kingo/kingo2/king2003" xml:id="idm140015368910976"/>
            <body xml:id="idm140015368910208">
               <lg xml:id="idm140015368909904">
                  <l xml:id="idm140015368909648">DAg op, i salig Tiid, ald Nordens Held og Ære!</l>
                  <l xml:id="idm140015368909152">Dig denne store Dag skal lykkelig indbære</l>
                  <l xml:id="idm140015368908672">Til.langsom Ævighed, med Seyer, Fryd og Fred!</l>
                  <l xml:id="idm140015368908176">I TVILLING-RIGER skal med Himlen blive ved!</l>
                  <l xml:id="idm140015368907728">Dag op, i salig Tiid, Sølv-Øyet Østen-Skandse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368907232">Lad Solen deylig frem i Purpur-Kaaben svandse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368906784">Og leg en Himmel-smiil paa alle Ting du seer,</l>
                  <l xml:id="idm140015368906336">At de sig yndelig mod denne Dag beteer.</l>
                  <l xml:id="idm140015368905904">Gyd, Himmel, Naade ned aff alle dine Kanter,</l>
                  <l xml:id="idm140015368905456">Og haf et Øye paa de vide Throne-Planter,</l>
                  <l xml:id="idm140015368904976">Som sig ved denne Dag skal feste stadig Rood,</l>
                  <l xml:id="idm140015368904528">Og sprude Grene frem aff lutter Konge-Blood.</l>
                  <l xml:id="idm140015368904080">Deel, Himmel, og et Blink udaff en lyksom Stierne</l>
                  <l xml:id="idm140015368903632">Med mig som ikke kand, men vilde dog saa gierne,</l>
                  <l xml:id="idm140015368903184">Tilegne denne Dag sin ræt Livagtig Skik,</l>
                  <l xml:id="idm140015368902704">Da NORDENS ARVE-SØN med egen Krone gik.</l>
                  <l xml:id="idm140015368902224">Jeg finder vel mit Feyl, dog vil jeg trøstig blive,</l>
                  <l xml:id="idm140015368901712">En grov Metalle-Pind dend beste Solens skive</l>
                  <l xml:id="idm140015368901264">Med Skæven skugge har dog offte peged paa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368900784">Og viist med dunkel Streeg hvor klarist Dage gaa!</l>
                  <l xml:id="idm140015368900336">Bliv derfor ey forsagt min svage Sang-Gud-inde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368899888">Om Solen torde dig med hefftig Straaler blinde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368899440">Du haanes ey der ved, om end du bliver brendt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368898992">Saa har du dog din Praas ved Solens Straaler tendt!</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140015368898416">
                  <l xml:id="idm140015368898160">O DANMARKS deylig Dag, hvis lige kand ey findes</l>
                  <l xml:id="idm140015368897712">I Rune-huggen Steen, og aldrig nogen mindes</l>
                  <l xml:id="idm140015368897264">Fra første Folke-Boe, og ikke siden DAN</l>
                  <l xml:id="idm140015368896784">Sad op paa Konge-stool og tog sig Rjget an.</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368896208">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140015368895520">Tekstgrundlag: Originaltrykket (UB).     </hi>19 dog] oc B   22 Straaler] Straler AB   24 Straaler tendt] Lius antendt B</note>
               <pb n="4" facs="adl/kingo/kingo2/king2004" xml:id="idm140015368894576"/>
               <lg xml:id="idm140015368893808">
                  <l xml:id="idm140015368893552">Lad samles op igien dend værdig Konge-Aske!</l>
                  <l xml:id="idm140015368893056">Lad langt omfalden Spiir og gamle Kroner braske.</l>
                  <l xml:id="idm140015368892608">Aff fordums Herlighed, dog eyer ingen meer</l>
                  <l xml:id="idm140015368892160">End dend som Frihed sin omkring sin Throne seer. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368891712">Mand seer her paa et Speyl i Himlens store Fæste,</l>
                  <l xml:id="idm140015368891216">En ævig-lenked Fred til Verdens Gavn og beste;</l>
                  <l xml:id="idm140015368890720">Det prægtig Stierne-Tal hver i sin Orden staar,</l>
                  <l xml:id="idm140015368890224">Og uden Herre-Bud et Straa-bredt aldrig gaar:</l>
                  <l xml:id="idm140015368889776">Der træder Solen frem med Prunk og KONGE-foore</l>
                  <l xml:id="idm140015368889280">Strax falder Ydmyghed paa baade smaa og stoore,</l>
                  <l xml:id="idm140015368888832">De Stierne-blink og brask forblegned svøbes ind</l>
                  <l xml:id="idm140015368888336">Til Kongen vender sig og faar et andet Sind.</l>
                  <l xml:id="idm140015368887888">I hvert et Himmel-Tegn hand Frihed har at løbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368887392">Hand kiører frydig frem og bruger flux sin Svøbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368886896">Trotz nogen siger ney, og hindrer ham en Food,</l>
                  <l xml:id="idm140015368886448">Ey Skorpionen selv tør Stærten vende mood!</l>
                  <l xml:id="idm140015368885952">Saa mangt et Naade-blus og Himmel-gunstig Øye</l>
                  <l xml:id="idm140015368885456">Hand pleyer til sit Folk imidlertiid at bøye,</l>
                  <l xml:id="idm140015368884960">Hans Majestætisk Bryst er Sirkelfuldt aff Magt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368884464">I hver en Straale glands er Kraffüg virkning lagt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368883968">Hand Øser Lius og Lyst paa alle Stierne-flokke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368883472">Hand bukker ofite sig til Jordens vaade Sokke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368883024">Og stikker Qvegnings Krafft i hendes kolde Bryst,</l>
                  <l xml:id="idm140015368882576">Naar Vinter-Voldsmand har forkrenked hend' og kryst:</l>
                  <l xml:id="idm140015368882128">I Lufiten giør hand reent, naar Storm og stridig Vinde</l>
                  <l xml:id="idm140015368881616">Opsværmer mægtelig med Skyer graa og blinde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368881120">Hand giør sig mellem-Mand, og lader Verden see</l>
                  <l xml:id="idm140015368880624">At ingen maa see suurt naar hand vil ene lee.</l>
                  <l xml:id="idm140015368880176">I Havets dybe Vom hand tiit sin Spiir nedstikker,</l>
                  <l xml:id="idm140015368879728">Og udi Fiske-sal en Skaale næt opdrikker,</l>
                  <pb n="5" facs="adl/kingo/kingo2/king2005" xml:id="idm140015368879248"/>
                  <l xml:id="idm140015368878480">Saa løfftes Safften op om Thronens gyldne Ring</l>
                  <l xml:id="idm140015368877984">Og øses siden ud til alle tørstig Ting.</l>
                  <l xml:id="idm140015368877504">Kort sagt: I hvor Hand er, da er Hand selv en Herre</l>
                  <l xml:id="idm140015368877056">Udi sit Regiment, og intet dog diflværre.</l>
                  <l xml:id="idm140015368876576">At hand i alle. Ting har rigtig Øy' og Agt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368876080">Ja priiselig og vel kand bruge HErrens Magt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368875632">Og naar hans Throne-gang mod Afften monne helde</l>
                  <l xml:id="idm140015368875184">Og hand skal skiule lit sin Himmel-giffne Velde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368874736">Strax træder i hans Sted hans deylig DRONNING frem</l>
                  <l xml:id="idm140015368874240">Med allehonde pragt paa Himlens vide hiem. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368873792">Ey mindre Lydighed end før er da paa færde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368873296">Hver Stierne pynter sig og skynder at omgærde</l>
                  <l xml:id="idm140015368872800">Med glæde MAANENS Stool, og hvor dend gieste vil</l>
                  <l xml:id="idm140015368872304">Da byder hver sin Tro og trygge Tiennist til.</l>
                  <l xml:id="idm140015368871856">Lad Aske-farved Sky paa hendes Ansigt ride,</l>
                  <l xml:id="idm140015368871408">Lad Storm og store Veyr kun hefftig om sig slide,</l>
                  <l xml:id="idm140015368870960">Adstadig og saa jeffnt dend sig dog giennemskiær,</l>
                  <l xml:id="idm140015368870464">Og faar sin Viilie frem, end naar dend spædist er.</l>
                  <l xml:id="idm140015368869968">I hendes Herredom er Naade, Roe og Hvile,</l>
                  <l xml:id="idm140015368869520">Hun tør ad uroe selv vel haanlig lee og smile,</l>
                  <l xml:id="idm140015368869024">Hun alle Creatur fra Arbeyd løser aff,</l>
                  <l xml:id="idm140015368868544">Hun er de mattes Liv og Rette støde-Staff.</l>
                  <l xml:id="idm140015368868064">Hun vandrer mangen Nat og hører Verden brumle,</l>
                  <l xml:id="idm140015368867568">Og hvordan Mennisken i Mørk og Daarskab tumle.</l>
                  <l xml:id="idm140015368867072">Hun seer vel mangen gang et gifftig Stierne-skud,</l>
                  <l xml:id="idm140015368866624">Dog hende giør det ey det allermindste brud.</l>
                  <l xml:id="idm140015368866128">Hun holder alt sit Hoff og Friheds Regimente</l>
                  <l xml:id="idm140015368865680">I Rigtighed og Gang, til Himlen selv vil hente</l>
                  <l xml:id="idm140015368865232">Sin Soole-Konge frem, med Lyus og Dag i Haand</l>
                  <l xml:id="idm140015368864784">Til lige Himmel-Ræt og søde friheds Baand.</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368864160">18 Viilie] Ville B      29 Soole-Konge] anden bedre B med Lyus
og Dag] at tage Spiir B    30 Til] Med B</note>
               <pb n="6" facs="adl/kingo/kingo2/king2006" xml:id="idm140015368863152"/>
               <lg xml:id="idm140015368862384">
                  <l xml:id="idm140015368862128">Saa gaar det Aar til Aar, og ingen Skiffte kiendes</l>
                  <l xml:id="idm140015368861680">I det Regierings Par, der under dem kun vendes</l>
                  <l xml:id="idm140015368861232">Det dødelige Kræ som stiger op og ned,</l>
                  <l xml:id="idm140015368860752">De ellers intet selv aff slet Forandring veed!</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140015368860176">
                  <l xml:id="idm140015368859920">SAa har og Himlen selv dit Regimente skikked,</l>
                  <l xml:id="idm140015368859472">Stormægtig KONGE, som skal aldrig blive vrikked.</l>
                  <l xml:id="idm140015368858976">Du, du vor Nordens Sool, med Soolen Blive fuld</l>
                  <l xml:id="idm140015368858528">Paa denne salig Dag aff Dyders Straale-Guld.</l>
                  <l xml:id="idm140015368858080">Gid nu det Kiempe-Blood og store Konge-Rolde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368857632">Som DANMARK haver hafft med NORRIG udi Volde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368857184">Aff Støven kunde see, hvor du dig gjorder om</l>
                  <l xml:id="idm140015368856688">Med NORDENS Herlighed, din Arff og Eyedom.</l>
                  <l xml:id="idm140015368856240">Det modig Siæle-Tal sig skulde lade platte</l>
                  <l xml:id="idm140015368855760">I Støven ned igien, aff Hænder skulde dratte</l>
                  <l xml:id="idm140015368855264">Ald fordums Herre Magt, naar de kun speyled sig,</l>
                  <l xml:id="idm140015368854816">O store CHRISTIAN, et lidet Glimt i dig! ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368854368">Saa mangen salved Arm med suerdet har omfeyed,</l>
                  <l xml:id="idm140015368853920">Og med sin Kiempe-kraffit sin Fiendes Hals affineyed,</l>
                  <l xml:id="idm140015368853472">I Romer-Marken staar endnu vort blodig Spoor,</l>
                  <l xml:id="idm140015368853024">I alle Naboe-Land dend Danske seyer boor!</l>
                  <l xml:id="idm140015368852576">Dog vilde Lykkens Gnist aff intet Harnisk springe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368852128">Saa lyksom bandtes ey ved Side nogen Klinge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368851680">At Kronens Arve-Ræt dend kunde lodne paa</l>
                  <l xml:id="idm140015368851200">Dend lange Konge-Slegt, og uforandret staa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368850752">Før salig FREDERICH (hvis Navn og Ære bliver</l>
                  <l xml:id="idm140015368850256">I mens Frost-lived NORD sin Hagl og Snee opdriver)</l>
                  <l xml:id="idm140015368849808">Hans Himmel-signed Sverd hug Krampe-knuden aff,</l>
                  <l xml:id="idm140015368849360">Og reff sin Frihed løes udi sin Fiendes Graff.</l>
                  <l xml:id="idm140015368848864">Vel! Salig FREDERICH, dit Huus til ævig Lykke!</l>
                  <l xml:id="idm140015368848368">Saasom i Live du vaarst et affmalnings stykke</l>
                  <pb n="7" facs="adl/kingo/kingo2/king2007" xml:id="idm140015368847920"/>
                  <l xml:id="idm140015368847152">Paa Dyd og Fromhed selv, paa HErrens sande frygt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368846704">Saa blev din Tinding og med Arve-Ræt omtrykt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368846208">Nu gaar i Dag din Søn Omkroned allevegne</l>
                  <l xml:id="idm140015368845728">Som SOOLEN med sit Lius, see hvor hand sig kand hegne</l>
                  <l xml:id="idm140015368845280">Med begge RIGER om, opkilted med sit Sverd,</l>
                  <l xml:id="idm140015368844832">Dend ene Haand hans Spiir, dend anden Eblet bær.</l>
                  <l xml:id="idm140015368844336">Her er de største Ting som Verden har at eye,</l>
                  <l xml:id="idm140015368843840">Her er de største Pund, som Gud vil ene veye,</l>
                  <l xml:id="idm140015368843344">Her er en Krone fuld aff Ædelstenes pragt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368842864">Gud Krone KONGEN saa med Ære, Seyr og Magt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368842368">Her er saa blank et SVERD; Gud hærde selv dets egge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368841856">At der ved beve maa hans Fienders Hierters Vegge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368841408">Her er en gylden SPIIR; Gid Rættens Spiir maa staa</l>
                  <l xml:id="idm140015368840912">I KONGENS høyre Haand, og aldrig undergaa!</l>
                  <l xml:id="idm140015368840432">Her er en EBLE-form med gylden KORS at skue;</l>
                  <l xml:id="idm140015368839984">Gud samle NORDEN saa med Krafft og ald Formue</l>
                  <l xml:id="idm140015368839536">I Hierters Enighed, Gud lade KORSET gaa</l>
                  <l xml:id="idm140015368839104">Fra KONGENS Arve-Huus, men KORSETS LÆRE staa!</l>
                  <l xml:id="idm140015368838608">Gak, mægtig Herre, gak, besee din Arve-Throne,</l>
                  <l xml:id="idm140015368838112">Besku dend mægtig Aul udi din vide Krone,</l>
                  <l xml:id="idm140015368837632">Dit Folk er Stierne-tykt som om din Throne staar</l>
                  <l xml:id="idm140015368837184">Og gierne til sin Død for KONGENS Ære traar! ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368836688">Her mandes Hierter op i begge Rigers Vugger,</l>
                  <l xml:id="idm140015368836240">Som med sit daglig Daj vil vise hvor de hugger</l>
                  <l xml:id="idm140015368835792">I fremtiid for det haab som, store KONGE, Du</l>
                  <l xml:id="idm140015368835344">Har deres Fædre giort i denne dages Nu.</l>
                  <l xml:id="idm140015368834864">Det gammel Adels Blood vil alle Kræffter reyse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368834368">(Mens aldrig mere for en KONGE sig at keyse)</l>
                  <l xml:id="idm140015368833920">Alt, alt hos Ene Dig at kunde Naade faa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368833472">Og de med deres Blood sin troskab vidne maa.</l>
                  <pb n="8" facs="adl/kingo/kingo2/king2008" xml:id="idm140015368833024"/>
                  <l xml:id="idm140015368832208">Her staar din Samuel, til HErrens Huus opammed,</l>
                  <l xml:id="idm140015368831760">Med Olien i Haand, hans Hierte det er krammed</l>
                  <l xml:id="idm140015368831312">Med mange hellig Suk, hans Læbers tale skiøn</l>
                  <l xml:id="idm140015368830816">Har HOSIANNA sit fra ald sin Ordens Bøn.</l>
                  <l xml:id="idm140015368830336">Her staar dit Borgerskab, med Ære, Liv og Penge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368829840">Byd, KONGE, naar du viit, de skal ey bie lenge</l>
                  <l xml:id="idm140015368829392">Før de ved mindste Nik skal gaa fra Hiemme-stafn,</l>
                  <l xml:id="idm140015368828896">Og vove deres alt for KONGENS store Nafh!</l>
                  <l xml:id="idm140015368828448">Her sysler BONDEN om med Arbeyd og med Møye</l>
                  <l xml:id="idm140015368827952">I NORSK og DANSKE Mark, som ikke vil sin Trøye</l>
                  <l xml:id="idm140015368827456">Forskaane nogen tiid, maa hand din Naade" faa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368827008">Med Søn og Sønne-Søn vil hand i Marken gaa!</l>
                  <l xml:id="idm140015368826512">Gak, NAADIG HERRE, gak, og lad dig derpaa Salve,</l>
                  <l xml:id="idm140015368826064">Vi for dig alle Mand vil offre Læbers Kalve:</l>
                  <l xml:id="idm140015368825568">Gud signe, salve saa din Skulder og din Arm,</l>
                  <l xml:id="idm140015368825120">At hellig Aand og Krafft maa boe i Bryst og Barm.</l>
                  <l xml:id="idm140015368824672">Gud giøre selv dit Navn til alle Verdens Ender</l>
                  <l xml:id="idm140015368824176">Som beste Salve-lugt, hvis Krafft sig viit udspender,</l>
                  <l xml:id="idm140015368823728">Gud øse Glædens Kruus paa KONGENS Hoved ned</l>
                  <l xml:id="idm140015368823232">Med Lykke, Velde, Fred i Overflødighed.</l>
                  <l xml:id="idm140015368822752">Lius op, skiud Straaler frem, ald NORDENS Held og Glæde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368822240">Gak Himmel-smurde Mand din Arve-Stool at klæde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368821744">Gud lade DANMARK saa med Lyst og Glæde see</l>
                  <l xml:id="idm140015368821264">En ARVING inden Aar i KONGENS Arme lee!</l>
                  <l xml:id="idm140015368820832">Saa skal med Himlen selv, med Sool og Maane blive</l>
                  <l xml:id="idm140015368820384">Det KONGELIGE PAR, thi HErren selv skal give</l>
                  <l xml:id="idm140015368819936">Sit Folkes Ynske Rum, som fylder Lufiten op</l>
                  <l xml:id="idm140015368819488">Med Lykkes Ynske-Raab til Zions høye Top: ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368818992">Gud styrke KONGENS Mood, lad Gud hans Fiende rømme,</l>
                  <l xml:id="idm140015368818480">Gud lade Livsens Flood hans DRONNING oversvømme,</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368817856">27 Ynske] B Yyske A</note>
               <pb n="9" facs="adl/kingo/kingo2/king2009" xml:id="idm140015368816928"/>
               <lg xml:id="idm140015368816160">
                  <l xml:id="idm140015368815904">Gud legge Haand i Haand med KONGEN hvor hand er,</l>
                  <l xml:id="idm140015368815456">Gid HErren som sit Segl ham paa sit Hierte bær.</l>
                  <l xml:id="idm140015368814960">Skift, Himmel, Dag og Nat, i mens du Sool og Maane</l>
                  <l xml:id="idm140015368814512">Har paa dit runde Blaa, saa skal og NORDEN laane</l>
                  <l xml:id="idm140015368814064">Aff dig Regierings skik; EN SOOL og MAANE skal</l>
                  <l xml:id="idm140015368813616">Regiere friligen blant NORDENS Stierne-tal.</l>
                  <l xml:id="idm140015368813168">Kom tilig, Himmel, kom vor KONGE selv at signe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368812720">Lad hans Velsignelser hans Fædres overligne!</l>
                  <l xml:id="idm140015368812224">Kom, Himmel, sildig kom og tag ham til dig hiem,</l>
                  <l xml:id="idm140015368811776">Giør NORDENS Glæde fuld udi sit store FEM.</l>
               </lg>
               <trailer xml:id="idm140015368811152">
Af<lb xml:id="idm140015368810896"/>Hans Kongl: Maytz:<lb xml:id="idm140015368810608"/>
Allerunderdanigste Arve-undersaat, og<lb xml:id="idm140015368810304"/>Tro forbedere til Gud<lb xml:id="idm140015368810016"/>
Thomas Kingo<lb xml:id="idm140015368809728"/>
Sognepræst i Slangerup.<lb xml:id="idm140015368809408"/>
               </trailer>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>