<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>HEXAMETER-HYMNE TIL PAN OG GIOVANNI (Treogtredive Aar senere)</title>
            <author>Claussen, Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-08+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140111865483184">
                     <name xml:id="idm140111865482928">
                        <surname xml:id="idm140111865482800">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm140111865482336">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140111865482048">Sophus Claussens lyrik</title>
                  <title xml:id="idm140111865481760">Bd. 6: Heroica</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140111865481472">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140111865481008">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab ; Gyldendal</publisher>
                  <date xml:id="idm140111865480640">1982-</date>
                  <biblScope>26 27</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid56366" decls="#biblid56366">
            <head xml:id="idm140111865121744">
               <hi rend="italics" xml:id="idm140111865121616">HEXAMETER-HYMNE TIL PAN OG GIOVANNI</hi>
               <lb xml:id="idm140111865121040"/> (Treogtredive Aar senere)</head>
            <div xml:id="idm140111865120608">
               <head xml:id="idm140111865120352">I</head>
               <lg xml:id="idm140111865119968">
                  <l xml:id="idm140111865119712">Fynsk og falstersk, et Fostbroderskab fra afvigte Seklum,</l>
                  <l xml:id="idm140111865119248">født under Storstadens raadløse Vandren i Øster og Vester,</l>
                  <l xml:id="idm140111865118720">bragte os nær til hinanden ved Ungdom og Haab i Apollon,</l>
                  <l xml:id="idm140111865118208">gjorde Johannes fra Svendborg en Gang til mit stadige Selskab.</l>
                  <l xml:id="idm140111865117744">Fynsk og falstersk, men Øresunds-dansk med et Udkik til Jylland</l>
                  <l xml:id="idm140111865117216">elsked jeg Pan - og de rejsende Færger, og Kyster, og
									Skove -</l>
                  <l xml:id="idm140111865116672">Pan i det søde og Pan i det bitre og Pan i hver Rede,</l>
                  <l xml:id="idm140111865116160">Tingenes Uskyld og Højtid, som kalder paa søgende Sjæle.</l>
                  <l xml:id="idm140111865115648">Snart med den malende Gottschalk, den botaniserende Bøving</l>
                  <l xml:id="idm140111865115136">mødte vi Guddommens Fodspor .. .</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140111865114544">
                  <l xml:id="idm140111865114288">Men mest med Johannes fra Svendborg</l>
                  <l xml:id="idm140111865113856">drøfted jeg Bøgernes Pan og Pan i den voksende Storstad,</l>
                  <l xml:id="idm140111865113344">hvor man kan vandre i lange Allér i den dryssende Taage</l>
                  <l xml:id="idm140111865112832">vaade som druknede Mus og gøre et Regnvejrsbekendtskab.</l>
                  <l xml:id="idm140111865112320">"Pan - hvad er Pan?" Er det
									Pulsslagets Genlyd hos alt, som ej taler?</l>
                  <l xml:id="idm140111865111840">Tingenes levende Sprog, som Kundskab og Kunst knapt kan tyde?</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140111865111248">
                  <l xml:id="idm140111865110992">Som i en ensom Allé et Nik af en regnvejrsglad Pige</l>
                  <l xml:id="idm140111865110480">pludselig giver os Tegn, at vi lever i ordnede Verdner,</l>
                  <l xml:id="idm140111865110032">hvor man ej stork er som Hedning med dorsk ubesvarede Sanser:</l>
                  <l xml:id="idm140111865109568">Tingene om os forløses i Rækker af rigtige Toner,</l>
                  <l xml:id="idm140111865109072">Sang a cappella, og Sang med Orkester. Pan kender ej Kaos.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140111865108480">
                  <pb n="26"
                      facs="adl/claussen/claussen08/claussen8026"
                      xml:id="idm140111865108224"/>
                  <l xml:id="idm140111865107456">Tre og tredive Somre er gaaet, en Menneskealder,</l>
                  <l xml:id="idm140111865107008">siden jeg larmede ungt som Homér og begik Hexametre,</l>
                  <l xml:id="idm140111865106496">og da min Ven i Apollon og Pan, Giovanni fra Svendborg,</l>
                  <l xml:id="idm140111865106048">læste min utrykte Spøg, som man læser, før Spøg bliver Alvor.</l>
                  <l xml:id="idm140111865105520">Vaabenvenskab fra vanskelig Tid havde drevet os sammen;</l>
                  <l xml:id="idm140111865105072">vi skulde dyste med Dragen - men den havde Georg jo
									fældet.</l>
                  <l xml:id="idm140111865104528">Eller vi skrev paa en hjertetung Bog, som man ej vilde trykke,</l>
                  <l xml:id="idm140111865104064">Gudernes Avind forfulgte vor Troskab og skyed vor Himmel.</l>
                  <l xml:id="idm140111865103600">Men om end Himlene lukkes, der opstiger Aand af det Øde.</l>
                  <l xml:id="idm140111865103088">Enten i Jylland, paa Fyn, i Samarkand eller Samoa</l>
                  <l xml:id="idm140111865102640">skulde vi møde vor Lykke og smile som Gudernes Venner,</l>
                  <l xml:id="idm140111865102128">snart med den malende Gottschalk, den botaniserende Bøving.</l>
                  <l xml:id="idm140111865101600">Solen skinner i Græsset og Sandheden holdes i Ære.</l>
               </lg>
            </div>
            <div xml:id="idm140111865100832">
               <head xml:id="idm140111865100576">II</head>
               <lg xml:id="idm140111865100192">
                  <l xml:id="idm140111865099936">Vreden har grebet mit Sind. Jeg har Trang til at vælte et
									Blækhus,</l>
                  <l xml:id="idm140111865099376">drukne min lovende Ungdom og sværte Johannes fra Svendborg,</l>
                  <l xml:id="idm140111865098848">styrte et vinblaat Hav og et Skyhvælv af Hexametre</l>
                  <l xml:id="idm140111865098352">over min Broder fra Fyn, som lod vor Ungdom i Stikken.</l>
                  <l xml:id="idm140111865097904">Stormende føler mit Hjerte, at Hexametret vil frelse:</l>
                  <l xml:id="idm140111865097392">det er som Vælden i Ødet, som Klodernes Runding i Rummet.</l>
                  <l xml:id="idm140111865096880">Og i min Stormen er atter vor Ungdoms goddædige Storhed.</l>
                  <l xml:id="idm140111865096368">"Træerne knirker og knitrer, som spændte Gudsmoder sit
									Snørliv."</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140111865095680">
                  <l xml:id="idm140111865095424">Hvorfor blev Vennen saa gram mod sig selv og bagtalte sin Ungdom?</l>
                  <l xml:id="idm140111865094960">Skejed vi ud i en Foraars-Allé mellem Storstad og Forstad?</l>
                  <l xml:id="idm140111865094448">Det kunde ske ved Sankt Hans og især Store Bededags Aften,</l>
                  <l xml:id="idm140111865093936">var dog til Husbehov knapt. Vi efterligned ej Guden,</l>
                  <l xml:id="idm140111865093488">som gik paa Variété og der blev forlibt i en Sangfé.</l>
                  <pb n="27"
                      facs="adl/claussen/claussen08/claussen8027"
                      xml:id="idm140111865092976"/>
                  <l xml:id="idm140111865092208">Lod vi paa Vinhus os se for at hædre trolovede Muser?</l>
                  <l xml:id="idm140111865091696">Ak, det var sparsomme Fester med Hverdag og Uger imellem.</l>
                  <l xml:id="idm140111865091232">Rakte hun os sine Hænder, vi dyrked dem kysk og med Andagt.</l>
                  <l xml:id="idm140111865090704">Skrev vi som ædru Bacchanter en Hymne til nøgne Mænader?</l>
                  <l xml:id="idm140111865090192">Ak, hvem vil give et Hjerte Ernæring, saa Flammerne slukkes?</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140111865089536">
                  <l xml:id="idm140111865089280">Medens Giovanni nu tilbad Madonna og Pan i en Kirke</l>
                  <l xml:id="idm140111865088832">og blev forvandlet til kristen - det skete med paniske
									Fagter</l>
                  <l xml:id="idm140111865088368">ret som en en syndefuld Mand, fra hvem en ond Aand skal drives.</l>
                  <l xml:id="idm140111865087904">Bedst som vi troede ham vildført, en druknende Skipper i Havnen,</l>
                  <l xml:id="idm140111865087376">sad han i Kirkeskibet og korsed sig over os andre.</l>
                  <l xml:id="idm140111865086928">Vreden har grebet mit Sind, og Vreden har atter forladt mig,</l>
                  <l xml:id="idm140111865086464">thi vi har elsket vor Ven for hans Strenghed og ikke hans
									Svaghed.</l>
                  <l xml:id="idm140111865085984">Og vor Gud er ej svag - "En Afgud er intet i
									Verden"!</l>
                  <l xml:id="idm140111865085520">Nej, det er Aanden, som bygged Naturrigets tusind Kapeller,</l>
                  <l xml:id="idm140111865085056">Sødmen i Hjerternes Hjerte . . . hvor Pan og den lidende Kristus</l>
                  <l xml:id="idm140111865084528">hjælper hinanden i Nød for at sidde tilbords hos Gudsmoder.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140111865083872">
                  <l xml:id="idm140111865083616">Lad da vor Flygtning Johannes kun styre mod særegne
									Stjerner!-</l>
                  <l xml:id="idm140111865083072">Som en Moder af Folket har i sig en Rest af Guds Moder!</l>
                  <l xml:id="idm140111865082624">Som ved Paaske og Pinse en Blomst bringer Vaar og Messias!</l>
                  <l xml:id="idm140111865082160">ja, som en Datter af Pan uden Rædsel forløses og føder
									-</l>
                  <l xml:id="idm140111865081616">hilser et Foraar i Danmark Giovanni, naar Liljerne blomstrer.</l>
               </lg>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
