<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistola 385</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140209967152608">
                     <name xml:id="idm140209967152352">
                        <surname xml:id="idm140209967152224">Holberg</surname>,
	      <forename xml:id="idm140209967151760">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140209967151472">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140209967151168">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140209967150880">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140209967150416">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140209967150080">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid67208" decls="#biblid67208">
            <head xml:id="idm140209965452224">EPISTOLA CCCLXXXV.</head>
            <salute xml:id="idm140209965451808">Til **</salute>
            <p xml:id="idm140209965451392"> En saa kalden god Ven fortaalte mig nyeligen udi Fortroelighed, at nogle udi et
                    vist Selskab talede ilde om min Person, og at han havde taget mig udi Forsvar.
                    Jeg takkede ham for hans Forsvar; men sagde derhos, at jeg vilde have været ham
                    end meer Tak skyldig, hvis han ikke havde fortaalt mig det selv: Thi jeg kunde
                    ikke ansee slige Rapporter som Venskabs-Tegn, saasom de tiene til intet, uden at
                    sætte en udi Bevægelse, og at saae U-eenigheds Sæd blant Mennesker. Jeg holder
                    just ikke den for min Fiende, som i et lystigt Sælskab skiemter med min Person,
                    men heller den som rapporterer mig saadant Skiemt: Den første meener over et
                    Glas Viin ofte intet dermed, men skiemter, enten for at vise sin frugtbare
                    Geist, eller for at giøre Selskabet lystigt. Den anden derimod, som forebrin-
                        <pb n="227" facs="adl/holberg/holberg11/holb11227" xml:id="s227"/> ger mig Snak, som er mig
                    umagtpaaliggende at vide, og som han kand være forsikkret om at ville
                    foruroelige mit Sind, kand intet Godt derved meene. Jeg anseer ofte den første,
                    som en kaadmundet Ven: Den anden som en maskeret og hemmelig Fiende. Daglig
                    Erfarenhed viser, at man i lystige Sælskab ofte lader falde et skiemtsomt Ord
                    over sine beste Venner; hvorudover man ikke maa ansee saadant som Tegn til
                    Fiendskab, eller legge det paa Hiertet, men skyde Skylden heller paa Viinen og
                    Munden end paa Hiertet. Den Epirotiske Konge Pyrrhus blev engang erkyndiget om
                    nogle løse Ord, som udi et lystigt Sælskab vare fældede mod hans Person af nogle
                    Tarentinske Borgere. Han kaldede de samme til sig, og spurte om de vilde
                    tilstaae at have ført saadan Tale. De bekiendte sig strax at være skyldige, og
                    sagde derhos: <hi rend="italics" xml:id="idm140209965446480">Hvis Vinen havde været stærkere, havde vi
                        maaskee talet end meere. </hi>Hvilket da Kongen hørte, faldt han udi Latter,
                    og gik bort, uden at lade see mindste Fortrydelse. Naar saadant hender, kand man
                    ikke giøre bedre, end at efterfølge N. Ns. Exempel. Da een, som i Fortroelighed
                    engang fortaalte ham, at man udi en Samqvem havde kaldet ham en Nar, sigende
                    derhos: <hi rend="italics" xml:id="idm140209965444992">Men ikke mine Ord igien; </hi>svarede han: Jeg kand
                    ogsaa i Fortroelighed sige: at jeg var udi et andet Sælskab, hvor man sagde, at
                    Monsieur var en Slyngel; dog <hi rend="italics" xml:id="idm140209965443920">ikke mine Ord igien.
                    </hi>Rapporteuren merkede da strax Meeningen, og gik bort. Jeg forbliver etc.
                </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>