<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kjære værslevske venner</title>
            <author>Aarestrup, Emil</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139983156419504">
                     <name xml:id="idm139983156419072">
                        <surname xml:id="idm139983156418768">Aarestrup</surname>, 
	      <forename xml:id="idm139983156418320">Emil</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139983156417648">Emil Aarestrups samlede skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139983156417216">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139983156416832">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm139983156416496">1976</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid54013" decls="#biblid54013">
            <head xml:id="idm139983156131072">KJÆRE VÆRSLEVSKE VENNER</head>
            <p xml:id="idm139983156130624">
Nysted 24de December 1837, 
</p>
            <p xml:id="idm139983156130192"> Kjære værslevske Venner!  - Tag af mine Hænder - det, som i kjender, - 
den lille Gnist af Digterild, som brænder - ihvordan jeg mig ender og 
vender, - hvordan i Aaget man ogsaa mig spænder, - hvor haard end Nødden 
er under mine Tænder, - modtag disse Blade, jeg sender; - de muddrede, - 
pluddrede, - forkluddrede - har I ingen Andeel i; men desmere i de 
hjertelige, - vel- lystigsmertelige, - hyggelige, - ikke altfor 
vederstyggelige, - kortsagt heldige og lykkelige.  - Lad disse Blade kalde 
tilbage, - Venner, de henrundne Dage, - da jeg drak i Eders Huus - af det 
gjæstfrie Kruus, - tog mig en Priis, Isak, af dit Smms, - og da Din Thrine 
dækked mig Disken, - med Fuglen og Fisken, - med Kniv og Gaffel, - med 
Viin og Karaffel, - Syltetøi og Vaffel, - og Eders Vittighed lyste over 
det landlige Taffel.  - Lad disse Blade kalde tilbage - de henrundne Dage, 
- da Munterhed og Skrantenhed, - Glæde og Vrantenhed, - Overgivenhed og 
Trøstighed, - Hengivenhed og Lystighed, - Gebursdagsl'homberen og 
Onsdagswisthen, - Jordbærret paa Ranken og Abrikosen paa Qvisten, - 
Paaskeæget og Julegrøden, - Maaneskinnet og Aftenrøden, - hvert Skud, 
hvori vi forgrenede, 



<pb n="12" facs="adl/aarestrup/aare4/aare4012" xml:id="idm139983156128112"/>


- hver Glut, som Gud os forlehnede, - os meer og mere forenede.  - Lad 
disse Blade kalde tilbage - de henrundne Dage, - samle - det Gamle, - 
fæste - det Næste, - gjæste - det Nye og hvad endnu kan reste, - samt 
anbefale mig paa det Bedste - til alle nordsjællandske Præstekoner og 
Præste.  - Vi leve her som I sagtens kan tænke, - som en Hund i sin Lænke, 
- en Fugl i sit Buur, - vor hele Opmuntring er den gamle Madam Suhr.  - 
Det fyger - og ryger, - knærker - og værker, - hvæser - og blæser; - 
istedenfor at leve, jeg læser; - Brændet er vaadt, - Tørven lugter ikke 
godt, - Brødet raat, - Melkefadet blaat, - Børnenes Næser fulde af -; - 
Alle Blade ere faldne af Rosen; - Posekiggerne føle paa Posen; - 
Tiggerunger løbe omkring med Lasen - om Hasen; - vores Præst er ikke 
engang en Æsel, men et Asen, - og Byfogdens nye Seletøi hele Julestadsen.  
- Men Du, Gudværelovet, - er lykkelig med dit skaldede Hoved, - og med Dig 
er lykkelig Dine: - Din muntre, overgivne Thrine, - mere vant til Børn, 
end til Mavepine; - Din nye Frøken, - der, hvis du har glemt det, kan lære 
Dig Brøken; - Faster - i Sengens varme Plaster; - Hanne - med den kloge 
Pande; - Nicoline og Emilie - den ene en Conchilie - den anden en Lilie; - 
Rasmus og Mølle - en Prygl og en Kølle; - Jacobus, - der studerer paa sin 
Globus; - og endnu mange, - som ikke mine Rum kan lange.  - Ja, Du er 
lykkelig, - det siger jeg 



<pb n="13" facs="adl/aarestrup/aare4/aare4013" xml:id="idm139983156124944"/>


udtrykkelig, - og Han, som gjorde Dig Marken grødende, - Svinet fødende, - 
Dit Hjerte elskeligt og glødende, - Han vogte og bevare, - med sine Engles 
Jule- og Nytaarsskare - Dig og Dine, - saavelsom mig og mine; - Han i det 
nye Aar os lette, - hvad vi skal bære, som han har gjort i dette; - Han 
knytte med sin Haand - uopløseligen vore Venskabsbaand, - og blæse paa os 
med sin Aand!  

</p>
            <l xml:id="idm139983156123328"> Alle Dines og Din Ven </l>
            <l xml:id="idm139983156122912">E Aarestrup</l>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>