<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rejsen til korsør 1656</title>
            <author>Ulfeldt, Leonora Christina</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140124514381280">
                     <name xml:id="idm140124514381024">
                        <surname xml:id="idm140124514380896">Ulfeldt</surname>, <forename xml:id="idm140124514380432">Leonora Christina</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140124514380144">Jammers Minde og andre selvbiografiske Skildringer</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140124514379824">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140124514379360">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140124514379024">1949</date>
                  <biblScope>56-68</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid59352" decls="#biblid59352">
            <front xml:id="idm140124513729616">
               <head xml:id="idm140124513729360">REJSEN TIL KORSØR 1656</head>
               <pb n="56" facs="adl/leonora/leon1056" xml:id="idm140124513728912"/>
            </front>
            <body xml:id="idm140124513728016">
               <pb n="57" facs="adl/leonora/leon1057" xml:id="idm140124513727760"/>
               <div xml:id="idm140124513726992">
                  <head xml:id="idm140124513726736">RELATION DU VOYAGE DE MADAME LA COMTESSE<lb xml:id="idm140124513726416"/> LEONORA CHRISTINA, FAITE
							EN DANNEMARK, L'AN<lb xml:id="idm140124513726096"/> 1656, AU MOIS DE NOVEMBRE<hi rend="sup" xml:id="idm140124513725792">1</hi>. </head>
                  <p xml:id="idm140124513725040">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140124513724912">Anno</hi> 1656 den 5. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513724192">November</hi> tog jeg mig paa udi Jesu Navn at gøre en Rejse udi
							Danmark for udi al Underdanighed at søge Hans Kong. Mayt. min Herres
							Uskyllighed at <hi rend="italics" xml:id="idm140124513723184">demonstrere</hi>. Mens<hi rend="sup" xml:id="idm140124513722464">2</hi> der jeg den 25. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513721808">November</hi> var lidt mere
							end et <hi rend="italics" xml:id="idm140124513721072">Canon</hi>-Skud fra Korsør, mødte mig paa Belt
							en Jagt, som vendte, der den blev mig var, af hvilken trinte udi Land
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513720112">Uldrich Christian Gyldenløwe</hi>, som gik op til
							Slottet, sendte Borgemester Caspar Brandt til mig og lod af mig begere,
							at jeg vilde gaa til hannem for Slottet, han havde mig noget paa Hans
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513719184">Mayt.s</hi> Vegne at sige. Jeg svarte, at dersom
							han mig noget havde at sige, formente jeg, at han burte at komme til mig
							og jeg ikke til hannem, formodede, at han som en <hi rend="italics" xml:id="idm140124513718304">discret Cavallier</hi>
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513717744">3</hi> vidste, paa hvad Manér han en <hi rend="italics" xml:id="idm140124513717040">Dame</hi> af mine <hi rend="italics" xml:id="idm140124513716320">Qualiteter</hi>
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513715760">4</hi> skulde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513715104">tractere</hi>
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513714544">5</hi>. Paa ded Svar kom Borgemester igen; sagde, at han
							vel vidste, paa hvad Manér han med <hi rend="italics" xml:id="idm140124513713712">Damer</hi> skulde
							omgaas; aleneste ded var paa Kongens Vegne, han havde med mig at tale;
							derfor bad han, jeg vilde gaa til hannem; jeg svarte, at naar min Vogn
							og Heste kom i Land, vilde jeg komme til hannem, jeg gad i alt ded Skarn
							ikke gaaet. Borgemester kom atter til mig igen med samme Begering; da
							svarte jeg, at dersom <hi rend="italics" xml:id="idm140124513712656">Uldrich Christian</hi> mig
							Kongl. Befaling der ved Smakken vilde give tilkende, skulde jeg den
							tilbørligen <note anchored="true" xml:id="idm140124513711744">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513711344">1</hi> Beretning om den Rejse, som Grevinde Leonora
								Christina gjorde i Danmark i November Maaned 1656. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513710592">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513710192">2</hi> men. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513709536">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513709136">3</hi> taktfuld Kavaller, Gentleman, </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513708464">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513708064">4</hi> Stand. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513707408">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513707008">5</hi> behandle.</note>
                     <pb n="58" facs="adl/leonora/leon1058" xml:id="idm140124513706352"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140124513705712">respeetere</hi>, mens førend jeg saae den, havde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513704944">Uldrich</hi> mig intet at befale; og saa vidt Kongl.
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513704192">Mayf</hi>. hannem <hi rend="italics" xml:id="idm140124513703472">authoriserede</hi>
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513702912">1</hi>, saa vidt skulde jeg hannem <hi rend="italics" xml:id="idm140124513702240">estimere</hi>
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513701680">2</hi>; vilde han ikke bie, indtil min Vogn var
							forspændt, saa kunde han komme der til mig, som sagt er, og saa skulde
							jeg vide at rette mig derefter. Derpaa kom Borgemester og sagde, da
							maatte jeg lade spænde to Heste for og ikke mere. Jeg spurte, om ded var
							Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513700464">Mayt.s</hi> Befaling; dertil svarte Borgemester,
							at han ded ej vidste, mens saaledes havde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513699680">Uldrich
								Christian</hi> befalet hannem at sige. Jeg vilde hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513698912">Ordre</hi> og Befaling ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140124513698192">parere</hi>, mens mine Tjenere blev nød dertil ded at gøre, thi ikke
							aleneste kom en Bysvend, som min forreste Sael-Hest<hi rend="sup" xml:id="idm140124513697248">3</hi>
							hen trækkede, mens endog en af <hi rend="italics" xml:id="idm140124513696528">Uldrichs</hi> Tjenere
							truede min Kutsker<hi rend="sup" xml:id="idm140124513695792">4</hi> med sin Degen<hi rend="sup" xml:id="idm140124513695136">5</hi>, dersom han flere end som to Heste forspændte. Jeg maatte lade
							mig ded med mere paa den Tid befalde<hi rend="sup" xml:id="idm140124513694272">6</hi>, kørte saa med
							de to for Slottet, saae ingen uden en Tjenere, hvilken jeg spurte, hvor
							den var, som vilde tale med mig. Han svarede, at han var paa Slottet.
							Jeg bad, at han vilde sige hannem, at jeg var der og biede hannem.
							Derpaa kom Borgemester til mig og bad, at jeg vilde trinne op til <hi rend="italics" xml:id="idm140124513693024">Uldrich</hi> paa Slottet; der vilde han sige mig Hans
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513692272">Majt.s</hi> Befaling. Jeg svarte, at mit Ærinde
							faldt intet paa Slottet, jeg havde der intet at forrette; han fik nu at
							gaa til mig, om han mig noget vilde. Borgemester kom atter igen og bad
							om ded samme. Jeg svarte som før; aleneste ded dertil, at dersom Kongl.
							Befaling lyde, at jeg skulde gaa paa Slottet, da fik han at vise mig
								den<hi rend="sup" xml:id="idm140124513690912">7</hi> for Porten; thi ellers gik jeg intet derop.
							Derefter kom Borgemester og begerte, at jeg ikkun vilde trinne for
							Skriverstuen, ded var strax ved Porten, der vilde han sige mig Kongl.
							Befaling. Borgemester brugte og sit eget dertil, vilde med gode Ord mig
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513689984">persvadere</hi>
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513689424">8</hi>; bad, jeg mig dog vilde bekveme, ded var en ringe
							Vej, og ded var Kongen paa at gøre. Jeg bad Borgemester tage sig selv
							Vare og tro, at jeg ikke var fød i Dag; jeg vidste, hvad jeg havde at
							gøre; og af <note anchored="true" xml:id="idm140124513688336">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513687936">1</hi> gav Fuldmagt, </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513687280">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513686880">2</hi> ære, adlyde. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513686208">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513685808">3</hi> Sadelhest. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513685152">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513684752">4</hi> Kusk. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513684096">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513683696">5</hi> Kaarde. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513683040">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513682640">6</hi> finde mig i. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513681984">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513681584">7</hi> d.v.s. Befalingen. </note>
                     <note anchored="true" xml:id="idm140124513680928">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513680528">8</hi> overtale.</note>
                     <pb n="59" facs="adl/leonora/leon1059" xml:id="idm140124513679872"/> den Vogn gik jeg ikke. førend <hi rend="italics" xml:id="idm140124513679024">Uldrih</hi> kom ud til mig. Da kom Borgemester endnu
							engang igen og sagde, at ded til den Ende var skeed, at <hi rend="italics" xml:id="idm140124513678208">Uldrich Christian</hi> mig udi Enrom Kongl. Befaling
							vilde lade vide og den ikke saa offentlig for alle Folk fremføre. Jeg
							svarte, at jeg mig indbildte, den Kongl. Befaling ikke til den Ende var
							udgiven, at den udi Dylsmaal skulde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513677040">excecuteres</hi>
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513676480">1</hi>, mens at den enhver skulde være vitterlig; saa var
							ded mig alt lige, om den stakket eller lang blev aabenbar; jeg skyde
							intet, hvem den hørte.</p>
                  <p xml:id="idm140124513675392">Derpaa kom han <hi rend="italics" xml:id="idm140124513675104">Uldrich</hi> gaaendes, og jeg trin ud
							af min <hi rend="italics" xml:id="idm140124513674352">Carosse</hi>. Først untskyldte han sig, at han
							ikke gerne sig den <hi rend="italics" xml:id="idm140124513673520">Commission</hi> havde paataget,
							mens han at være en Tjenere; sagde, at ded Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513672672">Mayt</hi>. underlig forrekom, at jeg havde taget den Dristighed at
							komme udi Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513671888">Mayt.s</hi> Lande, der jeg dog
							himligen var dragen derud og taget fremmet <hi rend="italics" xml:id="idm140124513671120">Protection</hi>, dermed untslaget mig fra den Pligt, jeg Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513670368">Mayt</hi>. skyllig var, og udimidlertid med egen
							Haand <hi rend="italics" xml:id="idm140124513669616">diffameret</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513668928">2</hi> Kongen og hans Regering; hvorfor Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513668256">Mayt</hi>. vilde have mig advaret, at jeg hans Lande
							og Riger skulde untvige, med mindre jeg mig selver vilde tilskrive, hvad
							mig derudover kunde vederfares. Jeg spurte hannem, om han den Ordre
							havde skriftlig (*skriftlig havde*). Dertil sagde han ja, og mig den
							ikke aleneste selver lod læse, mens mig endog <hi rend="italics" xml:id="idm140124513666896">Copie</hi> med egen Haand skreven og underskreven meddelte. Jeg sagde:
							At jeg mig den Dristighed havde paa taget i Danmark at komme, havde min
							gode Samvittighed foraarsaget, thi jeg vidste mig intet undt at paa
								staa<hi rend="sup" xml:id="idm140124513665968">3</hi>. Til den kongl. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513665312">Ordre</hi> var vel<hi rend="sup" xml:id="idm140124513664592">4</hi> at svare, mens jeg vidste, at
							ded var til forgeves; var saa intet vidre derudi at gøre end med al <hi rend="italics" xml:id="idm140124513663744">Submission</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513663056">5</hi> Hans Kongl. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513662400">Mayt.s</hi>
							Befaling at <hi rend="italics" xml:id="idm140124513661680">parere</hi>, derhos beklage min Ulykke,
							at vorres Finder<hi rend="sup" xml:id="idm140124513660928">6</hi> endnu vare saa mægtige, at de
							saadan <hi rend="italics" xml:id="idm140124513660192">Ordre</hi> kunde tilveje bringe. Han
							untskyldte sig atter igen, at han den <hi rend="italics" xml:id="idm140124513659408">Commission</hi>
							ikke gerne sig havde paataget. Jeg mente, at ded ikke havde heller
							værret <note anchored="true" xml:id="idm140124513658528">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513658128">1</hi> meddeles. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513657344">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513656944">2</hi> forhaanet, bagvasket. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513656160">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513655760">3</hi> at jeg intet ondt havde gjort. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513654960">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513654560">4</hi> let. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513653776">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513653376">5</hi> Underkastelse, Ydmyghed. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513652576">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513652176">6</hi> Fjender.</note>
							              <pb n="60" facs="adl/leonora/leon1060" xml:id="idm140124513651392"/> hannem meget imod; for jeg errinderede
							mig, at nogen Tvistighed vorres Huse havde værret imellem. Derpaa sagde
							han, at han vel havde dertil Aarsage; brugte mange utilbørlige Trues-Ord
							imod min Herre, som ej tilstede var, hans sædvanlige <hi rend="italics" xml:id="idm140124513650080">Rodomontader</hi> efter<hi rend="sup" xml:id="idm140124513649360">1</hi>. Jeg svarte, at ded
							var haarde Ord; ded skulde vel skikke sig, der var to om Købet: ded var
							og ikke ded, som kom denne Sag ved; hvilket han og gav Magt. Derefter
							sagde han, at han endnu havde en <hi rend="italics" xml:id="idm140124513648288">Ordre</hi>, om jeg
							begerte at se den. Jeg spurte, om han mig noget vidre havde at sige. Han
							svarte nej. "Saa haver jeg ej heller (*svarte jeg*) vidre <hi rend="italics" xml:id="idm140124513647424">Ordre</hi> at spørge". Derpaa rosede han
							nogle Gange med mange Ord, at jeg mig saa godvilligen udi Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513646512">Mayt.s</hi> naadigste Villie skikkede. Jeg vidste, at
							ded var min Skyllighed; spurte, om mig var forløvet<hi rend="sup" xml:id="idm140124513645600">2</hi>
							udi Korsør den Nat at forblive, eller om jeg strax samme Aften mig
							skulde tilbage begive. Han svarede, at jeg vilde lade mig befalde at
							drage til Nyborrig nu strax; han vilde følge mig til Hadersleben. Jeg
							syntes ej at have saadan Føllesvend behov; jeg vidste nu Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513644352">Mayt.s</hi> Befaling: der skulde jeg mig udi al
							Underdanighed efter rette og vel finde Vejen udad igen. Han sagde ded at
							være Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513643376">Mayt.s</hi> Befaling; og havde han tænkt at
							finde mig udi Jylland og sat sin Rejse med Jagten derhen; mente ikke, at
							jeg skulde have agtet mig til Sælland; han skulde følge mig til
							Hadersleben, og der havde Hr. Key von Alfeldt vidre <hi rend="italics" xml:id="idm140124513642176">Ordre</hi>. Jeg svarte, han vidste, hvad han havde at gøre, og jeg
							holdt mig ded for en Ære, at jeg havde saadan <hi rend="italics" xml:id="idm140124513641248">Cavaillier</hi> til Følge og Selskab; bød hannem min <hi rend="italics" xml:id="idm140124513640464">Carosse</hi>, hvilken han dog ikke vilde sætte sig
							udi; saa jeg kørte neder igen til Broen, og han gik; satte mig saa med
							hannem udi Jagten.</p>
                  <p xml:id="idm140124513639344">Der vi nogle Timer havde værret paa Vanded, begyndte han at tale med mig
							om vorres Sager, sagde, at Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513638848">Mayt</hi>. endnu ikke
							vidste, hvorledes den Sag hængte sammen. Jeg beklagede, at Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513637968">Mayt</hi>. ded ikke heller vilde vide; thi dersom
							Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513637216">Mayt</hi>. dertil var begerig, da havde han
							Midlerne udi Hænderne, <note anchored="true" xml:id="idm140124513636384">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513635984">1</hi> paa hans sædvanlige Skrydermanér. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513635136">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513634736">2</hi> tilladt.</note>
							              <pb n="61" facs="adl/leonora/leon1061" xml:id="idm140124513633952"/> hvorved han Sandheden kunde faa at vide.
							Han sagde ded samme nogle Gange og bedyrede ded med mange Eder. Da
							svarte jeg, at dersom min Herre og jeg ikke havde haft ded Haab, at Hans
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513632960">Mayt</hi>. ikke retsindeligen var udi den Sag <hi rend="italics" xml:id="idm140124513632224">informeret</hi>, og at Hans K. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513631504">M</hi>. ikke videndes os forurettede, da havde jeg mig aldrig den
							mødsomlige Rejse paa taget, mens jeg havde formoded, at Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513630528">M</hi>. skulde havde værdes til min Herres
							underdanige Erklæring ved mig at høre, hvorudaf Hans M. min Herres
							Uskyllighed kunde have seet; thi dersom jeg ikke med Breve og <hi rend="italics" xml:id="idm140124513629488">Documenter</hi> mine Ord kunde bevise, da Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513628752">Mayt</hi>. mig tilbørligen kunde<hi rend="sup" xml:id="idm140124513628000">1</hi>
							have straffet, udi hvis Hænder jeg mig godvilligen havde givet.
							"Nu synnes ded vel, at ded haver værret ded, vorres Finder<hi rend="sup" xml:id="idm140124513627088">2</hi> haver frygtet, at Hans K. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513626416">M</hi>. skulde retsindeligen i den Sag blive <hi rend="italics" xml:id="idm140124513625712">informeret</hi>, hvorved derres Skalkhed<hi rend="sup" xml:id="idm140124513624976">3</hi> kunde
							komme for Dagen; derfor haver de denne Befaling bragt til Veje og dermed
							forhindret, at jeg Hans K. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513624208">M</hi>. ikke kom udi Tale;
							og kan jeg ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140124513623488">blamere</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513622800">4</hi> dennem derudi, thi naar Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513622128">M</hi>. engang udi den Sag faar den rette Sandhed at vide, saa erre de
							gammel nok<hi rend="sup" xml:id="idm140124513621376">5</hi>, derfor gør de vel at skyvle<hi rend="sup" xml:id="idm140124513620672">6</hi> ded, ded længste dennem mugligt er. Ded, som mig
							til denne Rejse haver beveget, er: at min Herre for Øjnen saae, at
							vorres Finder hans Uskyllighed undertrykte og forhindrede, at ingen
							ydmyge Skrivelser Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513619568">M</hi>. fra hannem kom til
							Hænde; ja ingen af hans egne Venner torde en underdanig <hi rend="italics" xml:id="idm140124513618720">Supplication</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513618032">7</hi> til Hans K. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513617376">M</hi>. frembringe.
							Han havde vel tænkt, at Tiden og de ilde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513616576">funderede</hi> Beskyllinger skulde noget have formilded Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513615824">Mt.s</hi> Hjerte, mens<hi rend="sup" xml:id="idm140124513615104">8</hi> han saae
							den forløbe, os paa begge Sider at blive gamle, og ded, som mere er,
							vorres Børn at tilvoxe, for hvis Skyld vi ikke saa længre kunde hen
							sidde; derfor haver han vilt søge ded yderste, om mugligt Hans K. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513613984">M</hi>. hans underdanig Erklæring ved mig vilde
							antage; thi eftersom hannem nu paa adskillige Steder gode <hi rend="italics" xml:id="idm140124513613088">Condictioner</hi> tilbydes, haver han sig til intet
							vilt <hi rend="italics" xml:id="idm140124513612336">resolvere</hi>, førend han sin egen Landes-Herre <note anchored="true" xml:id="idm140124513611552">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513611152">1</hi> d.v.s. da kunde H. M. osv. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513610352">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513609952">2</hi> Fjender. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513609168">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513608768">3</hi> Træskhed, Ondskab. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513607952">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513607552">4</hi> dadle. .</note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513606768">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513606368">5</hi> saa er Tiden gaaet (og Sagen har tabt sin
								Interesse). </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513605536">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513605136">6</hi> skjule. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513604352">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513603952">7</hi> Bønskrift. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513603152">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513602752">8</hi> men.</note>
							              <pb n="62" facs="adl/leonora/leon1062" xml:id="idm140124513601968"/> og Konge havde søgt og hans sidste
							Villie erfaret. Nu ded over Forhaabning er ilde lykkes<hi rend="sup" xml:id="idm140124513600992">1</hi>, formoder jeg, at han hos alle og enhver bliver untskyldt, at
							han nødes til en <hi rend="italics" xml:id="idm140124513600176">Resolution</hi> at tage, saa at med
							Sandhed min Herre ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140124513599424">Opignaterté</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513598720">2</hi> eller Opstytsighed<hi rend="sup" xml:id="idm140124513598064">3</hi> kan
							tilskrives; thi han haver udi al Underdanighed søgt Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513597280">Mayt.s</hi> Gunst og Naade." Jeg mente og,
							at ded maaske i Dag eller Morgen Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513596496">Mayt</hi>. saa
							snart skulde fortryde, at han ikke havde værdiget at høre mig, som mig,
							at jeg ikke var bleven hørt; thi ded, jeg havde at forrebringe, var jeg
							viss paa Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513595408">Mayt</hi>. skulde ej mishage.</p>
                  <p xml:id="idm140124513594560">Iblandt anden <hi rend="italics" xml:id="idm140124513594272">Discours</hi> sagde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513593552">Uldrich</hi>, at han nogle Gange havde hørt Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513592768">Mayt</hi>. rose min Herre og sige, at han var en meget forstandig
							Mand og havde stor <hi rend="italics" xml:id="idm140124513591984">Experients</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513591296">4</hi>, mens<hi rend="sup" xml:id="idm140124513590640">5</hi> aleneste den Sag - drog
							dermed Skulderen og sagde intet vidre. Hannem syntes og, at den største
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513589776">Faute</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513589088">6</hi> var, at min Herre sig af Landed havde begivet. Jeg
							mente, at derom ikke vel var at dømme af dennem, som vorres Aarsager
							ikke var bekendt, thi naar de dennem vidste, da maaske de sig over
							vorres Bortrejse ikke saa meget skulde forundre.</p>
                  <p xml:id="idm140124513587808">Vi kom endeligen ved Lys og Lygte til Nyborrig. Han leede mig udi i mit
							Losament og med en <hi rend="italics" xml:id="idm140124513587440">Compliment</hi> tog Afsked og sig
							udi sit Herberge <hi rend="italics" xml:id="idm140124513586688">retirerede</hi>. En halv Time
							derefter sendte han Bud til <hi rend="italics" xml:id="idm140124513585936">Secreteren</hi>
							Swartzkopff, at han vilde komme til hannem; der han kom, spurte <hi rend="italics" xml:id="idm140124513585152">Uldrich</hi> hannem, hvad for Herremænd<hi rend="sup" xml:id="idm140124513584384">7</hi> der havde værret hos Fru Moder, der jeg der var; Swartzkopff
							svarede, at han ganske ingen uden en Frue havde seet; da sagde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513583472">Uldrich</hi>: "Siger ded ikkun, thi man
							faar ded dog at vide." Derpaa sor<hi rend="sup" xml:id="idm140124513582704">8</hi> han
							højt, at der ingen havde værret, hvilket gav <hi rend="italics" xml:id="idm140124513581952">Uldrich</hi> en stor Forundring; sagde, at ded Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513581200">Mayt</hi>. var berettet, at sig en stor Del Herremænd der havde
							forsamlet og at jeg noget med dennem <hi rend="italics" xml:id="idm140124513580288">machinerede</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513579600">9</hi>, hvorpaa den <hi rend="italics" xml:id="idm140124513578944">Ordre</hi> var
							bleven given. Jeg sendte derpaa Swartzkopff til hannem og bad, at han
							med en <note anchored="true" xml:id="idm140124513578144">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513577744">1</hi> da det er gaaet værre, end man kunde vente. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513576880">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513576480">2</hi> Stivsind. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513575696">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513575296">3</hi> Opsætsighed. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513574496">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513574096">4</hi> Erfaring. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513573312">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513572912">5</hi> men. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513572128">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513571728">6</hi> Fejl. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513570944">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513570544">7</hi> Adelsmænd. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513569744">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513569344">8</hi> svor. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513568560">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513568160">9</hi> smedede Rænker.</note>
							              <pb n="63" facs="adl/leonora/leon1063" xml:id="idm140124513567360"/> Skrivelse Hans K. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513566560">M</hi>. vilde give min underdanig Mening og Rejses Aarsag tilkende. Jeg
							formodede, at naar Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513565792">M</hi>. kom udi Erfaring, at
							ded med de Herremænds Forsamling hos min Fru Moder var Digt og Usandt,
							at da Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513564880">Mayt</hi>. mig naadigst forundte <hi rend="italics" xml:id="idm140124513564144">Audientz</hi>. Jeg vilde dog efter Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513563408">Mayt.s</hi> Befaling mig af hans Lande og Riger
							begive og mig enten til Lybeck eller Hamborre saa længe opholde, indtil
							jeg Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513562432">Mayt.s</hi> Villie herom vidste. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513561712">Uldrich Christian</hi> svarte hannem, at han paa
							Jagten alt havde forstaaet min Mening, og hvad mit Ærinde var; han vilde
							Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513560768">Mayt</hi>. ded altsammens <hi rend="italics" xml:id="idm140124513560048">referere</hi>; tvivlte intet, at naar Hans Af. hørte min underdanig
							Begering, at jeg jo fik al den <hi rend="italics" xml:id="idm140124513559152">Satisfaction</hi>, jeg
							kunde begere. Bad mig, at jeg min Rejse vilde noget haste og gøre mit
							Bedste for at komme om Morgenen til Assens; og dersom jeg mig dertil
							ikke kunde bekveme, fik han en anden Herremand udi sit Sted at <hi rend="italics" xml:id="idm140124513557984">ordinere</hi>, thi han skulde hastig tilbage igen.
							Jeg lod hannem sige at ville gøre mit Yderste og Bedste; vidste dog vel,
							at ded udi den <hi rend="italics" xml:id="idm140124513556992">Saison</hi> med egen Heste var
							umuglig. Om Morgenen, som var den 26. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513556224">Novem</hi>.,
							varede ded noget længe, førend min <hi rend="italics" xml:id="idm140124513555424">Carosse</hi> kunde
							komme af Smakken, formedelst at Smakkemanden var efter <hi rend="italics" xml:id="idm140124513554656">Uldrichs</hi> Befaling sat den Nat udi Taarnet, fordi
							han sin store Flag havde opsat, der han mig overførte. Derfor sendte jeg
							til <hi rend="italics" xml:id="idm140124513553680">Uldrich</hi> og lod hannem vide, at ded ej var
							min Skyld, at min Rejse sig forhalede. Derpaa svarte han, at jeg skulde
							mig ikkun intet haste, mens tage min <hi rend="italics" xml:id="idm140124513552816">Comoditet1</hi>,
							jeg kom dog den Dag intet vidre end som til Odense.</p>
                  <p xml:id="idm140124513551920">En to Timer derefter kom han selv til mig, sagde, at hannem syntes ikke
							fornøden gjortes, han mig vidre fulte, efterdi jeg mig saa godvilligen
							skikkede udi Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513551296">Mayt.s</hi> naadigste Befaling,
							brugte dertil mange Ord udi i min Ros. Jeg agtede ded for min høje
							Skyllighed, og sagde, at han vidste, hvad han havde at gøre, og jeg
							vilde fremdeles med al <hi rend="italics" xml:id="idm140124513550192">Respect</hi> Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513549472">Mayt.s</hi> Befaling efterkomme; bad, at han sit gode
							Løfte vilde efterkomme og Hans AI. min velmente <hi rend="italics" xml:id="idm140124513548576">Intention</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513547888">2</hi> forstændige; hvilket han <note anchored="true" xml:id="idm140124513547200">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513546800">1</hi> men vil gøre mig det bekvemt. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513545968">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513545568">2</hi> Hensigt.</note>
							              <pb n="64" facs="adl/leonora/leon1064" xml:id="idm140124513544784"/> med Eder lovede saa <hi rend="italics" xml:id="idm140124513543984">fideliter</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513543296">1</hi> at ville gøre, som ded hannem selver var
								angelegen<hi rend="sup" xml:id="idm140124513542528">2</hi>, og mig saa Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513541872">Mayt.s</hi> Svar lade vide; han tvivlte ingenlunde paa, at jeg jo
							fik god <hi rend="italics" xml:id="idm140124513541104">Contentement</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513540416">3</hi>. Jeg spurte, hvor hannem bedst syntes, at jeg mig
							saa længe kunde opholde; han mente til <hi rend="italics" xml:id="idm140124513539584">Apenrade</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513538896">4</hi>, som er Fyrstens; ded <hi rend="italics" xml:id="idm140124513538240">resolverede</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513537552">5</hi> jeg mig til, og lovede han med forderligste<hi rend="sup" xml:id="idm140124513536864">6</hi> mig der Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513536208">Mt.s</hi> Villie
							at lade vide. Om den ny Digt anlangende de Herremænds Forsamling talte
							jeg og lided; sagde, at de os meget taabelig ansaae, at dersom vi havde
							haft nogen ond <hi rend="italics" xml:id="idm140124513535120">Intention</hi>, at vi da os saaledes
							skulde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513534384">gouvernere</hi>, som var saa plump<hi rend="sup" xml:id="idm140124513533664">7</hi>; mens jeg undrede mig intet paa Snakken i sig
							selv, thi ligesom vorres Finder med Løgn derres Dont havde begyndt, saa
							saae jeg og, de dermed vidre <hi rend="italics" xml:id="idm140124513532704">continuerede</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513532016">8</hi> og søgte mig at <hi rend="italics" xml:id="idm140124513531344">meintenere</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513530656">9</hi>; mente, at min Herres <hi rend="italics" xml:id="idm140124513530000">Actioner</hi> intet udviste, at han havde havde nogen und <hi rend="italics" xml:id="idm140124513529248">Intention</hi>, thi dersom Peter Juli vilde sige sin
							Sandhed (som dog ikke var hans Manér), da vidste han vel, hvad min Herre
							udi Sverrig var tilbøden, som han dog ej vilde <hi rend="italics" xml:id="idm140124513528192">acceptere</hi>; sagde vidre, at dersom nogen fandtes, som min Herre
							kunde tillægges med Rette, da var jeg den, som vilde dertil svare;
							formente, at ded ikke kunde komme Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513527136">Mayt</hi>. til
							nogen <hi rend="italics" xml:id="idm140124513526416">Prejudix</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513525728">10</hi>, at han mig hørte; Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513525040">M</hi>. kunde dog gøre, hvis<hi rend="sup" xml:id="idm140124513524320">11</hi> hannem godt og
							billigt syntes, og dersom min Person var Hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513523616">M</hi>.
							imod, da at maatte mig tilstedes at være saa nær, at jeg ved andre Hans
							Af. min Herres Uskyllighed kunde give tilkende. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513522672">Uldrich</hi> gav tilkende, at hannem syntes, min Begering at være
								<hi rend="italics" xml:id="idm140124513521840">raisonable</hi>, formoded derfor, at jeg den
							erlangede; mente alenes te, om jeg Cantzelern og Jockum Gestrup et Ord
							vilde tilskrive, ded meget i Sagen skulde hjælpe; "thi Kongen
							at tilskrive (sagde han) er ikke bevendt<hi rend="sup" xml:id="idm140124513520688">12</hi>, fordi
							han annammede vel ingen Breve fra Hinder, thi han vilde ikke annamme
							Grevens Breve, ded ved jeg." Derpaa svarte jeg:
							"Ded var at gaa hos Fanden til Bichte<hi rend="sup" xml:id="idm140124513519872">13</hi>;
							ded var at skrive mine <note anchored="true" xml:id="idm140124513519200">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513518800">1</hi> tro. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513518016">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513517616">2</hi> som om det gjaldt ham selv. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513516816">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513516416">3</hi> tilfredsstillende Resultat. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513515616">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513515216">4</hi> Aabenraa. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513514432">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513514032">5</hi> besluttede. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513513248">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513512848">6</hi> saa saart som muligt. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513512064">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513511664">7</hi> bære os saa ubehændigt ad. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513510832">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513510432">8</hi> fremturede. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513509648">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513509248">9</hi> at opretholde deres Stilling (som Anklagere). </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513508432">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513508032">10</hi> d.v.s. Kongen vilde ikke dermed være bunden. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513507168">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513506768">11</hi> hvad. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513505984">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513505584">12</hi> til ingen Nytte. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513504800">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513504400">13</hi> Skrifte.</note>
							              <pb n="65" facs="adl/leonora/leon1065" xml:id="idm140124513503616"/> Finder til og søge Hiælp hos
							dennem". "Ded haver jeg og tænkt,"
							svarte han. Derpaa gjorde jeg hannem <hi rend="italics" xml:id="idm140124513502592">Complimenter</hi> og sagde mig fuldkommen paa hans <hi rend="italics" xml:id="idm140124513501856">Solicitation</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513501168">1</hi> at forlade, med den Vidtløftighed, som den <hi rend="italics" xml:id="idm140124513500432">Matière</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513499744">2</hi> behøvede.</p>
                  <p xml:id="idm140124513498960">Dermed tog jeg Afsked af hannem, og han bad, jeg mig ingensteds i Jylland
							vilde opholde, mens tage min Vej lige paa Hadersleben, hvorhelst Key von
							Alfelt om min Komme var <hi rend="italics" xml:id="idm140124513498496">adverteret</hi>. Ded lovede
							jeg, og drog saa min Vej, blev von weiten<hi rend="sup" xml:id="idm140124513497728">3</hi>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140124513497104">convoyeret</hi> af en af <hi rend="italics" xml:id="idm140124513496384">Uldrichs</hi> Tjenere indtil Assens. Hadersleben kørte jeg uden om, og
							kom den 30. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513495520">Novem</hi>. til Apenrade, hvorhelst jeg
							udi 10 Dage ventede efter Svar fra <hi rend="italics" xml:id="idm140124513494736">Uldrich</hi> efter
							hans Løfte, mens bekom ingen; begav mig saa derfra, og skikkede mig, saa
							meget som mugligt var, efter Kongens Befaling; vilde ikke komme udi de
							store Byer, mens drog Flensborg forbi. Der jeg kom *den 10. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513493568">Dec.*</hi> udi et Krog<hi rend="sup" xml:id="idm140124513492848">4</hi> en halv
							Mil fra Flensborg, heder - - - som jeg
							agtede lided att bede, kom Ambtmandens Tjenere ridendes fra Flensborg og
							lukte en Slagbom der sammesteds, som han formente mig skulde forhindre
							min Vej at rejse, gik derpaa ind i Huset og sagde til Swartzkopff, at
							Ambtmanden lod mig bede, jeg en Time eller noget der vilde forblive, han
							havde noget med mig at tale. Jeg forstod vel, hvad ded var for en
								Been<hi rend="sup" xml:id="idm140124513491760">5</hi>, jeg tænkte, at eftersom Slagbommen var
							lukt, fik jeg vel at bie, sagde, at jeg vilde hannem der vente. Bemeldte
							Karl samlede med en Hast 5 andre Karle til sig i Kroet, red og til næste
							Landsby, som jeg skulde forbi, og befalte Bynderne at samle sig og være
							udi Beredskab. Efter at jeg længe havde tænkt paa den underlige <hi rend="italics" xml:id="idm140124513490512">Procedure</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513489824">6</hi>, syntes mig ikke raadeligt vidre Gewalt at
							afvente, om ellers Midler var den at untgaa, gik ud og saae mig omkring,
							havde adskillige Anslag, mens der jeg blev var, at jeg Slagbommen kunde
							(formedelst ded var frøssen) køre forbi, tog jeg den <hi rend="italics" xml:id="idm140124513488656">Resolution</hi> ded at gøre og mig at værge for dennem, mig ded
							vilde forhindre. Mens udi ded samme jeg <note anchored="true" xml:id="idm140124513487760">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513487360">1</hi> hans (loyale) Fremlæggelse af Sagen. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513486512">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513486112">2</hi> Sag. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513485328">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513484928">3</hi> paa Afstand. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513484144">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513483744">4</hi> en Kro. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513482960">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513482560">5</hi> Beden, Anmodning. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513481776">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513481376">6</hi> Adfærd.</note>
							              <pb n="66" facs="adl/leonora/leon1066" xml:id="idm140124513480592"/> derom til mine Betjente talte, kom
							Ambtskriveren fra Flensborg kørendes, med to lange Bysser<hi rend="sup" xml:id="idm140124513479600">1</hi> i sin Vogn; lod sig hos mig ommelde, og der han kom ind, <hi rend="italics" xml:id="idm140124513478896">complimenterede</hi> han mig vidtløfteligen fra
							Ambtmanden, hvilken lod af mig begere, at jeg vilde gøre hannem den
							Villighed enten at blive der udi Kroet om Natten eller og tage et
							Natteleje udi Flensborg, thi han kunde ikke komme saa snart, eftersom
							han Grev Rantzau noget lided havde fult paa Vejen, som drog til Danmark,
							og han havde højt magtpaaliggende Sager at tale med mig. Jeg betalte <hi rend="italics" xml:id="idm140124513477568">Complimenterne</hi> med den samme Mynt; sagde vidre,
							at ded ikke var min Lejlighed der længre at forblive; jeg havde efter
							ded første Budskab, han sendte til mig, forventet hannem over to Timer;
							jeg hastede noget med min Rejse og agtede mig næst Guds Hjælp den Aften
							til Slesvig, hvorfor mig Dagen gjordes behov; formodede, at Ambtmanden
							ded ikke ilde optog, at jeg hans Begering for denne Gang ikke kunde
							vidre efterkomme. Han bad alt immerfort om ded samme. Jeg lod imidlertid
							spænde for, og eftersom han altid brugte ded Ord, "dass es
							wichtige Sachen wehren, die der H. Ambtman mit mir zu rehden
								hätte"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513476112">2</hi>, svarte jeg: "So
							mussen dann die wichtige Sachen dem H. Ambtman angelegen sein, und nicht
							meine Persohn; denn ich habe nichts mit dem <hi rend="italics" xml:id="idm140124513475328">Cavallier</hi> zu <hi rend="italics" xml:id="idm140124513474608">negociren</hi>; wann dem also, wil
							ich Ihn die <hi rend="italics" xml:id="idm140124513473856">Courtoissie</hi> erzeigen und warten
							seiner in Slesvig *einen gantzen Tag*, wenn er mir diese Natt durch
							einen Diener es wil wissen lassen."<hi rend="sup" xml:id="idm140124513473008">3</hi>. Han
							lod forstaa, at Slesvig var for vidt abgelegen<hi rend="sup" xml:id="idm140124513472304">4</hi>, og
							mig syntes, at Flensborg var af min Vej, og jeg kunde mig ikke længre
							lade opholde. Han bad alt ded højeste han kunde, og der min Tjener kom
							og sagde, at der var forspændt, bad han for Guds Skyld, at der maatte
							fraspændes. Jeg sagde: "Dar wird nichts aus"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513471072">5</hi>. "Nu," sagde han,
							"so werden I. G. dann bleiben <note anchored="true" xml:id="idm140124513470368">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513469968">1</hi> Bøsser. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513469184">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513468784">2</hi> at det var vigtige Sager, som Hr. Amtmanden
								havde at tale med mig om. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513467936">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513467536">3</hi> Saa maa da de vigtige Sager være Hr. Amtmanden
								magtpaaliggende, og ikke min Person; for jeg har ikke noget at
								forhandle med den Herre om; hvis det forholder sig saadan, vil jeg
								vise ham den Høflighed at vente paa ham i Slesvig en hel Dag, hvis
								han i Løbet af denne Nat vil lade mig det. vide ved en Tjener. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513466112">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513465712">4</hi> for langt borte. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513464928">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513464528">5</hi> Det biiver der ikke noget af.</note>
							              <pb n="67" facs="adl/leonora/leon1067" xml:id="idm140124513463728"/> müssen"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513462928">1</hi>.
							"Bleiben müssen (sagde jeg), das ist ein wenig zu viel
							geredt. Aus was A<hi rend="italics" xml:id="idm140124513462112">uthoritet</hi> sagt er
								das?"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513461392">2</hi> Han svarte, at han var en
							Tjenere <hi rend="italics" xml:id="idm140124513460704">etc</hi>., lagde ded atter paa Been<hi rend="sup" xml:id="idm140124513460000">3</hi> igen. Der jeg satte mig udi Vognen, brugte han tit
							ded Ord: "Sie werden bleiben müssen"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513459168">4</hi>. Jeg spurte hannem atter, hvor han kom til at bruge den
							Myndighed. Dermed, sagde han, dass ihn wehre anbefohlen wurden mir nicht
							ziehen zu lassen.<hi rend="sup" xml:id="idm140124513458368">5</hi> Jeg spurte, om han den Befaling
							havde skriftlig. Han sagde nej. "Ja (sagde jeg), ich <hi rend="italics" xml:id="idm140124513457632">parire</hi> nicht ewer mundtlich <hi rend="italics" xml:id="idm140124513456912">Ordre"</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513456224">6</hi>. Der drog han Skulderen ned, sagde, han lukte ikke
							Slagbommen op, thi ded var hannem forbøden. Jeg sagde at ville køre
							omkring den. Ded mente han uden Fare ikke kunde ske. Jeg vilde vove ded
							derpaa, og som jeg lod, at jeg vilde paa den onde Vej og stige saa længe
							ud af <hi rend="italics" xml:id="idm140124513454976">Carossen</hi>, bad han mig sidde, og sagde:
							"So wil ich dann aufsliessen"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513454208">7</hi>. Jeg sagde: "So thue Er's dann"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513453536">8</hi>. Dermed sukkede han dybt og sagde: "Ich
							dörf nicht, ich muss <hi rend="italics" xml:id="idm140124513452752">Comando pariren"</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513452064">9</hi>. "So thue Er's dann
								nicht"<hi rend="sup" xml:id="idm140124513451392">10</hi>, svarte jeg. Derpaa sagde
							jeg hannem, at han selver vel fornuftig kunde eftertænke, at med min
							gode Villie lod jeg mig ikke holde, og for Gewalt vilde jeg mig værge
							ded længste jeg kunde. Der blev han noget sømodig<hi rend="sup" xml:id="idm140124513450272">11</hi>
							ved, og hans Hænder rystede, som han holdt paa Udhænget<hi rend="sup" xml:id="idm140124513449504">12</hi>. Han havde vel intet haft at frygte for, thi al mit Gewer udi
							min hele <hi rend="italics" xml:id="idm140124513448784">Suite</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513448096">13</hi> var et Par <hi rend="italics" xml:id="idm140124513447440">Pistoler</hi>. Han
							havde da gjort sit Bedste at holde mig oppe<hi rend="sup" xml:id="idm140124513446672">14</hi>; den
							Tid ded ikke længre kunde hjælpe hannem, gjorde han sig <hi rend="italics" xml:id="idm140124513445888">officieux</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513445200">15</hi> og vilde vise mig en god Vej, som var dennem lige
							udi Næsen<hi rend="sup" xml:id="idm140124513444416">16</hi>, hvilke han ventede til sin <hi rend="italics" xml:id="idm140124513443744">Succours</hi>
							              <hi rend="sup" xml:id="idm140124513443056">17</hi>. Mens<hi rend="sup" xml:id="idm140124513442400">18</hi> jeg takkede hannem og
							lod staa over Graven, kom saa Slagbommen forbi, som var høj Tid; thi der
							jeg var kommen et lided Stykke paa Vejen, kom Banken neder ad<hi rend="sup" xml:id="idm140124513441408">19</hi> fra Flensborg to Vogne, enhver med tvende Karle
							og 4 lange Bysser; <note anchored="true" xml:id="idm140124513440688">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513440288">1</hi> Saa maa Eders Naade blive. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513439488">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513439088">2</hi> Blive? Det er lidt for meget forlangt. Med
								hvilken Autoritet siger han det? </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513438240">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513437840">3</hi> Beden, Anmodning. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513437056">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513436656">4</hi> De maa blive. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513435872">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513435472">5</hi> at det var blevet ham befalet ikke at lade mig
								drage bort. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513434640">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513434240">6</hi> jeg parerer ikke eders mundtlige Ordre. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513433424">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513433024">7</hi> Saa vil jeg da lukke op. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513432224">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513431824">8</hi> saa gør Han da det. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513431008">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513430608">9</hi> Jeg tør ikke, jeg maa parere Ordre. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513429760">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513429360">10</hi> Saa gør Han det da ikke. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513428544">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513428144">11</hi> nedtrykt. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513427360">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513426960">I2</hi> Enden af Vognsædet. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513426144">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513425744">13</hi> Følge. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513424960">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513424560">14</hi> opholde mig. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513423776">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513423376">15</hi> forekommende. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513422592">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513422192">16</hi> som førte lige i Retning af dem. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513421360">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513420960">17</hi> Assistance. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513420176">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513419776">18</hi> men. </note>
							              <note anchored="true" xml:id="idm140124513418992">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm140124513418592">19</hi> ned ad bakken.</note>
							              <pb n="68" facs="adl/leonora/leon1068" xml:id="idm140124513417808"/> de holdt lided ved Kroet og talte med
							Ambtskriveren. Den Tid vandt jeg, og der jeg kom Landsbyen forbi, som
							før om er meldt, løb Bynderne og samlede sig; Præsten endog løb med,
								mens<hi rend="sup" xml:id="idm140124513416608">1</hi> ded syntes, at de mig ikke saa snart
							ventede, og jeg gav dennem ikke heller Tid derres Befaling udi Værk at
							sætte, thi jeg forfulte min Vej. Der jeg var Landsbyen forbi, kom de
							tvende Vogne med de 4 Karle og lange Bysser efter mig i fuld <hi rend="italics" xml:id="idm140124513415440">Galop</hi>. Jeg lod og køre paa og vilde intet bie
							derres Komme. Saa rendte vi om Kap en halvanden Mil indtil Fyrstens
							Gebiet, og der vi var en halv Fjerring-Vejs nær ved Skellet, da havde de
								mærkeligen<hi rend="sup" xml:id="idm140124513414304">2</hi> vunden, mens Lykken var saaledes, at
							jeg naaede Fyrsten af Holsteins Gebiet, førend de naaede mig. Dermed
							blev de holdendes og fulte mig ikke vidre, saa <hi rend="italics" xml:id="idm140124513413328">Intentionen</hi> kunde sees, og vidre blev intet udrettet. Om
							Aftenen kom jeg til Slesvig og den 15.<hi rend="italics" xml:id="idm140124513412528">Dec</hi>. igen
							udi god Behold til Bart Slot, hvorfor Gud være evindelig æret, som mig
							saa underligen og naadeligen fra mine Finders Tyranni og Vold bevarede.
							Han hjælpe fremdeles for sit Navns Ære Skyld. <hi rend="italics" xml:id="idm140124513411408">Amen</hi>.</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140124513410592">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513410192">1</hi> men. </note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140124513409408">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140124513409008">2</hi> kendeligt.</note>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>