<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anhang til chr. v's første ledings-tog [1677]</title>
            <author>Kingo, Thomas</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140015369092032">
                     <name xml:id="idm140015369091776">
                        <surname xml:id="idm140015369091648">Kingo</surname>,
      <forename xml:id="idm140015369091200">Thomas</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140015369090912">Samlede skrifter 2</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140015369090624">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140015369090192">Munksgaard</publisher>
                  <date xml:id="idm140015369089856">1939-74.</date>
                  <biblScope>45-98</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid59503" decls="#biblid59503">
            <front xml:id="idm140015368373696">
               <pb n="42" facs="adl/kingo/kingo2/king2042" xml:id="idm140015368373440"/>
               <pb n="43" facs="adl/kingo/kingo2/king2043" xml:id="idm140015368372672"/>
               <pb n="44" facs="adl/kingo/kingo2/king2044" xml:id="idm140015368371904"/>
            </front>
            <pb n="45" facs="adl/kingo/kingo2/king2045" xml:id="idm140015368370960"/>
            <body xml:id="idm140015368370192">
               <div xml:id="idm140015368369936">
                  <lg xml:id="idm140015368369680">
                     <l xml:id="idm140015368369424">Naunkundig Guthiland, bekiendte Søe-Fyrstinde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368368928">Du Danske-planted Øe, Du gamle CimberMinde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368368432">Du fordum Verdens Trods, Vor Konge-Vaabens Ziir,</l>
                     <l xml:id="idm140015368367984">Naturlig Ædelsteen udi hans Arve Spiir!</l>
                     <l xml:id="idm140015368367504">Hav tusind Tak for sidst! Eya! hvad er det længe</l>
                     <l xml:id="idm140015368367008">Fra sidst vi taldis ved i dine fede Enge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368366560">Du tøsser femten Aar har fundet Vinter-Kuld,</l>
                     <l xml:id="idm140015368366064">Og ey udfrøsset dog din gamle Herris Huld!</l>
                     <l xml:id="idm140015368365584">Hin hule Øster-Søe vel haver paa dig skummed,</l>
                     <l xml:id="idm140015368365088">Og Nordens Buldre-blæst i dine Skowe trummed.</l>
                     <l xml:id="idm140015368364592">Saa mangen Hagle-Sky har dandset paa dit Land,</l>
                     <l xml:id="idm140015368364144">Dog stak alt Danmarks Sool saa mildt i dine Vand.</l>
                     <l xml:id="idm140015368363696">Hvor nødig togst du an det fremmed Herskabs Byrde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368363200">Hvor nødig qvited du din Danske Slegt og Hyrde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368362704">Dend Tiid vi skiltis ad, din Tand i Læben beed,</l>
                     <l xml:id="idm140015368362208">Og slutted dit Far-Vel i Graad og Lydighed!</l>
                     <l xml:id="idm140015368361760">Velkommen nu igien! kom, kom, vi vil os sette</l>
                     <l xml:id="idm140015368361312">Paa hin saa grønne Høy, hvor Fyr-træ Spiire-rette</l>
                     <l xml:id="idm140015368360800">Mod Skyen stikker op, I mens vi talis ved</l>
                     <l xml:id="idm140015368360352">Hvor er det ganget Dig i baade Kriig og Fred.</l>
                     <l xml:id="idm140015368359904">Jeg, med Forlov, vil dig fra Heden-hu forklare</l>
                     <l xml:id="idm140015368359456">De Guthers Udspring og dend deylig Seyer-Skare ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368359008">Som kom af deris Liiv, og hvordan Guthi-Land</l>
                     <l xml:id="idm140015368358560">Blev først med Folk besat til denne Stund og Stand.</l>
                     <l xml:id="idm140015368358048">Rør, Himmel, midler Tiid min Skialder-Pen og Hierne,</l>
                     <l xml:id="idm140015368357536">Stryg du mit Søe-Kompas, viis mig den Norde-Stierne,</l>
                     <l xml:id="idm140015368357024">Naar jeg skal følge dem i vilde Fare-Vand,</l>
                     <l xml:id="idm140015368356544">Viis mig din Sool, naar jeg skal følge dem paa Land!</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368355904">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015368355264">Tekstgrundlag: Originaltrykket. 21 </hi>er det] <hi rend="italics" xml:id="idm140015368354528">Fejl for </hi>det er?</note>
                  <pb n="46" facs="adl/kingo/kingo2/king2046" xml:id="idm140015368353680"/>
                  <lg xml:id="idm140015368352864">
                     <l xml:id="idm140015368352608">Først seer jeg for mig staa GVds store Forsyns Øye,</l>
                     <l xml:id="idm140015368352096">Naar jeg dend Noahs Ark betragter ræt og nøye,</l>
                     <l xml:id="idm140015368351600">Som var et Tegn og Tru til første Verdens Død,</l>
                     <l xml:id="idm140015368351104">Hvor i til Ljvet dog den anden Verden flød!</l>
                     <l xml:id="idm140015368350608">Det Otte-Siæled Huus, den Synd-flod-banked Snekke,</l>
                     <l xml:id="idm140015368350112">Det Mage-løse Skib i Mage-løse Bekke,</l>
                     <l xml:id="idm140015368349632">Det Diur- og Fugle-Huus, den Himmel-ladne Pram,</l>
                     <l xml:id="idm140015368349184">Som i Armenien først landed med sin Kram,</l>
                     <l xml:id="idm140015368348704">Af den gik Noe ud, der sig Syndfloden satte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368348256">At qvæge Lemmerne som mødig var og matte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368347776">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140015368347648">Sem, Cham </hi>og <hi rend="italics" xml:id="idm140015368346960">Japhet </hi>hans tre Sønner bag ham gik</l>
                     <l xml:id="idm140015368346064">Med Hustruer og alt, paa HErrens Ord og Nik.</l>
                     <l xml:id="idm140015368345616">Her paa da vrimled ud Diur, Orme, Fugle-lynde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368345168">Saa ordentlig og smukt, med saadan Hiertens Ynde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368344720">Her stood et Løwe-par hos Tiuren og hans Koo,</l>
                     <l xml:id="idm140015368344224">Som løed(*) flux, og fritt Muul-kyste Løwens Kloo!</l>
                     <l xml:id="idm140015368343712">Her stood en yssed Ulv med bidsken Ulve-inde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368343264">Der lood en Parder sig hos pletted Mage finde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368342816">Imellem, uden Frygt, en hoorned Væder staar,</l>
                     <l xml:id="idm140015368342320">Og gumrer spankendis ad sit Kruus-ulded Faar. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368341872">Her kommer Bingse(a) frem og dratter hos sin Bamse (é)</l>
                     <l xml:id="idm140015368341360">Hin Hiorte-beened Hest og Hoppe der hos tramse,</l>
                     <l xml:id="idm140015368340912">Det grumme Tiger-par staar tæmd og seer oppaa</l>
                     <l xml:id="idm140015368340416">Hvor deris Rov uskad tør jefhsids hos dem staa!</l>
                     <l xml:id="idm140015368339920">Der saae mand Haren hos en Ræv at gaa og humpe,</l>
                     <l xml:id="idm140015368339424">Hin gumpe-lette Raa hos Bukkens brikked Rumpe,</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015368338848">
(*) Koen sigis at lee, naar hun er nær ved at Kælve,
(a) Hun-Biørnen.     (6) Han-Biørnen.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368337712">
17 Ulve-inde] B Ulve-/nde A
</note>
                  <pb n="47" facs="adl/kingo/kingo2/king2047" xml:id="idm140015368336768"/>
                  <lg xml:id="idm140015368335952">
                     <l xml:id="idm140015368335696">Hin Greene-nakked Hiort kneys-halsed stood og saa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368335248">Hvor med sin Hind hand kand i Spring ad Skoven gaa!</l>
                     <l xml:id="idm140015368334800">Hin tanded Hugorm og den brodded Snog og Slange</l>
                     <l xml:id="idm140015368334352">Sig giennem Hoben snoor, betuttede og bange,</l>
                     <l xml:id="idm140015368333904">At nogen Mande-hæl skal dennem træde paa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368333424">Og deris Fader alt for snar en Skiænde faae.</l>
                     <l xml:id="idm140015368332928">I Luften saae mand da hvor Ørnen Fugle-Konning</l>
                     <l xml:id="idm140015368332432">Fløy op mood Himmel-Sky med sin værp-færdig Dronning,</l>
                     <l xml:id="idm140015368331920">Næst ham den ædle Falk med de guul-støvled Been</l>
                     <l xml:id="idm140015368331424">Udrakte ingen Kloo til Duens Mord og Meen.</l>
                     <l xml:id="idm140015368330976">I Jorden skrabte der den Krone-pryded Hane,</l>
                     <l xml:id="idm140015368330528">Trods Høgen torde da hans Høne fra ham rane,</l>
                     <l xml:id="idm140015368330032">Paafiiglen spiiled ud sin Speyle-fulde Svands,</l>
                     <l xml:id="idm140015368329584">Og Kragen der hos gav en slætter Bonde-Dands.</l>
                     <l xml:id="idm140015368329088">Paa Arken hører mand at Nattergal og Lerke</l>
                     <l xml:id="idm140015368328608">De siunge sit Far Vel med Stemmer sød" og sterke</l>
                     <l xml:id="idm140015368328112">Før de vil sætte Food i nogen Mark og Krat,</l>
                     <l xml:id="idm140015368327616">Men Uglen blev i Hul indtil den mørke Nat.</l>
                     <l xml:id="idm140015368327136">Alt, alt det Fugle-vildt, som jeg ey kand opregne,</l>
                     <l xml:id="idm140015368326688">Der nu opfylder Luft, Mark, Klipper, Skowe-Egne, ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368326240">Et Par af hver kom frem og Luften Vinge-sloo</l>
                     <l xml:id="idm140015368325792">Til at besette nu den anden Verdens Boo.</l>
                     <l xml:id="idm140015368325344">Af alle, alle Diur, fra snabled Elephanter,</l>
                     <l xml:id="idm140015368324896">Ur-Øxen, Elsdiur og hin springe-lette Panther,</l>
                     <l xml:id="idm140015368324400">Og til den ragged Soo, var Verden nys besat,</l>
                     <l xml:id="idm140015368323952">Saa der ey fattedis en Hund og Muse-kat.</l>
                     <l xml:id="idm140015368323504">Der Noe dette alt med agtsom Øye skuer,</l>
                     <l xml:id="idm140015368323024">Strax tendis i hans Sind de hellig Andagts Luer,</l>
                     <l xml:id="idm140015368322576">Hand giør et Offer strax, som HErren vel befaldt</l>
                     <l xml:id="idm140015368322080">Hvorfor hand signer ham og Jorden over alt.</l>
                     <pb n="48" facs="adl/kingo/kingo2/king2048" xml:id="idm140015368321632"/>
                     <l xml:id="idm140015368320864">Og at hand ikke skal om Guds bondløse Naade</l>
                     <l xml:id="idm140015368320368">Fortvile nogen Tiid, og tænke denne Vaade</l>
                     <l xml:id="idm140015368319888">Skal hvert Aar vorde ny(c) med Syndflods drybe Regn,</l>
                     <l xml:id="idm140015368319440">Da setter hand ham sin Regnbue til et Tegn.</l>
                     <l xml:id="idm140015368318992">Næst efter HErrens Frygt som hannem vel beskytted</l>
                     <l xml:id="idm140015368318496">Der hand i Vandene saa viid om Verden flytted,</l>
                     <l xml:id="idm140015368318048">Da tænkte hand igien sit Handverk tage fat</l>
                     <l xml:id="idm140015368317568">Det Ungdoms Lære ham end hafde efterlat.</l>
                     <l xml:id="idm140015368317088">Hand beder sine Børn i Arken ind at stige,</l>
                     <l xml:id="idm140015368316608">(Selv gid hand ey for Sorg i hende meere kige)</l>
                     <l xml:id="idm140015368316160">Hand siger dennem hvor vel skarp en Øxe laa</l>
                     <l xml:id="idm140015368315664">Den <hi rend="italics" xml:id="idm140015368315376">Tubal-Kains </hi>Haand selv lagde Staal oppaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368314512">Hand viser dennem hvor en tand-skarp Sav den hengde</l>
                     <l xml:id="idm140015368314064">Hvor Hakke, Spade laa udi en Krog henslengde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368313616">Hvor Hammer, Fiil og Boor og Bondkniv i et Baand</l>
                     <l xml:id="idm140015368313168">Var sammenknyt og lagt (maa skee) ved høyre Haand. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368312656">Indgaar de flux og det altsammen rigtig henter,</l>
                     <l xml:id="idm140015368312208">Den gamle Fader staar imidlertiid og venter</l>
                     <l xml:id="idm140015368311760">At hand et Redskab kand igien i Haanden faae,</l>
                     <l xml:id="idm140015368311312">Hvor ved at Tiden kand i Fliid og Syssel gaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368310864">Som hand en Morgen-stund i Marken gaar og vanker,</l>
                     <l xml:id="idm140015368310416">Fuld af atskillige den første Verdens Tanker,</l>
                     <l xml:id="idm140015368309920">Op kom hand paa en Høy, som dog var noget flak,</l>
                     <l xml:id="idm140015368309424">Hvor tusind Blomster sig igiennem Jorden stak.</l>
                     <l xml:id="idm140015368308976">Hand der med Spaden ned i Joord med Fooden trykker,</l>
                     <l xml:id="idm140015368308528">Som femten Blomster i en Klynge med oprykker,</l>
                     <l xml:id="idm140015368308080">Imellem Fingrene hand Jorden sagte gneed,</l>
                     <l xml:id="idm140015368307632">Og fandt saa at den var soort, mulded, klam og feed.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#e" anchored="true" xml:id="idm140015368307056">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015368306240">(c) Joseph, de antiqy. Judcdc. lib. i. cap. 4.</hi>
                  </note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368305392">23 Op kom] AB <hi rend="italics" xml:id="idm140015368304592">muligvis Fejl f or </hi>Opkom <hi rend="italics" xml:id="idm140015368303872">(jf. L. 17 og S. so. L.$&gt; 13,15)</hi>
                  </note>
                  <pb n="49" facs="adl/kingo/kingo2/king2049" xml:id="idm140015368303024"/>
                  <lg xml:id="idm140015368302256">
                     <l xml:id="idm140015368302000">Forneden seer hand hvor en liden Viinstok helder,</l>
                     <l xml:id="idm140015368301552">Opstøtted kun ud af de stoore Brende-Nelder,</l>
                     <l xml:id="idm140015368301056">Ald Joord var gandske fra den halve Rood bortskylt,</l>
                     <l xml:id="idm140015368300608">Den trevled halve Part med Saand var overhylt.</l>
                     <l xml:id="idm140015368300160">Hand skiær da med sin Kniiv i de knæ-agtig Ranker,</l>
                     <l xml:id="idm140015368299648">Og fingre-trykker dem at see hvad Saft der vanker,</l>
                     <l xml:id="idm140015368299200">Da pibled den her ud, og om hans Fingre flød,</l>
                     <l xml:id="idm140015368298704">Hvor af hans Hierte ey en ringe Glæde nød.</l>
                     <l xml:id="idm140015368298208">Hand leeder her og der, hand finder fleer og fleere,</l>
                     <l xml:id="idm140015368297760">Hand sanker dem i hob, sit Haab der med at meere,</l>
                     <l xml:id="idm140015368297312">Og paa forsagde Høy hand planter dem i rad,</l>
                     <l xml:id="idm140015368296816">Hans Ansigts Perle-Sveed tiit paa dem vedsked sad!</l>
                     <l xml:id="idm140015368296368">Hand tager vare i Tormaaned dem at snitte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368295920">Hand graver, hakker hvor hand kand Skarntyden hitte</l>
                     <l xml:id="idm140015368295472">Og andet slig Ukrud at skyde sig her frem,</l>
                     <l xml:id="idm140015368295024">Men i <hi rend="italics" xml:id="idm140015368294736">September </hi>kand hand hente Druer hiem. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368293872">Hand laver Persen til, hans Hustro og hans Sønner</l>
                     <l xml:id="idm140015368293376">De hielper alle til, og paa hans Arbeyd skiønner,</l>
                     <l xml:id="idm140015368292880">De træder flittig ud den Viin saa Sukker-sød</l>
                     <l xml:id="idm140015368292384">Som strømme-viis her ud af Perse-karret flød.</l>
                     <l xml:id="idm140015368291888">En Dag da som hand sad udi sin Løwe-hytte</l>
                     <l xml:id="idm140015368291408">Og Tancke-Sponer skar, som sielden er til nytte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368290960">Da falt ham ind at hand i Druens Sukker-Taar</l>
                     <l xml:id="idm140015368290512">Fordrukne vilde slæt hvert Sindsens Tanke-Saar;</l>
                     <l xml:id="idm140015368290016">Hand drak, og drak igien! hvor tiit jeg ey kand sige,</l>
                     <l xml:id="idm140015368289568">Til Hvingel-Dunste op udi hans Hierne stige,</l>
                     <l xml:id="idm140015368289120">Hans Hytte løber om, hand rauer her og der,</l>
                     <l xml:id="idm140015368288624">Hand famler, fianter og veed intet hvor hand er.</l>
                     <l xml:id="idm140015368288176">Hand finder i sin Bug den unge Viin at rumle,</l>
                     <l xml:id="idm140015368287728">Og Tarme-vrid som ham til Jorden monne tumle,</l>
                     <pb n="50" facs="adl/kingo/kingo2/king2050" xml:id="idm140015368287280"/>
                     <l xml:id="idm140015368286512">Indtil hand endelig i Snorke-søvn henfaldt</l>
                     <l xml:id="idm140015368286032">Og blusel-nøgen laa foruden nogen Palt!</l>
                     <l xml:id="idm140015368285552">Indkommer <hi rend="italics" xml:id="idm140015368285264">Cham </hi>og seer med en løfiagtig Mine</l>
                     <l xml:id="idm140015368284368">Sin nøgne Fader an, hand tager til at grine</l>
                     <l xml:id="idm140015368283872">Og fhissendis i hast til sine Brødre gaa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368283392">Hand -vincker, hujer og med Spot ham peger paa!</l>
                     <l xml:id="idm140015368282944">Seer! løber dog oc seer! vor Fader fuld er tylded!</l>
                     <l xml:id="idm140015368282448">Jeg selv, i mens jeg gad, hâr ham beleet og rylded!</l>
                     <l xml:id="idm140015368281936">Er hand vor Fader? Phy! den gamle Giek! hans Viin</l>
                     <l xml:id="idm140015368281488">Har giort ham ligere til Fader over Sviin!</l>
                     <l xml:id="idm140015368281040">Kom <hi rend="italics" xml:id="idm140015368280752">Japhet, </hi>siger <hi rend="italics" xml:id="idm140015368280032">Sem, </hi>lad os til Hytten træde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368279152">Det <hi rend="italics" xml:id="idm140015368278864">Cham </hi>hand haver leet, det vil vi andre græde!</l>
                     <l xml:id="idm140015368277952">Indgaar de baglænds, og med stoor Blufærdighed</l>
                     <l xml:id="idm140015368277456">Et Klæde til hans Skiul fra deris Rygge gleed! ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368276960">Opvaagner <hi rend="italics" xml:id="idm140015368276672">Noe </hi>der at Vinens Dampe rømde</l>
                     <l xml:id="idm140015368275792">Udaf hans Hierne-Kar, Gud kiender om hand drømde</l>
                     <l xml:id="idm140015368275296">Om dette mens hand sov, hvad heller og hand fik</l>
                     <l xml:id="idm140015368274848">Guds Aands sær Kundskab om hans Sønners Verk og Skik.</l>
                     <l xml:id="idm140015368274336">Hand sukker hemmelig! sit Feyl hand gierne kiender;</l>
                     <l xml:id="idm140015368273888">Hand seer mod Himlen op, hand vrier sine Hænder:</l>
                     <l xml:id="idm140015368273392">Graads Perle-Taare i hans Ansicts Furrer flød</l>
                     <l xml:id="idm140015368272896">Dog endeligen ud i denne Tale brød:</l>
                     <l xml:id="idm140015368272416">Høer <hi rend="italics" xml:id="idm140015368272128">Cham, </hi>Skamløse <hi rend="italics" xml:id="idm140015368271408">Chamz </hi>du giftig Slegte-drage,</l>
                     <l xml:id="idm140015368270560">Halstarrig, Selvgrood Knub, Spotsk-mined Trolde-Mage,</l>
                     <l xml:id="idm140015368270112">Stüvnakked, Næse-viis, du Tiger-ammed Barn,</l>
                     <l xml:id="idm140015368269616">Du Himlens Udskud, du ald Ukruds samle-Skarn,</l>
                     <l xml:id="idm140015368269168">Du Ære-skiendig Skalk, vee vorde hvert dit Øye,</l>
                     <l xml:id="idm140015368268672">Som uden Blusel til den Blusel torde bøye</l>
                     <l xml:id="idm140015368268192">Sin dristig Syyn, hvor i din egen Blusel laa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368267744">Og ingen Blusels Gnist udi dit Hierte faae!</l>
                     <pb n="51" facs="adl/kingo/kingo2/king2051" xml:id="idm140015368267296"/>
                     <l xml:id="idm140015368266528">Forbandet vorde du! din Søn, den Kiæle-degge</l>
                     <l xml:id="idm140015368266032">Den Canaan som staar imellem dine Legge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368265584">Forbandet vorde hand! Spot, Skiendsel, Trældom, Skam</l>
                     <l xml:id="idm140015368265072">Skal Sønnen arve fra sin onde Fader <hi rend="italics" xml:id="idm140015368264720">Chaml</hi>
                     </l>
                     <l xml:id="idm140015368263904">Men <hi rend="italics" xml:id="idm140015368263616">Sem, </hi>min hierte <hi rend="italics" xml:id="idm140015368262896">Sem&gt; </hi>din Gud i dig skal priisis ;</l>
                     <l xml:id="idm140015368262032">Af dig skal Salighed for alle Folk udviisis,</l>
                     <l xml:id="idm140015368261584">I dig skal spiire frem det Himmel-Riis og Rood,</l>
                     <l xml:id="idm140015368261136">Gud overklæd udi dit svage Kiød og Blood! ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368260640">Du <hi rend="italics" xml:id="idm140015368260336">Japhet, </hi>Gud skal dig i tusind Tal udbrede</l>
                     <l xml:id="idm140015368259472">I Vest og Norden skal din Afkom sig udsprede,</l>
                     <l xml:id="idm140015368259024">Du skalt omsider og faae Kierlighed at boo</l>
                     <l xml:id="idm140015368258576">I <hi rend="italics" xml:id="idm140015368258320">Sems </hi>Pauluner, og antage Christi Troo!</l>
                     <l xml:id="idm140015368257456">Af denne <hi rend="italics" xml:id="idm140015368257168">Japhet </hi>vi vor Stamme-rood udregner,</l>
                     <l xml:id="idm140015368256304">Og Himlens Naader i vor Føde-Bog optegner,</l>
                     <l xml:id="idm140015368255824">Syv Sønner auled hand, blant hvilke <hi rend="italics" xml:id="idm140015368255472">Gomer (d) </hi>sig</l>
                     <l xml:id="idm140015368254656">Vor Føde-Linne kand tilegne rettelig.</l>
                     <l xml:id="idm140015368254176">Hans Søn var <hi rend="italics" xml:id="idm140015368253872">Aschanes </hi>(med andre Brødre tvende)</l>
                     <l xml:id="idm140015368252992">Som Tydsk' og <hi rend="italics" xml:id="idm140015368252704">Cimbrer </hi>maa for deris Fader kiende</l>
                     <l xml:id="idm140015368251840">Hand boode blant sit Folk, og ærlig Handel drev</l>
                     <l xml:id="idm140015368251344">Indtil at Tungemaal i <hi rend="italics" xml:id="idm140015368251056">Babel </hi>blanded blev.</l>
                     <l xml:id="idm140015368250208">Da de <hi rend="italics" xml:id="idm140015368249920">Japhiter </hi>sig om anden Boolig tænkte</l>
                     <l xml:id="idm140015368249040">Og tage mod hvad Gud og Lykken dennem skienkte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368248592">Mod Vesten lood de da med Flok og Følge staa</l>
                     <l xml:id="idm140015368248096">Alt efterhaanden meer at komme Nord oppaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368247648">Først deris Boo-pæl de begyndte sig at fatte</l>
                     <l xml:id="idm140015368247152">I lilde <hi rend="italics" xml:id="idm140015368246864">Asien, Cilicien </hi>besatte,</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015368245888">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015368245216">(d) Luther, in Genes. pog. 23. </hi>Lyskander i Danske Kongers Slegte-Bog
p. 17. Det Naun <hi rend="italics" xml:id="idm140015368244448">Gomer </hi>harver og været brugeligt hos de gamle <hi rend="italics" xml:id="idm140015368243664">Cimbrer,
</hi>og skal vel uden tvil <hi rend="italics" xml:id="idm140015368242944">Gomer-Eng </hi>i Halland ved Sylvisborg have sit Naun
af en <hi rend="italics" xml:id="idm140015368242192">Gomer</hi>-, hvor om vor ædle og viitberømte Sal. <hi rend="italics" xml:id="idm140015368241408">Wormius </hi>taler i sine
Danske <hi rend="italics" xml:id="idm140015368240688">monumenter </hi>eller Minde-Skrifter pag. 219. af <hi rend="italics" xml:id="idm140015368239952">Gomer </hi>er ogsaa det
gamle Danske Naun <hi rend="italics" xml:id="idm140015368239216">Gorm </hi>sammendraget, etc.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368238368">18 Tydsk'] Tydsk AB</note>
                  <pb n="52" facs="adl/kingo/kingo2/king2052" xml:id="idm140015368237440"/>
                  <lg xml:id="idm140015368236672">
                     <l xml:id="idm140015368236416">Dend deylig <hi rend="italics" xml:id="idm140015368236128">Tharsis </hi>Haun de toog til Eyedom,</l>
                     <l xml:id="idm140015368235264">Udi dend Safran-Egn <hi rend="italics" xml:id="idm140015368234976">Coryden </hi>de kom.</l>
                     <l xml:id="idm140015368234128">Dend lufte-lystige <hi rend="italics" xml:id="idm140015368233840">lorden </hi>de bygge</l>
                     <l xml:id="idm140015368232992">Dend hoorned <hi rend="italics" xml:id="idm140015368232704">Taurus </hi>og maa unde dem sin Skygge</l>
                     <l xml:id="idm140015368231840">Ja <hi rend="italics" xml:id="idm140015368231584">Cappadoden </hi>saa riig af Kom og Fæ</l>
                     <l xml:id="idm140015368230704">Med <hi rend="italics" xml:id="idm140015368230416">Troas </hi>giver dem ved Vand-riig <hi rend="italics" xml:id="idm140015368229680">Ida </hi>Læ! ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368228832">Der efter spridde sig i tusind Tal tillige</l>
                     <l xml:id="idm140015368228384">En Flok af denne Flok, som andre Land bestige,</l>
                     <l xml:id="idm140015368227936">De <hi rend="italics" xml:id="idm140015368227632">Strymons </hi>kolde Flood behændig overflød</l>
                     <l xml:id="idm140015368226736">Og udi <hi rend="italics" xml:id="idm140015368226448">Thraden </hi>et Foode-feste nøed.</l>
                     <l xml:id="idm140015368225568">Omsider deelis de ud i saa mange Greene</l>
                     <l xml:id="idm140015368225136">Fast saa utallige som Hafsens Sand og Steene</l>
                     <l xml:id="idm140015368224688">En deel i Grækeland mangfoldig svermer ind</l>
                     <l xml:id="idm140015368224208">Der fra de siden til <hi rend="italics" xml:id="idm140015368223920">Italien </hi>faar Sind,</l>
                     <l xml:id="idm140015368223072">Ud af <hi rend="italics" xml:id="idm140015368222784">Italien </hi>de gaar til Franke-Rige</l>
                     <l xml:id="idm140015368221936">Ja Spanien dem og maa Huse-ly tilsige.</l>
                     <l xml:id="idm140015368221504">En Part til Walachi og til Podolien</l>
                     <l xml:id="idm140015368221072">Til Muskov, Rydskland, Pol og Pryds de kommer hen,</l>
                     <l xml:id="idm140015368220624">Ad Littov, Liefland, gaar de hen til Svensk og Finde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368220176">Men hand, vor <hi rend="italics" xml:id="idm140015368219888">Aschanes, </hi>fik anden Fart i Sinde</l>
                     <l xml:id="idm140015368219040">End Svenske Skrifter meen (ø) dend Tiid hand drog om Land</l>
                     <l xml:id="idm140015368218528">Og <hi rend="italics" xml:id="idm140015368218272">Asien </hi>forlood med <hi rend="italics" xml:id="idm140015368217552">Cimbers Bospor-Vand.</hi>
                     </l>
                     <l xml:id="idm140015368216736">Hand over <hi rend="italics" xml:id="idm140015368216448">Tanais </hi>lood til <hi rend="italics" xml:id="idm140015368215728">Europa </hi>stande,</l>
                     <l xml:id="idm140015368214880">Fik sine <hi rend="italics" xml:id="idm140015368214592">Caycer(f) </hi>og <hi rend="italics" xml:id="idm140015368213904">Cimmerier </hi>i Lande, ||</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368212928">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015368212288">(e) Joh. Magnus, Joh. Messenius, Janus Minor Svemensis, </hi>og andre Sven- 
ske Historie-Skrivere uden Grund foregive, at de Svenske have først sat
Folk over fra Skaane og hud til Sæland, og derfore efter deris Meening
skulde være et Folk kommen af dem, som intet er, etc.
(<hi rend="italics" xml:id="idm140015368211104">f</hi>) Saa kaldtis fordum det Tydske Folk, hvilke <hi rend="italics" xml:id="idm140015368210384">Ptolenusus </hi>deler udi de
større og mindre <hi rend="italics" xml:id="idm140015368209616">Caycer </hi>eller Tydske.</note>
                  <pb n="53" facs="adl/kingo/kingo2/king2053" xml:id="idm140015368208768"/>
                  <lg xml:id="idm140015368208000">
                     <l xml:id="idm140015368207744">Hos sine Frender de <hi rend="italics" xml:id="idm140015368207456">Tygraner </hi>nogen Tiid</l>
                     <l xml:id="idm140015368206608">Hand hvilte sig, og saa tog til sin Reyse-Fliid.</l>
                     <l xml:id="idm140015368206160">Igiennem <hi rend="italics" xml:id="idm140015368205872">Schytien </hi>og mange Lande andre</l>
                     <l xml:id="idm140015368205024">Som før er bleven næfhd hand alt blev ved at vandre.</l>
                     <l xml:id="idm140015368204512">Til langt om langt hand kom oppaa dend Tydske Grund</l>
                     <l xml:id="idm140015368204064">Hvor hand sig satte ned mod soorten Skow og Lundfø)</l>
                     <l xml:id="idm140015368203552">Der gav hand Folket Naun af sig, og dennem kaldte</l>
                     <l xml:id="idm140015368203104">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140015368202976">Aschanezæer, </hi>som der efter sig udvaldte</l>
                     <l xml:id="idm140015368202096">At gaa til Anhalt hen, hvor af det Fyrste-Blood</l>
                     <l xml:id="idm140015368201648">Endnu berømmer sig at være Sleegte-grood(A)</l>
                     <l xml:id="idm140015368201152">Men vore <hi rend="italics" xml:id="idm140015368200864">Cimbrer </hi>de med <hi rend="italics" xml:id="idm140015368200144">Gomer (f) </hi>deris Frende,</l>
                     <l xml:id="idm140015368199296">Som de til Høfding tog, mod Norden sig henvende,</l>
                     <l xml:id="idm140015368198800">Og ned mod Pommeren, hvor de Strand-Siden fik</l>
                     <l xml:id="idm140015368198352">Og efter hendis bugt nu her, nu der omgik,</l>
                     <l xml:id="idm140015368197904">Indtil Nordalbingen de finge under Foode</l>
                     <l xml:id="idm140015368197456">Som Holstein kaldis nu, hvor de mangfoldig stoode</l>
                     <l xml:id="idm140015368197008">Og siden viidelig imod dend Nørre-Strand</l>
                     <l xml:id="idm140015368196528">Med deris Folke-Sverm opfyldte Witteland. <hi rend="italics" xml:id="idm140015368196208">(k)</hi>
                     </l>
                     <l xml:id="idm140015368195424">Til Fy en og Sæland de der efter Kaasen sette,</l>
                     <l xml:id="idm140015368194928">Maa skee af Fiskerne de blefve underrette,</l>
                     <l xml:id="idm140015368194480">Hvad Land som her og der i Havet om dem laa</l>
                     <l xml:id="idm140015368194032">Som i dend hvippe-Baad de grant med Øyen saae. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368193536">Stak de fra Ebeltoft med lær-klæd Fiske-Pincke</l>
                     <l xml:id="idm140015368193040">Stivhalsed Hielm de saae Sool-stukken mod sig blinke,</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368192464">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015368191824">(g) </hi>En mægtig stoor Skow i Tydskland, kaldis af nogle der Schwartze
Waldt.
(A) Dette haver <hi rend="italics" xml:id="idm140015368190944">Lyschander </hi>af de gamle Anhaltiske <hi rend="italics" xml:id="idm140015368190224">Arckiver </hi>og Old-
Sager, i Danske Kongers Slegte-Bog <hi rend="italics" xml:id="idm140015368189472">pog. 20.</hi>
(i) Denne <hi rend="italics" xml:id="idm140015368188752">Gomer </hi>var ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140015368188032">Aschanes </hi>Søn, men af <hi rend="italics" xml:id="idm140015368187296">Thogornue </hi>Slegt og
Stamme. <hi rend="italics" xml:id="idm140015368186576">Lyschander </hi>i fornæunde Bog <hi rend="italics" xml:id="idm140015368185840">pog. </hi>25.
<hi rend="italics" xml:id="idm140015368185120">(k) </hi>saa kaldtis fordum Jutland.</note>
                  <pb n="54" facs="adl/kingo/kingo2/king2054" xml:id="idm140015368184256"/>
                  <lg xml:id="idm140015368183488">
                     <l xml:id="idm140015368183232">Naar de fra Hellenæs og Palsgaard vilde roo</l>
                     <l xml:id="idm140015368182736">Hin skuldred Samsøe saa de sig i Belt at too.</l>
                     <l xml:id="idm140015368182240">Foor de fra Kolding ud og hen ved Høndrup Side,</l>
                     <l xml:id="idm140015368181744">De paa et Seyle-Træ saa snarlig kunde glide</l>
                     <l xml:id="idm140015368181248">Indtil det fiine Fyen, og foor de siden ud</l>
                     <l xml:id="idm140015368180800">Forbi Knudshovet, Fyens dend lille Lande-tuud:</l>
                     <l xml:id="idm140015368180352">Der kneysed Sprowe op, hvor paa de kunde hvile</l>
                     <l xml:id="idm140015368179904">Og deris Fiske-Garn mod Solens Varme spile.</l>
                     <l xml:id="idm140015368179456">En Dag mod Aften da som Soolen vilde gaa</l>
                     <l xml:id="idm140015368179008">Og too sin Vogn udi de Vester-Bølger blaa:</l>
                     <l xml:id="idm140015368178528">Da ulmed Havet op, og som Sengklædet bugned,</l>
                     <l xml:id="idm140015368178032">En Bølge sactelig udaf dend anden slugned,</l>
                     <l xml:id="idm140015368177552">Endog der rørtis ey dend mindste Feyr paa Land,</l>
                     <l xml:id="idm140015368177056">Dog vuggede sig selv de dybe Belte-Vand.</l>
                     <l xml:id="idm140015368176608">Saa dunkel-rød en Ring omsirkled Soolens Øye</l>
                     <l xml:id="idm140015368176112">Jo meer hun vilde sig mod Vester-Havet bøye,</l>
                     <l xml:id="idm140015368175616">Hun vadde sædelig i Purpur-Skyer ned</l>
                     <l xml:id="idm140015368175136">Og tegned Regn og Storm ey være langt af leed.</l>
                     <l xml:id="idm140015368174640">For Østen seer de da en Øe der vide skylder</l>
                     <l xml:id="idm140015368174144">Som Solen qveldendis i Skowe-top forgylder,</l>
                     <l xml:id="idm140015368173696">En Arm imod Syd-ost sig brød og bugte om,</l>
                     <l xml:id="idm140015368173216">En anden ved Nordvest i Belte-Bølger kom. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368172720">Vort kroned Sæland de paa denne Kundskab søge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368172224">Her finde de det som kand Gaun og Glæden øge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368171728">Her er et Land hvor til ey Fienden springe kand,</l>
                     <l xml:id="idm140015368171280">Omfauned lystelig af Hafsens rige Vand.</l>
                     <l xml:id="idm140015368170848">Til Stege, Falster og til Laalland de sig sette</l>
                     <l xml:id="idm140015368170400">Ja og paa Langeland de Boliger indrette,</l>
                     <l xml:id="idm140015368169952">Fra Øre-Kraagen(7) skiød de hen til Skaane Land</l>
                     <l xml:id="idm140015368169456">Ad Hallands Siden til de Norske Field og Strand.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015368168880">(/) Kaldtis i gamle Dage dend Stæd og Slot hvor nu Kroneborg er bygd.</note>
                  <pb n="55" facs="adl/kingo/kingo2/king2055" xml:id="idm140015368167792"/>
                  <lg xml:id="idm140015368166976">
                     <l xml:id="idm140015368166720">Der med til Rolighed de sig omsider sloge</l>
                     <l xml:id="idm140015368166272">Og udi lige Aag med Gaun og Gierning droge.</l>
                     <l xml:id="idm140015368165824">Saa leedte de sig ud een Mand endrægtelig,</l>
                     <l xml:id="idm140015368165344">Til Dommer udi Fred, til Høfding udi Krig.</l>
                     <l xml:id="idm140015368164864">Dend første som treen op til Cimbers Dommer-Sæde</l>
                     <l xml:id="idm140015368164368">Vaar Segud, hand holdt ved sin Stool saa at beklæde</l>
                     <l xml:id="idm140015368163856">At Ræt Enfoldighed holdt i hans Dage ved,</l>
                     <l xml:id="idm140015368163376">Og ingen understood at bryde Naboe-Fred.</l>
                     <l xml:id="idm140015368162928">Egl-arted Gierighed vaar ey af Skallen krøben,</l>
                     <l xml:id="idm140015368162432">Retfærdighed ey da vaar giennem Spids-Rood løben</l>
                     <l xml:id="idm140015368161936">Løgn og Finandseri vaar da langt uden Lands</l>
                     <l xml:id="idm140015368161440">Og Hofmod ikke gik hos Hofmænd udi Dands.</l>
                     <l xml:id="idm140015368160960">Hint jæfne slæt og Ræt vaar da i hver Mands Hytte</l>
                     <l xml:id="idm140015368160448">Hver søgte ved sin Sved sit Husis Gaun og Nytte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368159952">Hver vaar paa Land og Vand, i Mark og Skowe fri</l>
                     <l xml:id="idm140015368159504">Saa fri som nu i Eng dend Arbeyd-flittig Bii. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368159056">En Part i soorten Heed fik Ynde til at sysle</l>
                     <l xml:id="idm140015368158608">En Part stood huu oppaa i Skowen gaa og nysle,</l>
                     <l xml:id="idm140015368158160">En deel fik Ville til at plaske udi Strand,</l>
                     <l xml:id="idm140015368157712">Og andre hugse blev at rydde Steen af Land.</l>
                     <l xml:id="idm140015368157264">Saa blev da Sysseler af Folke-Syssel næfhed,</l>
                     <l xml:id="idm140015368156768">Og udi Deele ni til dennem skift og jæfned,</l>
                     <l xml:id="idm140015368156272">Der af ni Hierter blev i deris Vaaben sat,</l>
                     <l xml:id="idm140015368155824">Hvor over Løwen blaa fremspringer læt og glat.</l>
                     <l xml:id="idm140015368155328">Til Tegn at Hierterne i Liiv og Død vaar eened,</l>
                     <l xml:id="idm140015368154832">Og Folket vaar kun Et, og dog saa viit udgreened:</l>
                     <l xml:id="idm140015368154384">Men Løwen springen, dis med Kroppen mørke-blaa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368153888">Betegned Liimfiord og det Hav hvor i de laa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368153440">Der Segud nu var død blev Adser da Regienter,</l>
                     <l xml:id="idm140015368152944">Hvis stoore Mandoms Iid mand og med Lov udprenter,</l>
                     <pb n="56" facs="adl/kingo/kingo2/king2056" xml:id="idm140015368152496"/>
                     <l xml:id="idm140015368151728">Og der ved Døden hand af denne Verden gik.</l>
                     <l xml:id="idm140015368151248">Da Truid Dommer-Stool strax efter hannem fik.</l>
                     <l xml:id="idm140015368150800">Hand tænkte flux oppaa at væbne og befæste</l>
                     <l xml:id="idm140015368150304">Sit Folk og Land imod sin Vaaben-færdig Næste,</l>
                     <l xml:id="idm140015368149808">Vort Frugtbar Sæland mand da kaldte Middel-Slæt</l>
                     <l xml:id="idm140015368149312">For det som Middel-Punct vaar i hans Lande sæt.</l>
                     <l xml:id="idm140015368148816">Der hand med Lyst besaae hvor tusind foldig Grøde</l>
                     <l xml:id="idm140015368148320">Som Jorden af sit Skiød hvert Aars-maal kunde føde,</l>
                     <l xml:id="idm140015368147808">Da fik det Sædlands Naun af Sædens rige Skudd,</l>
                     <l xml:id="idm140015368147312">Som tog sin Krone op af Jordens fede Brudd. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368146864">Her var et Land som vaar Naturens Yngle-Ære</l>
                     <l xml:id="idm140015368146368">Her vaar det Hovet-Land, som Kronen skulde bære,</l>
                     <l xml:id="idm140015368145872">Regierings-Hiertet her blev sat til Land og Vand</l>
                     <l xml:id="idm140015368145424">Af Fyrster, Konger, til vor nu Monarcke-Stand.</l>
                     <l xml:id="idm140015368144976">Der da mangfoldig Aar med lange Furrer pløyed</l>
                     <l xml:id="idm140015368144480">Vor Truid s Ansikt og ham ned mod Jorden bøyed</l>
                     <l xml:id="idm140015368143984">Og Livsens rørlig Aand tog af udi hans Blood</l>
                     <l xml:id="idm140015368143488">Og elsked Knorte-kiep dend blev hans tredie Food:</l>
                     <l xml:id="idm140015368143040">Til <hi rend="italics" xml:id="idm140015368142752">Thielvar </hi>stood hand af det Jydske Regimente,</l>
                     <l xml:id="idm140015368141888">I Siæland vilde hand en rolig Død forvente,</l>
                     <l xml:id="idm140015368141392">Som hand omsider vandt, der paa tog <hi rend="italics" xml:id="idm140015368141088">Thielvar </hi>an</l>
                     <l xml:id="idm140015368140272">Ald Høfdings Makt udi dend vide Cimber-Plan.</l>
                     <l xml:id="idm140015368139776">Hand aatte sig en Søn, hvis Naun vaar kaldet Ostred,</l>
                     <l xml:id="idm140015368139264">Som blev af Ungdom op til Dyd og Mandom fostred</l>
                     <l xml:id="idm140015368138816">Sin Fader <hi rend="italics" xml:id="idm140015368138528">Thielvars </hi>Stool treen hand omsider paa</l>
                     <l xml:id="idm140015368137664">Med hver Mands Yndist som hans Himmel-dyd besaae.</l>
                     <l xml:id="idm140015368137216">Hand mod sin Fiende sig betænkte først at styrke,</l>
                     <l xml:id="idm140015368136720">Og dernest flittelig vort Sæde-land at dyrke,</l>
                     <l xml:id="idm140015368136224">Hand lærde først sit Folk hvad Avling hører til</l>
                     <l xml:id="idm140015368135728">Og at foruden Plov ey Sværdet føris vil.</l>
                     <pb n="57" facs="adl/kingo/kingo2/king2057" xml:id="idm140015368135248"/>
                     <l xml:id="idm140015368134480">Som Mænd og Munde flux i Tal blev daglig fleere</l>
                     <l xml:id="idm140015368133984">Betænkte hand at sig og Næring kunde meere</l>
                     <l xml:id="idm140015368133488">Og hvordan Jorden med en good Behændighed</l>
                     <l xml:id="idm140015368133008">Opdrivis kunde ved en flittig Bondis Sved.</l>
                     <l xml:id="idm140015368132560">Thi førend Auling blev ved nærsom Hænder dreven</l>
                     <l xml:id="idm140015368132064">Vaar Føden meget slæt (dog Folkene var treven) ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368131568">Det hætted Agerne mand da til takke toog</l>
                     <l xml:id="idm140015368131088">Og stildte Hunger med dend Svine-kiere Baag.</l>
                     <l xml:id="idm140015368130640">Dend brune-batted Nød mand flittig sammensanked</l>
                     <l xml:id="idm140015368130144">Og siden efter haand til Spiise beed og banked,</l>
                     <l xml:id="idm140015368129696">Hvad Fiske Hav og Søe gav af sit vaade Skiød</l>
                     <l xml:id="idm140015368129200">Meest Vinde-tørred blev til Vinter-Suul og Brød.</l>
                     <l xml:id="idm140015368128704">Hin bidske Hvide-løg vaar da fuld good en Føde</l>
                     <l xml:id="idm140015368128208">Skow-Krabber gik og med, af Hunger blev de søde.</l>
                     <l xml:id="idm140015368127712">Mand sad i Blomster-Eng og holdte Dug og Disk</l>
                     <l xml:id="idm140015368127264">Og drak af Kielder med dend Pile-snare Fisk.</l>
                     <l xml:id="idm140015368126816">Dend ædle Sparsomhed bar da sin rette Krone</l>
                     <l xml:id="idm140015368126320">Dend buged Belle-Gud vaar ey sat op paa Throne,</l>
                     <l xml:id="idm140015368125872">Naturen da med lit saa vel fornøyed blev</l>
                     <l xml:id="idm140015368125392">Før ind af andre Land mand Ødselhed forskrev.</l>
                     <l xml:id="idm140015368124896">Da hafde kaalde Flod blant Folket ingen Genge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368124448">Da Pest og Blood-Soot ey saa næmme Vaar at fenge,</l>
                     <l xml:id="idm140015368123952">Da vidste mand ey af dend Syge her i Land,</l>
                     <l xml:id="idm140015368123504">Som kom i Trøyen hid med høflig Franske Mand.</l>
                     <l xml:id="idm140015368123008">Dend vissen Svinde-soot vaar ikke den Tiid auled</l>
                     <l xml:id="idm140015368122560">Og Børne-Kopper ey vaar op i Vuggen krauled,</l>
                     <l xml:id="idm140015368122064">Bug-bødel Tarme-vrid i Livet ingen stak</l>
                     <l xml:id="idm140015368121584">Podagel mand og ey af Kalked Druer drak.</l>
                     <l xml:id="idm140015368121136">En Mand paa hundred Aar gik tiit foruden Hue</l>
                     <l xml:id="idm140015368120688">Og aldrig viste dog af Hooste eller Snue,</l>
                     <pb n="58" facs="adl/kingo/kingo2/king2058" xml:id="idm140015368120240"/>
                     <l xml:id="idm140015368119424">Hver Mand vaar Kierne-heel, langt efter hand vaar graa</l>
                     <l xml:id="idm140015368118976">Til i sin Huile-Grav hand færdig vaar at gaa. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368118480">Der Ostred nu vaar mæt af mange Aar og Dage</l>
                     <l xml:id="idm140015368117984">Og med Forfædrene fik Døden og at smage</l>
                     <l xml:id="idm140015368117504">Da tog sig <hi rend="italics" xml:id="idm140015368117216">Guthi </hi>an sin Faders Regiment,</l>
                     <l xml:id="idm140015368116368">Som fra saa loulig en Oprindelse vaar hent.</l>
                     <l xml:id="idm140015368115920">Og fra det første hand for Folket fik at raade</l>
                     <l xml:id="idm140015368115424">Hand Fyrste-Dyd og Drift alvorlig eftertraade,</l>
                     <l xml:id="idm140015368114976">Hand stunded efter hvor hand Ære kunde naa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368114480">Og Naunet kunde langt hans Grendser overgaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368114032">Til Skaane foor hand hen med Herre-Skiold at tage</l>
                     <l xml:id="idm140015368113584">Hvad Geterne toog ind udi hans Fædris Dage,</l>
                     <l xml:id="idm140015368113088">Hand tvingde dem og gav dem Guthers Naun af sig(m)</l>
                     <l xml:id="idm140015368112640">Saa hans Hukommelse de bær æuindelig.</l>
                     <l xml:id="idm140015368112160">Og som hand agtede hvor Landet sig ombøyed</l>
                     <l xml:id="idm140015368111680">I mange Vrinkeler de Belte-vande krøyed,</l>
                     <l xml:id="idm140015368111200">Saa det som Dragen sig hen ud i Havet skiød</l>
                     <l xml:id="idm140015368110704">Og i saa mangen Bugt de stolte Bølger brød:</l>
                     <l xml:id="idm140015368110208">Saa bød hand dem at de til Vaaben skuide tage</l>
                     <l xml:id="idm140015368109712">En guul og gyldene langstiertet Flyve-D r age, ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368109264">Som pryder end i Dag vor Danske Konge-Skiold</l>
                     <l xml:id="idm140015368108816">Og tegned hinis Magt, Mood, Herre-Verk og Vold.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015368108240">(m) Af <hi rend="italics" xml:id="idm140015368107408">Guthi </hi>blev de kaldede <hi rend="italics" xml:id="idm140015368106688">Guther </hi>eller <hi rend="italics" xml:id="idm140015368105968">Gythinger&gt; </hi>som lang Tiid
der efter bleve næfnde <hi rend="italics" xml:id="idm140015368105184">Gother. </hi>Om dette <hi rend="italics" xml:id="idm140015368104464">Gothische </hi>Naun og Titel til de
Svenske alleeniste at vinde, deris Historie-Skrivere haver ført en lang
Penne-Striid, dog ingen af vore ere hidindtil saa slagen af Marken, at jo
dend <hi rend="italics" xml:id="idm140015368103408">Gotische </hi>Bannere er hiemført til de gamle <hi rend="italics" xml:id="idm140015368102640">Cimbrer, </hi>som dend egent- 
lig tilhører. Her om skriver vor berømmelige <hi rend="italics" xml:id="idm140015368101808">Wormius </hi>gnmdeligen af
<hi rend="italics" xml:id="idm140015368101088">Procopio </hi>en gammel Romerske Skribent, som haver levet udi de <hi rend="italics" xml:id="idm140015368100336">Goters
</hi>og <hi rend="italics" xml:id="idm140015368099648">Wendelboers </hi>Tider, udi sine Danske Minde-Skrifter <hi rend="italics" xml:id="idm140015368098912">pog. 273. 274.</hi>
                  </note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368098096">30 sine] fine <hi rend="bold" xml:id="idm140015368097296">AB</hi>
                  </note>
                  <pb n="59" facs="adl/kingo/kingo2/king2059" xml:id="idm140015368096512"/>
                  <lg xml:id="idm140015368095744">
                     <l xml:id="idm140015368095488">Som <hi rend="italics" xml:id="idm140015368095200">Guthi </hi>da toog til i Ære, Naun og Lykke,</l>
                     <l xml:id="idm140015368094304">Og vaar blant Nordens Folk et Fyrste-Speyl og Smykke</l>
                     <l xml:id="idm140015368093856">Saa løb og Nordens Folk af alle Sider til,</l>
                     <l xml:id="idm140015368093376">At lære ved hans Haand Dyd, Mandom, Ridder-Spil.</l>
                     <l xml:id="idm140015368092880">Her af toog Folket til saa stoor en Haab at blive ;</l>
                     <l xml:id="idm140015368092432">At Landet mægted ey en hver sin Nødtørft give,</l>
                     <l xml:id="idm140015368091936">Men Hunger Gustenhed i røde Kunder skrev</l>
                     <l xml:id="idm140015368091456">Og Sidebeenet hvast i lasked Liuske blev.</l>
                     <l xml:id="idm140015368091008">Som Hyrden naar hand seer, at Engene forsættis</l>
                     <l xml:id="idm140015368090512">Med megen Fæ-Drift, da vil Markene forlættis</l>
                     <l xml:id="idm140015368090016">Og anden Græfigang til det Slikke-Tunged Fæ</l>
                     <l xml:id="idm140015368089520">Vil søgis, om hand ræt vil passe paa sit Kræ:</l>
                     <l xml:id="idm140015368089024">Saa, der at <hi rend="italics" xml:id="idm140015368088736">Guthi </hi>saae, hvor Brød tog til at skorte</l>
                     <l xml:id="idm140015368087840">Og Fred og Eenighed for Biæring og blev borte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368087344">Hvor Sønnen tværrede, naar Faderen hand aad</l>
                     <l xml:id="idm140015368086848">Een liden Mundfuld, som vaar aff en anden Taad,(*)</l>
                     <l xml:id="idm140015368086400">Hvor Daatteren hun med sin Moder torde kive</l>
                     <l xml:id="idm140015368085952">Ja vel fra hendis Mund sin Føde torde rive</l>
                     <l xml:id="idm140015368085472">Hvor Svenden knurrede ved hver sin Giernings Fied</l>
                     <l xml:id="idm140015368085024">Naar som det kratted i hans tidig Kage-Sted:</l>
                     <l xml:id="idm140015368084576">Her paa betænkte hand et Bur-Sprok(w) sammenkalde</l>
                     <l xml:id="idm140015368084080">Paa en beleylig Plads som hand der til udvalde</l>
                     <l xml:id="idm140015368083632">Hvor sine Oldinger og beste Mænd hand bad,</l>
                     <l xml:id="idm140015368083152">At give beste Raad hver i sin Stæd og Rad. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368082656">Mens til hans klaage Raad en hver gav Sted og Stemme</l>
                     <l xml:id="idm140015368082208">At til ald Landsens Gaun og Fremtarv at forfremme,</l>
                     <l xml:id="idm140015368081760">Det unge Mand-Kiøn mand udrysted lader gaa</l>
                     <l xml:id="idm140015368081280">I fremmed Lande til sit Brød og Lykk' at faae.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015368080656">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015368079984">(n) </hi>Bur-Sprok, er et almindeligt Mode.      (*) at Taae kaldis at tigge,
trygle.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368079072">9 Som] B Som A</note>
                  <pb n="60" facs="adl/kingo/kingo2/king2060" xml:id="idm140015368078144"/>
                  <lg xml:id="idm140015368077328">
                     <l xml:id="idm140015368077072">Ey længe vaar det til før en saa deylig Skare</l>
                     <l xml:id="idm140015368076576">Af <hi rend="italics" xml:id="idm140015368076320">Cinibrers </hi>Helte-Børn paa Herre-Bud tog vare</l>
                     <l xml:id="idm140015368075424">Og udi Skaane sig forsamled med een Hast</l>
                     <l xml:id="idm140015368074976">Paa Lykkens Terning-Bord at giøre modig Kast.</l>
                     <l xml:id="idm140015368074480">Her samlis Holker og mangfoldig Flyde-Snekker</l>
                     <l xml:id="idm140015368074032">Men <hi rend="italics" xml:id="idm140015368073744">Guthi </hi>midler Tiid med fyndig Ord opvekker</l>
                     <l xml:id="idm140015368072880">Dend kiekke Ungdom til at tage Reysen paa</l>
                     <l xml:id="idm140015368072432">Og endelig (maa skee) da faldt hans Tale saa:</l>
                     <l xml:id="idm140015368071984">Graa-kroned Ædle Mænd, Lands-Høfdinger og Herrer</l>
                     <l xml:id="idm140015368071488">Hvis velbefiindne Tro jeg elsker høyt og ærer,</l>
                     <l xml:id="idm140015368070992">En hver som her er hoos af høy og nedrig Stand,</l>
                     <l xml:id="idm140015368070496">I, Hiertet af mig selv og Livet af mit Land!</l>
                     <l xml:id="idm140015368070048">Beseer, jeg veed i seer med eders Øyne gierne</l>
                     <l xml:id="idm140015368069552">Dend Ungdoms Faure-Flok, dend friske Kæmpe-Kierne</l>
                     <l xml:id="idm140015368069056">Af disse tusindis saa Hierte-rige Tal</l>
                     <l xml:id="idm140015368068624">I hvilke eders Naun udødet vorde skal.</l>
                     <l xml:id="idm140015368068144">I vel erindrer hvor os alle Tiden klemmer,</l>
                     <l xml:id="idm140015368067696">Dog Himlen tiit i Nød de beste Hierter fremmer.</l>
                     <l xml:id="idm140015368067200">Som bag en Hagle-Sky mand skimter Soolens Fryd,</l>
                     <l xml:id="idm140015368066752">Saa er kun Nød en Sky og Time-Skiul for Dyd.</l>
                     <l xml:id="idm140015368066256">Skal vi vort eget Land i soorten Jord opæde</l>
                     <l xml:id="idm140015368065760">Skal vi hin anden selv hen under Fødder træde</l>
                     <l xml:id="idm140015368065264">Skal vi som Raad-løst Folk opkaste selv vor Grav</l>
                     <l xml:id="idm140015368064768">Og sætte Skiendsel paa det Naun os Himlen gav. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368064272">Skal vi som Herre-Skiold og Bloode-maled Klinge</l>
                     <l xml:id="idm140015368063824">I grumme Fienders Haand ey haver kundet tvinge</l>
                     <l xml:id="idm140015368063376">Af vissen Hunger døe? Der er jo fleere Land</l>
                     <l xml:id="idm140015368062880">Hvor Solen os vort Brød og Lykke viise kand.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368062256">17 erindrer] B eriudrer A     18 Dog .. fremmer.] (Dog .. fremmer)
AB</note>
                  <pb n="61" facs="adl/kingo/kingo2/king2061" xml:id="idm140015368061280"/>
                  <lg xml:id="idm140015368060512">
                     <l xml:id="idm140015368060256">Her staar I vore Børn, vort Liv vor Lyst og Ære</l>
                     <l xml:id="idm140015368059760">En udlæst Kiempe-Sæd, som Ævighed skal bære</l>
                     <l xml:id="idm140015368059264">Paa Rygtets Vinger, mens dend Himmel-Bygning staar</l>
                     <l xml:id="idm140015368058816">Og Sool og Maane om paa Stierne-Volden gaar.</l>
                     <l xml:id="idm140015368058368">Om I mit gode Raad vil give vel i Giemme,</l>
                     <l xml:id="idm140015368057920">Og aabne Hierterne for min tro-hiertig Stemme,</l>
                     <l xml:id="idm140015368057472">Da kand vi leve vel, som bliver her igien</l>
                     <l xml:id="idm140015368057024">Men meget bedre I, der farer fra os hen.</l>
                     <l xml:id="idm140015368056576">Ud, følger Bølgen om, thi Gudern' ogsaa raade</l>
                     <l xml:id="idm140015368056080">I dend Skum-krused Mark, det Fiske-rige Vaade.</l>
                     <l xml:id="idm140015368055632">I Eders svage Seyl skal Lykken blæse ind</l>
                     <l xml:id="idm140015368055152">Og føre vel til Land ved en saa fauer Vind.</l>
                     <l xml:id="idm140015368054656">I hvor I kommer hen, saa er dog allevegne</l>
                     <l xml:id="idm140015368054208">Det runde Himmel-Tag, De rette Føde-Egne</l>
                     <l xml:id="idm140015368053728">Er ey saa lige der hvor mand paa Jorden suat,</l>
                     <l xml:id="idm140015368053280">Men hvor at Lykken hâr vort Leve-Brød hensat.</l>
                     <l xml:id="idm140015368052784">Hvor mangen vildsom Sti har eders Fædre vandret,</l>
                     <l xml:id="idm140015368052288">Før her de staunedis, dog blev ey de forandred</l>
                     <l xml:id="idm140015368051792">Om Døden end paa Tru i deris Veye laa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368051312">Thi deris Øyen langt til Ævigheden saae.</l>
                     <l xml:id="idm140015368050832">I dennem Speyle-klart kand I besee og skue</l>
                     <l xml:id="idm140015368050384">At siælden ædlis mand paa Moders egen Gnie ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368049888">Langt bedre er at gaa frimodig til sin Grav</l>
                     <l xml:id="idm140015368049440">End gaa med Hunde-bidt og Skam-fuld Betie-Stav.</l>
                     <l xml:id="idm140015368048992">Gaar derfor dristelig kun Døden under Øye</l>
                     <l xml:id="idm140015368048512">Tiit kand behierted Mand fra Dødsens Fiil sig bøye</l>
                     <l xml:id="idm140015368048000">Dend Mand ret aldrig glad en Stund i Marken reed</l>
                     <l xml:id="idm140015368047552">Der for hver Torden-Skrald sin Hest tilbage vreed.</l>
                     <l xml:id="idm140015368047104">Og om I tænker det jeg elsker eders Fare</l>
                     <l xml:id="idm140015368046624">Og vil hos Patten dog min' egne hiemme spare,</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368046048">6 tro-hiertig] B tro-hiettig A</note>
                  <pb n="62" facs="adl/kingo/kingo2/king2062" xml:id="idm140015368045104"/>
                  <lg xml:id="idm140015368044336">
                     <l xml:id="idm140015368044080">Jeg er som dend der kun vil hidse Hunden paa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368043632">Men selv slet intet Fied mod Ulv og Biørn vil gaa:</l>
                     <l xml:id="idm140015368043136">Vel an! her staar in Søn, min.Thielvar hand skal følge</l>
                     <l xml:id="idm140015368042624">Og dristig vofve sig paa gnistred Storme-Bølge</l>
                     <l xml:id="idm140015368042128">Paa Landet skal hand først og for i Spidsen staa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368041632">Jeg priser hvert et Saar hand kand med Ære faae.</l>
                     <l xml:id="idm140015368041136">Tag, Thielvar, tag da hen den skoode Spyde-Stage</l>
                     <l xml:id="idm140015368040688">Og denne Kortiask som jeg selv i mange Dage</l>
                     <l xml:id="idm140015368040240">Har ført i Ledings-Færd, giv der med Fienden Stød,</l>
                     <l xml:id="idm140015368039728">Og søg med dette Folk Liiv i din egen Død.</l>
                     <l xml:id="idm140015368039232">Her paa sprang Thielvar frem, de Ord hans Siæl beveegte</l>
                     <l xml:id="idm140015368038720">Hans Hiertis Mood udaf hans Øyne-Steene leegte,</l>
                     <l xml:id="idm140015368038224">Sin gamle Faders Haand en ydmyg Kyfi hand gav</l>
                     <l xml:id="idm140015368037776">Og udi disse Ord med hannem takked af:</l>
                     <l xml:id="idm140015368037344">Saa kiær som Soolen er mit Dage-kiære Øye</l>
                     <l xml:id="idm140015368036848">Saa stoor en Siæle-Lyst, saa stoor en Hiertens Nøye ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368036336">Er i mit Sind udøst udaf min Faders Mund</l>
                     <l xml:id="idm140015368035856">Hvis Ord jeg lydig er til Livsens sidste Stund.</l>
                     <l xml:id="idm140015368035408">Skal denne Skare mig for deris Høfding kiende,</l>
                     <l xml:id="idm140015368034912">Skal mand et Ære-Lyys udaff min Aske tende</l>
                     <l xml:id="idm140015368034432">Her ulmer Emmerne, ræt ved mit Hierte-Rood</l>
                     <l xml:id="idm140015368033952">Og villig byder frem mit varme Hierte-Blood.</l>
                     <l xml:id="idm140015368033504">Kom Cimber-Ungdom, kom du Norden-Verdens Ære</l>
                     <l xml:id="idm140015368033008">Stiig til de Seyle-Træ hvis beged Bug skal bære</l>
                     <l xml:id="idm140015368032512">Os til et ævigt Liiv trods Dødsens grumme Tru!</l>
                     <l xml:id="idm140015368032016">Ild, Vand og Huesse-Staal og vred Mands onde Huu!</l>
                     <l xml:id="idm140015368031568">Far Hierte-Fader Vel, i hvor mig Lykken lander</l>
                     <l xml:id="idm140015368031120">I hvilken Verdens Bugt jeg med Helbreden strander</l>
                     <l xml:id="idm140015368030672">Der skal jeg plante dig et Naun ævindelig,</l>
                     <l xml:id="idm140015368030192">Som altid grønnis skal i disse Mænd og mig.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368029568">30 grønnis] B grønuis A</note>
                  <pb n="63" facs="adl/kingo/kingo2/king2063" xml:id="idm140015368028608"/>
                  <lg xml:id="idm140015368027840">
                     <l xml:id="idm140015368027584">Der paa da foor de ud ved Skaanis Østre Side</l>
                     <l xml:id="idm140015368027088">Og som i Springe-Dands lood ud paa Søen glide.</l>
                     <l xml:id="idm140015368026592">Hvor af og Stæden fik et ævigt Ære-Naun,</l>
                     <l xml:id="idm140015368026112">Og end paa denne Dag er kaldet Cimbers-Haun.</l>
                     <l xml:id="idm140015368025664">Saa vunde de da Seyl og Vinden villig pruste</l>
                     <l xml:id="idm140015368025216">Som kort der efter dem i Øster-Søen viiste</l>
                     <l xml:id="idm140015368024720">Et Hav-omringet Land, som til saa stoor en Flok</l>
                     <l xml:id="idm140015368024272">At underholde dog vaar ey beqvem og nok.</l>
                     <l xml:id="idm140015368023824">Det Land lod Thielvar strax til pafi med Folk besætte</l>
                     <l xml:id="idm140015368023312">Og dem en Høfding gav at skille Tvist og Trætte ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368022800">Hvis Naun var <hi rend="italics" xml:id="idm140015368022512">Borno, </hi>og af hannem samme Land</l>
                     <l xml:id="idm140015368021664">Er kaldet Boringholm (o) af hver hans Eftermand.</l>
                     <l xml:id="idm140015368021216">Sig Thielvar strax igien dend u-tro Søe betroode</l>
                     <l xml:id="idm140015368020720">Og staged ud fra Land med baade Folk og Floode</l>
                     <l xml:id="idm140015368020272">De Vinde-buged Seyl ophidsedis i Raa,</l>
                     <l xml:id="idm140015368019840">En Pible-skummed Strøm lood Skiben' efterstaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368019344">Gud kiender det hvor stoor en Siæle-Nød og Vaade</l>
                     <l xml:id="idm140015368018848">Det vaar at lade sig af Veyr og Vande raade,</l>
                     <l xml:id="idm140015368018400">At være flakkendis i Fiskens Flyde-Boo,</l>
                     <l xml:id="idm140015368017920">Og see ret Helvede ved Saalen af sin Skoo.</l>
                     <l xml:id="idm140015368017472">Hvad Frygt, hvad Dødsens Frygt det maatte dog indjaget</l>
                     <l xml:id="idm140015368016960">Det u-vand Seyle-Folk som blev aff Bølgen slaget</l>
                     <l xml:id="idm140015368016464">Naar Storm og Suse-Vind i Tov og Takkel peev</l>
                     <l xml:id="idm140015368016016">Og dem ald Jorden hen af Sigt og Syne dreev.</l>
                     <l xml:id="idm140015368015568">Naar Hav og Himmel vaar alt det de kunde skue</l>
                     <l xml:id="idm140015368015120">Naar Bølgerne i Storm stood som i Brand og Lue</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015368014496">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015368013824">(o) </hi>Lyskander i Danske Kongers Slegte-Bog kalder hannem <hi rend="italics" xml:id="idm140015368013072">Beor </hi>og
deraf Beorsholm pag. 42. 43. Men Her Hans Nielsøn Strelow i sin Gul-
landske Krønike kalder hannem <hi rend="italics" xml:id="idm140015368012160">Boer </hi>eller <hi rend="italics" xml:id="idm140015368011440">Borno </hi>og heraf Bornholm.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368010592">20 sin] B siu A</note>
                  <pb n="64" facs="adl/kingo/kingo2/king2064" xml:id="idm140015368009664"/>
                  <lg xml:id="idm140015368008896">
                     <l xml:id="idm140015368008640">Naar dend beg-sorte Sky i mange tusind Tal</l>
                     <l xml:id="idm140015368008192">Mifiundte dem et Blink af Himlens Stierne-Sal.</l>
                     <l xml:id="idm140015368007744">Her vaar ey Styre-Mand i Seyle-Kunsten dreven</l>
                     <l xml:id="idm140015368007296">Her vaar Søe-Korter ey i Kaaber kunstig skreven</l>
                     <l xml:id="idm140015368006800">Dend Seyle-budike, det streged Søe-Kompas</l>
                     <l xml:id="idm140015368006320">Med levendis Magnet vaar da ey giemt i Glas.</l>
                     <l xml:id="idm140015368005872">Men de ved Lykkens Haand og hendis Plire-Øye</l>
                     <l xml:id="idm140015368005376">Fik Hierte til udi den vilde Sø at pløye ||</l>
                     <l xml:id="idm140015368004880">Et ævigt Rygtis Haab drev hver Mands ifrig Sind</l>
                     <l xml:id="idm140015368004384">At staa som Klippen mod det trodsig Vand og Vind.</l>
                     <l xml:id="idm140015368003936">En <hi rend="italics" xml:id="idm140015368003680">Noahs </hi>artig Kunst randt <hi rend="italics" xml:id="idm140015368002960">Thielvar </hi>da i Sinde:</l>
                     <l xml:id="idm140015368002112">Der intet intet Land for Øyet vaar at finde.</l>
                     <l xml:id="idm140015368001616">En Rafh, en flyve-Post, hand lood fra Haanden gaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368001168">Om hand i Høyden kand et Land i sigte faa.</l>
                     <l xml:id="idm140015368000688">Hand skyder sig som Pul i Luften tusind Faune,</l>
                     <l xml:id="idm140015368000240">Klarine-klare Kluk hos hannem ikke staune,</l>
                     <l xml:id="idm140015367999792">Hans Aadsel-gierig Kroo dend gulper efter Rov,</l>
                     <l xml:id="idm140015367999344">Hans Hierte det vaar frisk, men Tarmen i ham sov.</l>
                     <l xml:id="idm140015367998896">Hand sirkler sig omkring i Luften tusind gange,</l>
                     <l xml:id="idm140015367998448">Mens Fode-Fæste kand hand ey i Syne fange,</l>
                     <l xml:id="idm140015367997968">Hvorfor hand vendte til sit Skibe-Huus igien</l>
                     <l xml:id="idm140015367997520">Og tog til Takke med sin forrig Vært og Ven.</l>
                     <l xml:id="idm140015367997024">En kort Tiid efter hand en anden Rafn udsendte</l>
                     <l xml:id="idm140015367996576">Om meere Kundskab ved sin Vinge-Flugt at hendte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367996128">Hand, der hand Luftens Huus Klap-Vinged giennem foor,</l>
                     <l xml:id="idm140015367995680">Kom udi allem di oppaa et Land i Spoor.</l>
                     <l xml:id="idm140015367995248">Udi Nord-Ost sin Kaas hand Snore-ræt lood sætte</l>
                     <l xml:id="idm140015367994752">Hvor efter Skibene og deris Kaas henrætte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367994272">Og Rafhen blef Pilot for hver en Styre-Mand</l>
                     <l xml:id="idm140015367993824">Indtil de ankrede just under Guthiland.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367993264">2 Himlens] B Himlens-A    25 Hand, der] Hand der, AB</note>
                  <pb n="65" facs="adl/kingo/kingo2/king2065" xml:id="idm140015367992304"/>
                  <lg xml:id="idm140015367991536">
                     <l xml:id="idm140015367991280">Her funde de med Lyst det som de eftertraadde</l>
                     <l xml:id="idm140015367990832">De deris Ynske her med Hiertens Glæde naadde</l>
                     <l xml:id="idm140015367990336">Her i et Øyeblik blev ald den Sorrig glemt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367989840">Og Dødsens Frygt som dem i Havet hafde klemt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367989344">Paa Landet <hi rend="italics" xml:id="idm140015367989056">Thielvar </hi>treen som Formand for dem alle,</l>
                     <l xml:id="idm140015367988192">Af Holkene der paa i tusind tal udfalde ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367987744">Hans faure Følge-Flok og i hans Hæle stood.</l>
                     <l xml:id="idm140015367987248">Som de der trode ham alt deris Liiv og Blood.</l>
                     <l xml:id="idm140015367986800">Der bliver hand da var Ny-Maanens Horned Bue</l>
                     <l xml:id="idm140015367986352">Som nyfi var bleven tendt der de fik Land at skue,</l>
                     <l xml:id="idm140015367985904">Her giør hand Offer af en Hedensk Nidkerhed</l>
                     <l xml:id="idm140015367985408">Og takker Maanen, som dog af hans Tak ey veed.</l>
                     <l xml:id="idm140015367984960">Her af toog Folket paa den Sæd hos sig at giemme</l>
                     <l xml:id="idm140015367984464">At hvad for Gierning, som de Lyksom vilde fremme,</l>
                     <l xml:id="idm140015367984016">Dend skulde skee i Ny i Feyde eller Fred,(p)</l>
                     <l xml:id="idm140015367983520">Som og til denne Dag af mange holdis ved.</l>
                     <l xml:id="idm140015367983072">Her bliver da fortalt af <hi rend="italics" xml:id="idm140015367982768">Thielvars </hi>Sønne-Qvinde</l>
                     <l xml:id="idm140015367981904">Som <hi rend="italics" xml:id="idm140015367981616">Huite-Stienne </hi>heed, saa deylig en Mand-inde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367980752">Som Soolen hafde seet, en Drøm og Naatte-Syyn</l>
                     <l xml:id="idm140015367980256">Som hendis Siæl dend saae bag søvnig Øye-bryyn.</l>
                     <l xml:id="idm140015367979760">Hun tyktis have seet et Land langt borte skylde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367979312">Som hafde Riigdom nok udaf Naturens Fylde</l>
                     <l xml:id="idm140015367978864">Med Træers deylig Skow og Blomsters sunde Lugt</l>
                     <l xml:id="idm140015367978368">Sampt anden Herlighed af Jordens riige Frugt.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015367977792">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015367977120">(p) </hi>De gamle <hi rend="italics" xml:id="idm140015367976400">Goter </hi>vilde ey begynde nogen Slagtning, uden i Ny
Maane, efter deris Vjse Qvinders Raad, hvorom <hi rend="italics" xml:id="idm140015367975600">Dio-Cassius </hi>en Gote og
Gotiske Skribent taler i sin Romerske Histories 38. Bog, om <hi rend="italics" xml:id="idm140015367974832">Ariovisto.
</hi>Strelow bekræfter at det endnu er sædvanligt paa Gulland at begynde
deris Gierning i Ny, med at pløye, saae, Tierre at brende, etc. udi sin
Gullandske Krønike, p. 13.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367973664">29 sin] B fin A</note>
                  <pb n="66" facs="adl/kingo/kingo2/king2066" xml:id="idm140015367972736"/>
                  <lg xml:id="idm140015367971920">
                     <l xml:id="idm140015367971664">Hun syntis sig hen oppaa Landsens Bierge stige,</l>
                     <l xml:id="idm140015367971216">Og trende Slanger der af hendis Liiv at kige,</l>
                     <l xml:id="idm140015367970768">Som ud af hendis Liiv ombøylede sig brød,</l>
                     <l xml:id="idm140015367970288">Og Solen Straale-fuld at staa i hendis Skiød. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367969792">Strax hentis Spaamænd, som skal denne Drøm forklare,</l>
                     <l xml:id="idm140015367969280">De hende foort betog hvad Sinde-Frygt og Fare</l>
                     <l xml:id="idm140015367968832">Som dend u-vaanlig Syyn sig kunde efterlat,</l>
                     <l xml:id="idm140015367968384">Og gav Udtydnings Sool paa hendis Drømme-Nat.</l>
                     <l xml:id="idm140015367967888">Det Land, de siger, som du saae med tillukt-Øye</l>
                     <l xml:id="idm140015367967392">Er dette som vi nu har langet ind med Møye</l>
                     <l xml:id="idm140015367966912">De Hald og Klipper som vaar Landets Feste-Food</l>
                     <l xml:id="idm140015367966464">Bemerker Herre-Magt for Landsens Folkis Blood.</l>
                     <l xml:id="idm140015367966016">De Træer som sig op mod Skyen prægtig skiøde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367965520">Betyde Overflod af disse Skowis Grøde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367965040">Som tiene skal til Skib og Flyde-Huus paa Vand,</l>
                     <l xml:id="idm140015367964592">Ja Førsters Bygninger i mange andre Land.</l>
                     <l xml:id="idm140015367964112">De trende Slanger dig skal trende Sønner merke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367963616">Som ved Samdrægtighed skal stedse vorde sterke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367963120">Og deris Gierning skal med Viißdom tag' i Agt</l>
                     <l xml:id="idm140015367962624">Med Slange-Snildhed at afverge Fiende-Magt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367962176">Men Soolen som udi dit frugtbar Skiød indstraaled</l>
                     <l xml:id="idm140015367961680">Dend hafver Bumlens Gunst til dig utallig maaled</l>
                     <l xml:id="idm140015367961232">At Ærens Sool dend skal paa dig og dine staa</l>
                     <l xml:id="idm140015367960736">Saa længe Himlen dem med Sool kand pege paa.</l>
                     <l xml:id="idm140015367960240">Her blev da Glæde som en hver kand troo og tænke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367959744">Og i Ur-Øxens Horn lood Thielvar friit i skiænke</l>
                     <l xml:id="idm140015367959248">Som dend Tiid brugtis for de beste Drikke-Kar,</l>
                     <l xml:id="idm140015367958800">I hvilke Herre-Drik mand frem til Førster bar.</l>
                     <l xml:id="idm140015367958304">Men siden naar i Kriig mand Fienden hafde slaget</l>
                     <l xml:id="idm140015367957856">Da Fiendens Hovet-Skal til Drikke-Skaal bleff maget ||</l>
                     <pb n="67" facs="adl/kingo/kingo2/king2067" xml:id="idm140015367957408"/>
                     <l xml:id="idm140015367956640">Og lemped til et Priifi- og Ære-Drikke-Maal</l>
                     <l xml:id="idm140015367956144">Og der af siger vi endnu at drikk' een Skaal, <hi rend="italics" xml:id="idm140015367955824">(q)</hi>
                     </l>
                     <l xml:id="idm140015367954992">At Huitte-Stienne da til ævig Æris Minde</l>
                     <l xml:id="idm140015367954512">En Meenløs Kierlighed hos Thielvar kunde finde</l>
                     <l xml:id="idm140015367954016">Og hendis Første-Æt kand altid spire sig</l>
                     <l xml:id="idm140015367953536">Hos Gutherne til Lov og Priifi ævindelig:</l>
                     <l xml:id="idm140015367953056">Til Skiolde-Merke gav hand da sit Folk i Lande,</l>
                     <l xml:id="idm140015367952608">Et Lam i røden Bond hos Lilien at stande.</l>
                     <l xml:id="idm140015367952128">Som vaar de [Amaler] Huitstiennes Folk og Egn,</l>
                     <l xml:id="idm140015367951680">Et fordums gammelt og sædvanligt Skiolde-Tegn.</l>
                     <l xml:id="idm140015367951184">Men der til Christi Tro de siden blev omvendte</l>
                     <l xml:id="idm140015367950736">Og Guds uskyldig Lam vor Frelsermand bekiendte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367950288">Da blev det dennem strax en Vaaben-Smykke-Skik</l>
                     <l xml:id="idm140015367949840">At deris Lam af ham en Seyer-Fane fik.</l>
                     <l xml:id="idm140015367949408">Da tænkte hand oppaa det Løfte, som hand giorde</l>
                     <l xml:id="idm140015367948912">Sin gamle Fader, der hand fra ham drog om Borde</l>
                     <l xml:id="idm140015367948464">Og Landet efter ham hand kaldet Guthi-Land,</l>
                     <l xml:id="idm140015367948016">Som Gulland kaldis nu af dend gemeene Mand.   ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367947568">Der i hand fulde smukt de gamle Fædris Sæder,</l>
                     <l xml:id="idm140015367947072">Som satte deris Naun paa deris Land og Stæder;</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015367946448">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015367945776">(q) </hi>At drikke en Skaal, er kommet af Skall, eller Hoved-Skall, thi de
gamle Kæmper og Striids-Mænd pleyede at tage deris Hoved-Skaller
som de hafde slaget og ofvervundet, at giøre sig Skaaler eller Drikke-
Kar af, som <hi rend="italics" xml:id="idm140015367944640">Paulus Warnefridus </hi>en <hi rend="italics" xml:id="idm140015367943952">Gote </hi>bekræfter udi sin i. Bogs <hi rend="italics" xml:id="idm140015367943200">XXVII.
Cap. </hi>om de <hi rend="italics" xml:id="idm140015367942480">Longobarders </hi>Bedrifter: at <hi rend="italics" xml:id="idm140015367941760">Alboin </hi>slog <hi rend="italics" xml:id="idm140015367941040">Kunimund </hi>ihiel, og
giorde hans Hofved til en Drikke-Skaal, huilken, siger hand, hos dennem
kaldis <hi rend="italics" xml:id="idm140015367940240">Schála. </hi>Det Engelske Ord <hi rend="italics" xml:id="idm140015367939520">Cupe, </hi>en Skaal, et Bægere, maa vel og
være kommen af Kop, Hoved, etc.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367938560">1  PriiB-] PriiB AB     9 Amaler]  Amalers  AB      26  huilken] B
huizken A</note>
                  <pb n="68" facs="adl/kingo/kingo2/king2068" xml:id="idm140015367937568"/>
                  <lg xml:id="idm140015367936752">
                     <l xml:id="idm140015367936496">Men hand dem overgik, som ærbar Søn og fiin,</l>
                     <l xml:id="idm140015367936000">Thi hand sin Faders Roos holdt meere kiær end siin.</l>
                     <l xml:id="idm140015367935488">Nu gik det da til Verks, hver Mand tog til at røre</l>
                     <l xml:id="idm140015367934992">Sin Haand fra Laaret, og til Gaun og Gierning føre.</l>
                     <l xml:id="idm140015367934480">Hver lood skinbarlig see udi sin villig Sved,</l>
                     <l xml:id="idm140015367934032">Hand vaar en Cimber-Mand fød til Arbeydsomhed.</l>
                     <l xml:id="idm140015367933536">Som naar en Bi-Sverm nyfi af Bonden bliver stokked,</l>
                     <l xml:id="idm140015367933088">Der er om Viseren i tusind Klynger flokked,</l>
                     <l xml:id="idm140015367932640">Dend giør et Glæde-Brum udi sit Huus og Stok,</l>
                     <l xml:id="idm140015367932144">Dog lader see dend ey af Huus har eene nok,</l>
                     <l xml:id="idm140015367931696">Paa Timen far dend ud til fellids Huus at drage</l>
                     <l xml:id="idm140015367931248">I Skowe, Mark og Eng, en Part de giør en Kage</l>
                     <l xml:id="idm140015367930752">Af klæge Virke-Vox, en Deel de sætter i</l>
                     <l xml:id="idm140015367930272">Hin luttred Hunning ved Naturens Alkemi.</l>
                     <l xml:id="idm140015367929824">En Haab som Ædel-Mænd i det Bi-Regimente</l>
                     <l xml:id="idm140015367929344">De tiener Kongen, mens en Deel Mark-Sukker hente,</l>
                     <l xml:id="idm140015367928896">Og andre der imod som fattig Bonde-Mand</l>
                     <l xml:id="idm140015367928464">De fører gierne til Beeg, Axel-Skav og Vand.</l>
                     <l xml:id="idm140015367927968">Saa gik det ogsaa her; En hver vaar meer end færdig</l>
                     <l xml:id="idm140015367927456">At vise det hand vaar sin Stæd i Landet værdig;</l>
                     <l xml:id="idm140015367926960">Mand saae ey nogen med sin Haand i Lommen gaa</l>
                     <l xml:id="idm140015367926512">Og som et Trunte-Skrog blant Palme-Træer staa.</l>
                     <l xml:id="idm140015367926016">Men somme ginge hen i Skowen, der at stefhe</l>
                     <l xml:id="idm140015367925568">Sky-høye Fyrre-Træ, som ranke vaar og jefhe,</l>
                     <l xml:id="idm140015367925072">Hvor af de giorde Huus og Hytter stoor' og smaa</l>
                     <l xml:id="idm140015367924624">Til Tiden lærde dem Konst-Bygninger at faa. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367924128">En Part de gave sig til Ageren at dyrke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367923680">Men alle loode see Fliid, Færdighed og Styrke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367923184">I daglig Gierning, som i Landet forefaldt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367922736">Saa og hvor høyt det dem om Livsens Næring galdt.</l>
                     <pb n="69" facs="adl/kingo/kingo2/king2069" xml:id="idm140015367922240"/>
                     <l xml:id="idm140015367921424">En Dag som Thielvar kom til Landsens Middel-Prikke</l>
                     <l xml:id="idm140015367920976">Fandt hand en Steen som af Naturen sig mon skikke</l>
                     <l xml:id="idm140015367920528">Ret som et Hiønde til en Hvile-Stool og Sted,</l>
                     <l xml:id="idm140015367920032">Hvorfor hand taler saa til dem ham fulde med:</l>
                     <l xml:id="idm140015367919584">Her seer I hvor os selv Naturen villig byder</l>
                     <l xml:id="idm140015367919136">Sit Sæde venlig til, jeg dette saa udtyder.</l>
                     <l xml:id="idm140015367918640">At Himlen haver her vor ævig Bo-Pæl sat</l>
                     <l xml:id="idm140015367918160">Og her vort Sæde giort før vi fik Landet fat.</l>
                     <l xml:id="idm140015367917664">Gaar, bliver snilde til Naturens Gunst at kiende</l>
                     <l xml:id="idm140015367917216">Til sidste Pulse-pik og Eders Levnets Ende,</l>
                     <l xml:id="idm140015367916768">Her skal I sidde vel i min Tid uden Meen,</l>
                     <l xml:id="idm140015367916320">Her skal jeg faae en Sted for mine døde Been.</l>
                     <l xml:id="idm140015367915824">Der <hi rend="italics" xml:id="idm140015367915536">Thielvar </hi>da sit Folk retsindig hafde raadet,</l>
                     <l xml:id="idm140015367914672">Som hand af Himlen vaar med megen Dyd benaadet,</l>
                     <l xml:id="idm140015367914224">Og krumpen Alderdom ham daglig Minde gav</l>
                     <l xml:id="idm140015367913776">Hand negrede jo meer og meere til sin Grav:</l>
                     <l xml:id="idm140015367913328">Hand da, som altjd før i Gierningen beteede,</l>
                     <l xml:id="idm140015367912832">Hvor hand i Alting til sit Folkis Hielp var reede,</l>
                     <l xml:id="idm140015367912384">Hand vil nu lade see i sidste Aande-dræt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367911904">Hvor dybt de vaar udi hans Hiertis Omhu sæt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367911408">De beste Landsens Mænd lood hand for sig indhente</l>
                     <l xml:id="idm140015367910912">Og dem med disse Ord og gode Raad betiente</l>
                     <l xml:id="idm140015367910464">Som af hans trange Bryst og bleeg-blaa Læber flød,</l>
                     <l xml:id="idm140015367909952">Der i hans Øyesteen mand saae dend visse Død. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367909456">Det er min Skyldighed, mens jeg er her i Live,</l>
                     <l xml:id="idm140015367909008">Det skal i Døden og min Gield og Pligt forblive,</l>
                     <l xml:id="idm140015367908512">At lade kiende grant for Verdens sidste Mand,</l>
                     <l xml:id="idm140015367908064">Hvad Faders Omhu jeg bær for mit Folk og Land.</l>
                     <l xml:id="idm140015367907568">Jeg seer vel Lykken ey med hver Dags Sool vil rinde</l>
                     <l xml:id="idm140015367907120">Saa bliid og blank her op, at I skal altjd finde</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367906544">16 Grav:] Grav. AB</note>
                  <pb n="70" facs="adl/kingo/kingo2/king2070" xml:id="idm140015367905616"/>
                  <lg xml:id="idm140015367904848">
                     <l xml:id="idm140015367904592">En sikker Rolighed og u-mifiunded Fred,</l>
                     <l xml:id="idm140015367904160">Thi alt som Folk de groor, saa henger Avind ved.</l>
                     <l xml:id="idm140015367903712">Saa kiek er Løwen ey naar hand i Skowen ganger</l>
                     <l xml:id="idm140015367903216">Og der sit feede Rov i Mund og Kløer fanger,</l>
                     <l xml:id="idm140015367902720">En sulten Ulv og Biørn jo reev det af hans Mund</l>
                     <l xml:id="idm140015367902224">Om hand det kunde, ja vel Bondens Binde-Hund.</l>
                     <l xml:id="idm140015367901776">Ey skal I tænke det, I uden Anstød bliver,</l>
                     <l xml:id="idm140015367901280">For Eders Lande-maal dend grumme Søe omgiver,</l>
                     <l xml:id="idm140015367900784">Dend Tiid vel kommer naar Mifiundelse faar Vind</l>
                     <l xml:id="idm140015367900336">Og Eder i en huj og hast tør seyle ind.</l>
                     <l xml:id="idm140015367899856">Mens at I Eders Poort for meget Ont kand lukke</l>
                     <l xml:id="idm140015367899408">Og Eder for dend Fiil, I seer tilforne, bukke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367898960">Saa giemmer disse Raad som Eders Hielpe-Skat</l>
                     <l xml:id="idm140015367898512">Og naar I trænger hart, da griber hannem fat.</l>
                     <l xml:id="idm140015367898016">Først skal I Naboeskab og Fred med alle holde</l>
                     <l xml:id="idm140015367897520">Og uden Aarsag selv slet ingen U-ro volde:</l>
                     <l xml:id="idm140015367897072">Thi det er Hunde-Art at bide i dend Kiep,</l>
                     <l xml:id="idm140015367896624">Hvor af mand aldrig fik det mindste Smek og Skrep.</l>
                     <l xml:id="idm140015367896176">Ved god Samdrægtighed og Fredsens Lykke-Kiæde</l>
                     <l xml:id="idm140015367895680">Kand I mangfoldig groo til Rigdom, Ære, Glæde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367895184">Og spredis vide ud som Elm og Aske-Træ</l>
                     <l xml:id="idm140015367894704">Der har et fredeligt og frugtbar Voxe-Læ. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367894208">Men skal I nødis til at binde Sværd ved Side</l>
                     <l xml:id="idm140015367893712">For Eders Frihed og for ærligt Naun at stride,</l>
                     <l xml:id="idm140015367893216">Og Eders Fiende vaar saa mægtig at I ey</l>
                     <l xml:id="idm140015367892736">Formaatt' at møde ham oppaa dend halve Vey,</l>
                     <l xml:id="idm140015367892240">Da skal I søge Hielp hos Eders egne Frender,</l>
                     <l xml:id="idm140015367891744">Det Stridbar Cimber-Folk, hvis Hierte-lav vi kiender,</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367891168">9 vel kommer] B velkommer A</note>
                  <pb n="71" facs="adl/kingo/kingo2/king2071" xml:id="idm140015367890224"/>
                  <lg xml:id="idm140015367889456">
                     <l xml:id="idm140015367889200">Thi paa min Blods-Forvandt hans Liid jeg bedre staar.</l>
                     <l xml:id="idm140015367888752">End dend som jeg kom først i Kundskab med i gaar.</l>
                     <l xml:id="idm140015367888256">Der paa sov Thielvar hen, som alle Mand begræde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367887760">Og Hafder, som hans Søn, til deris Lyst og Glæde</l>
                     <l xml:id="idm140015367887264">Tog paa sig Høfdings Magt, som siden Old til Old</l>
                     <l xml:id="idm140015367886768">I mange mange Aar og Tiid blev aldrig gold.</l>
                     <l xml:id="idm140015367886320">Saa est du Guthiland af Cimbrer først opfunden,</l>
                     <l xml:id="idm140015367885824">Og dine Greene ud fra deris Stamme runden,</l>
                     <l xml:id="idm140015367885376">Du derfor Dannemark endnu forpligted er,</l>
                     <l xml:id="idm140015367884928">Udaf hvis Kierne Du din Udsprings Ære bær.</l>
                     <l xml:id="idm140015367884432">Men naar fra Dannemark Du første Affald giorde</l>
                     <l xml:id="idm140015367883936">Og hvordan Svenske Mænd kom først med dig om Borde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367883424">Mand der om intet nu saa just at skrive veed,</l>
                     <l xml:id="idm140015367882976">Det farlig er forslidt af Tiid og Glemsomhed.</l>
                     <l xml:id="idm140015367882528">Dog slutter mand at det er skeed udi de Dage</l>
                     <l xml:id="idm140015367882080">Da Lother Konge vaar, for hans Tyranske Plage,</l>
                     <l xml:id="idm140015367881632">Thi Buen som med Vold mand spender alt for hart,</l>
                     <l xml:id="idm140015367881184">Hand skyder siælden vel, men brister gierne snart. ||      !</l>
                     <l xml:id="idm140015367880656">Mens det er uden Ney, at Gutherne de huldte</l>
                     <l xml:id="idm140015367880208">Sig til sit Cimber-Folk, naar Fiender dem forfuldte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367879760">Af hvilke sig en deel hos dennem satte ned,</l>
                     <l xml:id="idm140015367879312">Hvor af det Lande-lau bær Naun som hver Mand veed.</l>
                     <l xml:id="idm140015367878816">Hvor mangt et herligt Tog du Guthiland har prøvet</l>
                     <l xml:id="idm140015367878320">Og udi andre Land din Mandoms Drift har øvet</l>
                     <l xml:id="idm140015367877824">Med dine Cimbrer, det ald Verden er bekiendt</l>
                     <l xml:id="idm140015367877376">Saa viidt med Seyer-Haand du har dit Vaaben vendt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367876928">Først der at Helge sig, til Landet at forlætte</l>
                     <l xml:id="idm140015367876432">Og sine Guther paa en anden Græfigang sætte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367875936">Udseylede og strax besatte D ager ø,</l>
                     <l xml:id="idm140015367875456">Som rundt omskyllis af dend bugted Øster-Søe.</l>
                     <pb n="72" facs="adl/kingo/kingo2/king2072" xml:id="idm140015367874960"/>
                     <l xml:id="idm140015367874144">Dernæst der Erich drog ud af vort Danske Skaane,</l>
                     <l xml:id="idm140015367873648">Der Tiden syntis op til meget Ondt at graane</l>
                     <l xml:id="idm140015367873200">Udi de Cimbrers Egn, da hand fik Følge nok</l>
                     <l xml:id="idm140015367872720">Af mange Nordens Mænd, ja striidbar Qvinde-Flok.</l>
                     <l xml:id="idm140015367872224">Og saa der Dan gik ud og Esthland sig bemægted,</l>
                     <l xml:id="idm140015367871728">Ja Lifland, Curland og med Sværdet overfægted,</l>
                     <l xml:id="idm140015367871232">Og endelig dend Tiid de Vendelboer sig</l>
                     <l xml:id="idm140015367870800">Med andre Danske Folk forsandet mægtelig,</l>
                     <l xml:id="idm140015367870320">Og ud fra Skaane foor med Ebbe og med Aage,</l>
                     <l xml:id="idm140015367869872">Som de til Høvits-Mænd og Ledings-Førster toge, ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367869360">Da Longobarderne de hen fra Hiemstaun drev,</l>
                     <l xml:id="idm140015367868912">Og Longobarders Naun hos dennem siden blev.</l>
                     <l xml:id="idm140015367868464">Og naar mand dette Folk og deris Tog besinder</l>
                     <l xml:id="idm140015367868016">Ti Tusind Under mand i deris Drifter finder,</l>
                     <l xml:id="idm140015367867568">Europa ud af dem i alle Hiørner veed</l>
                     <l xml:id="idm140015367867088">Ja Asien har kiendt vor Folkis Striidbarhed.</l>
                     <l xml:id="idm140015367866640">Som Hafsens Floder naar de Dæmninger udbryder,</l>
                     <l xml:id="idm140015367866144">I Landet Strømme-Viis sig her og der udgyder;</l>
                     <l xml:id="idm140015367865648">Saa disse Folk sig ud i Øst- og Vester skiød</l>
                     <l xml:id="idm140015367865152">Og Verden hvor de foor med Vælde overflød.</l>
                     <l xml:id="idm140015367864656">Her vaar det Folk, som Rom det Verdens Hovet trykte</l>
                     <l xml:id="idm140015367864208">Og under deris Food med Kæmpe-Hænder rykte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367863712">Af dem blev mange Land blødt udi eget Blood,</l>
                     <l xml:id="idm140015367863216">Og ofversvømmed af dend stoore Folke-Flood.</l>
                     <l xml:id="idm140015367862720">Af dem vaar runden op de Skiolde-Møer mange</l>
                     <l xml:id="idm140015367862224">Som giorde Grækerne i Striid saa ofre bange</l>
                     <l xml:id="idm140015367861728">De Qvinde-Kæmper tut mod Mande-Kæmper stood</l>
                     <l xml:id="idm140015367861232">Og traadde deris Hals med dristig Qvinde-Food.</l>
                     <l xml:id="idm140015367860784">Af dem Italien og Spanien kand regne</l>
                     <l xml:id="idm140015367860352">Saa mangen Konge-Søn i deris Land og Egne, ||</l>
                     <pb n="73" facs="adl/kingo/kingo2/king2073" xml:id="idm140015367859856"/>
                     <l xml:id="idm140015367859088">De Skotter, Engelsker af dem oprundet er (r)</l>
                     <l xml:id="idm140015367858640">Og deris Stamme-Naun med Priifi og Ære bær.</l>
                     <l xml:id="idm140015367858144">Mig skulde fattis Dag, mig skulde feyle Hierne,</l>
                     <l xml:id="idm140015367857696">Jeg skulde sove snart ved rolig Aften-Stierne,</l>
                     <l xml:id="idm140015367857248">Før jeg dend mindste Deel af deris Dyd og Drift</l>
                     <l xml:id="idm140015367856752">Udføre kunde ved min svage Pen og Skrift.</l>
                     <l xml:id="idm140015367856272">Det er, O Guthiland, din deylig Afkoms Grøde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367855776">I dem du seer hvor smukt det staar et Folk at bløde</l>
                     <l xml:id="idm140015367855264">Hvor Ære vindis kand, det Blood er tapped vel,</l>
                     <l xml:id="idm140015367854768">Naar Rygted det faar Liiv ud af sin Purpur-Siæl.</l>
                     <l xml:id="idm140015367854272">Op, alle Runer op, lad Steen og Klipper tale</l>
                     <l xml:id="idm140015367853824">Og holde deris Naun fra ævig Død og Duale!</l>
                     <l xml:id="idm140015367853328">Det veed jeg: deris Naun skal gaa i Verden oin,</l>
                     <l xml:id="idm140015367852880">Saa længe der er Mand udi Athen og Rom.</l>
                     <l xml:id="idm140015367852400">Men hvordan skal jeg meer om dig, vort Gulland, tale</l>
                     <l xml:id="idm140015367851952">Og ald din Hiemme-Lov med rette Farver male?</l>
                     <l xml:id="idm140015367851504">Et Flittigt, Mandigt og et Trofast Folk du est,</l>
                     <l xml:id="idm140015367851056">Det veed en hver, som med dig handler, allerbest.</l>
                     <l xml:id="idm140015367850608">Et Hundred Kircker til Guds Ære der er stifted</l>
                     <l xml:id="idm140015367850112">Oppaa dit skiønne Land, og ellers er det skifted ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367849600">I trende Tredinger, to Dommer' udi hver</l>
                     <l xml:id="idm140015367849168">Saa du af HErrens Frygt og Ræt beskiermed er.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015367848544">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140015367847872">(r) Camdenus </hi>en Engelsk-Mand udi sin <hi rend="italics" xml:id="idm140015367847136">Britanráa </hi>skriver saaledis; <hi rend="italics" xml:id="idm140015367846416">Nec
fraudi Scotico nomim esse potest&gt; se Gotonan prolem agnoscere: cum poten-
tissimi Hispaniarum Reges hine stemma ducere glorientur, &amp; apud Italos
nobilissimi qyiqye a Gotis vel genus ducant vel ementiantur. </hi>Det er: Det
kand og ikke være nogen Besvigelse (eller Spot) for det Skotske Naun,
at de kiende sig at være de <hi rend="italics" xml:id="idm140015367845152">Goters </hi>Affødinger: Efterdi de mægtigste Kon- 
ger i Spanien legge sig det til Ære at drage deris Stamme fra dem, og de
ældste og <hi rend="italics" xml:id="idm140015367844192">ypperste </hi>hos de <hi rend="italics" xml:id="idm140015367843472">Italiener, </hi>de enten fører eller udmaaler deris
Slegtc-Linie fra dennexn.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367842512">6 svage] B fvage A   20 Oppaa] Op paa AB</note>
                  <pb n="74" facs="adl/kingo/kingo2/king2074" xml:id="idm140015367841552"/>
                  <lg xml:id="idm140015367840736">
                     <l xml:id="idm140015367840480">Vel er dit Land ret som det vaar een Eene-Klippe,</l>
                     <l xml:id="idm140015367840032">At mand et Spade-Maal snart ey i Jord kand slippe,</l>
                     <l xml:id="idm140015367839584">Før mand maa tørne paa hin hvide Kalke-Steen</l>
                     <l xml:id="idm140015367839088">Dog giver Jorden Rug som herlig er og reen.</l>
                     <l xml:id="idm140015367838640">Og naar at Bonden har sin Rug i Jorden spretted,</l>
                     <l xml:id="idm140015367838192">Og Ageren er mæt, men Sæde-Løven lætted,</l>
                     <l xml:id="idm140015367837696">Saa snart som Rugen er grood op en Finger lang</l>
                     <l xml:id="idm140015367837248">Strax slipper Bonden ind sit Slakte-Lam i Vang.</l>
                     <l xml:id="idm140015367836800">Der gaar de Flokke-tal og sig i Rügen spekker,</l>
                     <l xml:id="idm140015367836304">Dog det om Høsten ey fra Bondens Lade trekker,</l>
                     <l xml:id="idm140015367835808">Og der af, uden tuil, er Gullands Lamme-Kiød</l>
                     <l xml:id="idm140015367835312">For andet meget fedt, og sødt som nogen Nødd.</l>
                     <l xml:id="idm140015367834816">Vil mand sig lyste ind udi din Skow at gange,</l>
                     <l xml:id="idm140015367834368">Dog ey saa meget for Skow-Englis søde Sange,</l>
                     <l xml:id="idm140015367833872">Da seer mand ligesom den Snore-rette Gran</l>
                     <l xml:id="idm140015367833424">Vil tage Høyden paa dend store Stierne-Plan.</l>
                     <l xml:id="idm140015367832928">Harpixed Fyrre-Træ sig høyt i Luften skyder</l>
                     <l xml:id="idm140015367832432">Og mod dend svangre Sky sin Kneyse-Top frembyder.</l>
                     <l xml:id="idm140015367831984">Skær mand i hendis Top, da er det som mand skar</l>
                     <l xml:id="idm140015367831488">I Flesket der er harsk, saa er hun feed og klar.</l>
                     <l xml:id="idm140015367831040">Det skiønne Gullands Træ og Tømmer er det beste,</l>
                     <l xml:id="idm140015367830544">Som prægtig Bygninger i Verden kand befeste,</l>
                     <l xml:id="idm140015367830048">Ja flyde-Slotte-Skib med Master prale kand,</l>
                     <l xml:id="idm140015367829600">Der har ey lige som i dit Skow-Første-Land.   ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367829104">Og om din Skow ey kand Sølf-værdig Cyprefi bære,</l>
                     <l xml:id="idm140015367828608">Om du for luctendis Caneel maa give Tiære,</l>
                     <l xml:id="idm140015367828128">Det Piiged Eene-Træ har og sin Lugte-Kraft</l>
                     <l xml:id="idm140015367827648">Hvis Olie og er saa skiøn en Læge-Saft.</l>
                     <l xml:id="idm140015367827168">Jeg dine Rover ey, dend Skiørbugs Drive-Grøde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367826672">Maa glemme, thi de er saa store, salt' og søde,</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367826048">30 salt'] salt AB</note>
                  <pb n="75" facs="adl/kingo/kingo2/king2075" xml:id="idm140015367825120"/>
                  <lg xml:id="idm140015367824352">
                     <l xml:id="idm140015367824096">Som ellers ingensteds; Det er et Spetseri,</l>
                     <l xml:id="idm140015367823648">Der Bonden paa sin Mad kand hver Dag hafve frj.</l>
                     <l xml:id="idm140015367823200">Din stoore Fæ-Drift og de fede Landsens Enge</l>
                     <l xml:id="idm140015367822704">Jeg ey kand giennem gaa, det varede for lenge.</l>
                     <l xml:id="idm140015367822256">Før i din Frugtbarhed jeg hafde seet mig mæt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367821760">Min Sang-Gudinde før blev gandske tung og træt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367821264">Et vaar dog nær forgiet! de skiønne Marmor-Steene</l>
                     <l xml:id="idm140015367820768">Og Bygnings-Fliiser, som er Høfle-slet og reene.</l>
                     <l xml:id="idm140015367820272">Hvor af vort Krone-Borg er bygged og besat.</l>
                     <l xml:id="idm140015367819824">Som du har toldet af din rige Bygning-Skat.</l>
                     <l xml:id="idm140015367819376">Nu lyster mig at gaa, før jeg vil Aflfskeed tage,</l>
                     <l xml:id="idm140015367818880">Til Wifiby, som der vaar i Verdens fordum Dage</l>
                     <l xml:id="idm140015367818432">Saa skiøn en Stapel-Stad, saa byggeriig og stoor,</l>
                     <l xml:id="idm140015367817936">Som ellers ingen Stæd udi det gandske Noord.</l>
                     <l xml:id="idm140015367817440">Det vidner nok endnu de Vinduer og Dørre,</l>
                     <l xml:id="idm140015367816960">Som vaar aff Kaabber, og de hvalde Gader, større</l>
                     <l xml:id="idm140015367816464">End nogen Mand kand tro, hvor af mand nu kun seer</l>
                     <l xml:id="idm140015367816016">Forfaldne Aadseler af Bygnings Steen og Leer.</l>
                     <l xml:id="idm140015367815568">Her hoos er Wifiborg, som et præktig Herre-Sæde</l>
                     <l xml:id="idm140015367815072">Hvor mangen Første har haft baade Sorg og Glæde, ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367814560">Det blev befæsted først saa som et Konge-Slot</l>
                     <l xml:id="idm140015367814064">Ud af vor Danske Mand Velbyrdig Iver Tott.</l>
                     <l xml:id="idm140015367813616">Men Waldemar, som var udaf det Naun den Fierde</l>
                     <l xml:id="idm140015367813168">Og Danmark hialp paa Food og viiselig regierde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367812720">Hand med sit Seyer-Sværd, med Herre-Skiold og Magt</l>
                     <l xml:id="idm140015367812224">Fik dig til Dannemark, som du vaar auled, bragt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367811776">Du vilde for hans Sværd af Førsten intet grue,</l>
                     <l xml:id="idm140015367811280">Du qvad om ham til Spot udi din Jule-Stue, (*)</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015367810704">(*) De Gullænder hafve endnu en Jule-Leeg om Kong <hi rend="italics" xml:id="idm140015367809792">Waldemars
</hi>Tog, etc.</note>
                  <pb n="76" facs="adl/kingo/kingo2/king2076" xml:id="idm140015367808944"/>
                  <lg xml:id="idm140015367808128">
                     <l xml:id="idm140015367807872">Men hand dig qvad en Dands, som blodig vaar og bleeg</l>
                     <l xml:id="idm140015367807424">Thi Konge-Vrede gaar ey ud paa Jule-Leeg.</l>
                     <l xml:id="idm140015367806976">Saa blevst du lemmed ind udi Danmarkis Rige</l>
                     <l xml:id="idm140015367806528">Og der med Lærde til din rette Høyd at stige,</l>
                     <l xml:id="idm140015367806032">Indtil for Trediv' Aar du fuldte Sverrig med,</l>
                     <l xml:id="idm140015367805584">Hvor om jeg mælde skal paa anden Tiid og Sted.</l>
                     <l xml:id="idm140015367805088">Mens Gud i midler Tiid vort Danmark haver signed</l>
                     <l xml:id="idm140015367804640">At det har rettelig dend treven Palme ligned,</l>
                     <l xml:id="idm140015367804192">Som deylig skyder sig om hendis Trykke-Steen,</l>
                     <l xml:id="idm140015367803744">Og sætter Spirer til sin ynskte Seyer-Green.</l>
                     <l xml:id="idm140015367803248">Saa, der vor Dannemark vaar allermeest betynged,</l>
                     <l xml:id="idm140015367802800">Og ald' Ulykker vaar som i hin anden slynged,</l>
                     <l xml:id="idm140015367802352">Dend Tiid os Sverrigs Magt kom allersidst oppaa(*)</l>
                     <l xml:id="idm140015367801904">Og uden Skyld og Skiel os over Halsen laa: ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367801456">Da, da Kong FREDERIK, som vel maa kaldis Fromme,</l>
                     <l xml:id="idm140015367801008">Fandt HErrens mægtig Haand sin Haand til Hielp at komme</l>
                     <l xml:id="idm140015367800496">Gud eene giorde det at Sverigs Bue sprang,</l>
                     <l xml:id="idm140015367800048">Og Danmark kom til Liiv og ævig Aande-Fang.</l>
                     <l xml:id="idm140015367799552">Thi Hand dend Salige og Eyegode Herre,</l>
                     <l xml:id="idm140015367799120">Hvis bedre Jorden ey i Verden kunde bære,</l>
                     <l xml:id="idm140015367798640">Gud hannem Dannemark og Norge overlood</l>
                     <l xml:id="idm140015367798208">I Ævighed til Arv for alt sit Konge-Blod!</l>
                     <l xml:id="idm140015367797728">Og der hand Verden nu blant allis Taare signed,</l>
                     <l xml:id="idm140015367797280">Vor Danske David, som og David hafde ligned</l>
                     <l xml:id="idm140015367796832">Udi Gudfrygtighed og mild Regiering, gav</l>
                     <l xml:id="idm140015367796384">Hand op sin Aand til GVd, og Kroppen til sin Grav.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015367795808">(*) <hi rend="italics" xml:id="idm140015367794976">Anno 1658.</hi>
                  </note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367794160">5 Trediv*]  Trcdiv AB       13  Sverrigs Magt] Sverrigs-Magt AB
18 Sverrigs Bue] Svemgs-Bue AB</note>
                  <pb n="77" facs="adl/kingo/kingo2/king2077" xml:id="idm140015367793152"/>
                  <lg xml:id="idm140015367792336">
                     <l xml:id="idm140015367792080">Saa toog Du <hi rend="italics" xml:id="idm140015367791792">CHRISTIAN, </hi>Din Krone, Spiir og Sæde</l>
                     <l xml:id="idm140015367790912">Udi Din Faders Stool med hver Mands Lyst og Glæde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367790416">Dig er det som jeg nu med Lyst ommelde vil.</l>
                     <l xml:id="idm140015367789968">Hvordan Du Guthjland med Sværd dig bragte til,</l>
                     <l xml:id="idm140015367789472">Der Du fra Wifimar vaar med Priis og Seyer kommen</l>
                     <l xml:id="idm140015367789024">Og dennem hafde lært at følg' og lyde Trommer^</l>
                     <l xml:id="idm140015367788528">Da lodst du din Soldat Forfrisknings Hvile faae</l>
                     <l xml:id="idm140015367788080">Dend heele Vinter til at Vaaren kom oppaa. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367787632">Der Toor begyndte da ved Soolens Stige-Varme</l>
                     <l xml:id="idm140015367787184">Sit iised Skæg at tøe, da tog mand til at larme</l>
                     <l xml:id="idm140015367786688">Paa Trommens Romle-Skind, og til at vekke op</l>
                     <l xml:id="idm140015367786240">Dend Danske Lands-Knegt, som nu hafde hvilt sin Krop.</l>
                     <l xml:id="idm140015367785792">Men Du, Du Kongers Glands, vor Mage-løse Hyrde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367785296">Naar andre huilte sig, da løfte Du din Byrde</l>
                     <l xml:id="idm140015367784800">Paa Dine Axler op, naar andre sov vel søt</l>
                     <l xml:id="idm140015367784320">Og snorked Natten hen paa Bilisteret saa bløt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367783824">Da brødst du Søvnen tiit, ja tiit naar Hanen galed,</l>
                     <l xml:id="idm140015367783312">Og dit Gemak det vaar med Nattens Sverte maled,</l>
                     <l xml:id="idm140015367782864">Ja naar det knøeg og føeg af bidsken Sverme-Snee,</l>
                     <l xml:id="idm140015367782368">Du din Aarvaagenhed lood da saa ofte see.</l>
                     <l xml:id="idm140015367781920">Nu gik du paa din Food, dit Tøy-Huus at besigte</l>
                     <l xml:id="idm140015367781424">De store Skøt og smaa, hvor med du skulde figte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367780928">Nu foor du ud til Baads før Dag sig skimte lood,</l>
                     <l xml:id="idm140015367780432">Til Bremerholm, og blant de beged Baadsmænd stood.</l>
                     <l xml:id="idm140015367779936">Nu seyled du hen ud oppaa din skiønne Flaade</l>
                     <l xml:id="idm140015367779440">Og stak igiennem det slud-fulde Hafsens Vaade,</l>
                     <l xml:id="idm140015367778992">At see hvordan en hver tog paa sin Gierning agt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367778544">Og om Soldaten stood Var-Øyed paa sin Vagt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367778048">Og der med hafde det med ald din Gierning gænge,</l>
                     <l xml:id="idm140015367777552">Dend eene sig med Fliid vil for dend anden trænge,</l>
                     <pb n="78" facs="adl/kingo/kingo2/king2078" xml:id="idm140015367777056"/>
                     <l xml:id="idm140015367776288">Fordi hand ydmyg paa dit vaagne Øye saae,</l>
                     <l xml:id="idm140015367775808">Der idelig oppaa hans Hænder monne staa. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367775312">Paa Holmen Pink og Pank mand u-ophørlig hørde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367774816">Dend ene Vegge paa dend anden hastig kiørde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367774320">Hver Dag vaar Luften fyldt med Baadsmænds trælsom How!</l>
                     <l xml:id="idm140015367773808">Der færdede oppaa dend stoore Seyle-Skow.</l>
                     <l xml:id="idm140015367773328">Hver Holmens Admiral og hver en høy Betiente</l>
                     <l xml:id="idm140015367772832">Hand sine Seener ud med Fliid og Iver spente,</l>
                     <l xml:id="idm140015367772384">At hand sin Skyldighed da kunde lade see,</l>
                     <l xml:id="idm140015367771936">At fodre Kongens Gaun, og drive Landsens Vee.</l>
                     <l xml:id="idm140015367771488">Der Avrild (Hvege-Veyr) begyndte nu at slude,</l>
                     <l xml:id="idm140015367771040">Og Knopper fanged an grøn-munded ud at trude,</l>
                     <l xml:id="idm140015367770544">Da Marken tog igien sin grønne Kiortel paa,</l>
                     <l xml:id="idm140015367770048">Og Vinter maatte til en Krabbe-gang at gaa:</l>
                     <l xml:id="idm140015367769600">Da giordis Floden ud i Øster-Søe at seyle,</l>
                     <l xml:id="idm140015367769104">Til Seyers dyre Brud med blodig Mund at beyle,</l>
                     <l xml:id="idm140015367768656">Kartowers Kugle-Slug af hendis Side-Been</l>
                     <l xml:id="idm140015367768208">Laa Trappe«Viis og ud med propped Munde Green.</l>
                     <l xml:id="idm140015367767712">Vor Ædle Søe-Helt Juul og Bielke Floden førte</l>
                     <l xml:id="idm140015367767216">Som Admiraler, og i de Søe-Vogne kiørte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367766736">Det var en Lyst at see hvor Skibene de brød</l>
                     <l xml:id="idm140015367766240">Dend bløde Svømme-Mark hvor i de fløy og flød.</l>
                     <l xml:id="idm140015367765744">Som de nu krydser om i Øster-Søens Bugter,</l>
                     <l xml:id="idm140015367765248">Og Avrild deris Seyl endnu saa mildt befugter;</l>
                     <l xml:id="idm140015367764800">Imellem Boringholm og Skaane blev de var</l>
                     <l xml:id="idm140015367764352">To vakker Aarlogs Mænd af Svenske Seyle-Kar. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367763856">Som naar en Støver har et Rov i Skowen snøfted,</l>
                     <l xml:id="idm140015367763360">Og der paa gram og gridsk har givet Hals og bøfted,</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367762720">20 førte] B førte, A    21 Admiraler,] B Admiraler A</note>
                  <pb n="79" facs="adl/kingo/kingo2/king2079" xml:id="idm140015367761696"/>
                  <lg xml:id="idm140015367760928">
                     <l xml:id="idm140015367760672">Hin raske Mynde det optrekker med en Fart,</l>
                     <l xml:id="idm140015367760224">Naar hand er Strikke-løs, og det indhenter snart:</l>
                     <l xml:id="idm140015367759728">De lette Seylere saa efter dennem iler</l>
                     <l xml:id="idm140015367759296">At de om Rednings Haab udi en Hast fortviler,</l>
                     <l xml:id="idm140015367758848">De hidser Seyl med Frygt, og priser deris Vind</l>
                     <l xml:id="idm140015367758400">Og i Steenshaun de da omsider smuger ind.</l>
                     <l xml:id="idm140015367757952">Men der om Natten de med Ild og Skud anfegtis,</l>
                     <l xml:id="idm140015367757504">Strax deris Striide-Mood for dissis Mood forsmægtis,</l>
                     <l xml:id="idm140015367756992">Soldat og Baadsmænd sig i Hast forseer til Land,</l>
                     <l xml:id="idm140015367756496">Hvor paa det ene Skib gik strax i Blufi og Brand.</l>
                     <l xml:id="idm140015367756048">Det andet <hi rend="italics" xml:id="idm140015367755760">(Charitas) </hi>som og vaar nær i Lue</l>
                     <l xml:id="idm140015367754880">For Lunten som vaar lagt Krud-Kammeret at true,</l>
                     <l xml:id="idm140015367754432">Af vore dæmped blev, saa Svenskens Kierlighed</l>
                     <l xml:id="idm140015367753936">Vor Beyle giek til Haand, som dog vaar harm og vred.</l>
                     <l xml:id="idm140015367753488">Der Faaremaaned da vaar færdig af at takke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367752992">Og i sit Tiide-Maal gik meget need ad Bakke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367752544">En Dag mod Aften da som Soolen vaar paa hæld</l>
                     <l xml:id="idm140015367752048">Og stak sit Straale-Lyys bag Væster-Dal og Dæld:</l>
                     <l xml:id="idm140015367751552">Vor Mandig Juul hand da ræt under Gulland lander,</l>
                     <l xml:id="idm140015367751056">Og under Karls-Øe hand sin moodig Haw-Hest vander</l>
                     <l xml:id="idm140015367750560">Og samme Aften hand sit Folk udskiber snart,</l>
                     <l xml:id="idm140015367750112">I lette Fare-Tøy, at Landgang gaa med Fart. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367749616">Saa tiilig da som Dag vaar færdig an at bryde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367749120">Og Solen piped til sit fulde Skin at yde, <hi rend="italics" xml:id="idm140015367748800">(den </hi>29. <hi rend="italics" xml:id="idm140015367748080">Aprilis.}</hi>
                     </l>
                     <l xml:id="idm140015367747264">Da sprang vort Folk i Land fra Sluppe, Skib og Baad</l>
                     <l xml:id="idm140015367746816">Og skiøtted ey om skiønt at Buxen lit blev vaad.</l>
                     <l xml:id="idm140015367746320">Dend Svenske Oxenstiern (dog ey med lyksom Stierne)</l>
                     <l xml:id="idm140015367745872">Sampt Commendanten Schultz, de hafde seet saa gierne</l>
                     <l xml:id="idm140015367745424">At hindre deris Gang, hvor til Sex hundred Mænd</l>
                     <l xml:id="idm140015367744928">I Marken færdig stood med Dræbe-Sværd om Lænd.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367744304">16 ad] B at A    26] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367743504">herefter en Linies Mellemrum </hi>A</note>
                  <pb n="80" facs="adl/kingo/kingo2/king2080" xml:id="idm140015367742672"/>
                  <lg xml:id="idm140015367741856">
                     <l xml:id="idm140015367741600">Men dine Danske de med dem i Mark omdriller</l>
                     <l xml:id="idm140015367741152">Og Skibene paa dem af Støkke-Munde spiller,</l>
                     <l xml:id="idm140015367740656">Saa deris Stierne som et Stierne-Skud henfaldt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367740208">Og frelste sig med Flugt og sine, der det galdt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367739760">De Gullands Land-Mænd da med Hiertens Glæde komme</l>
                     <l xml:id="idm140015367739264">Og glædis ved dend Lyyd udaf dend Danske Tromme,</l>
                     <l xml:id="idm140015367738768">De din Monarke-Haand vil gierne kysse paa,</l>
                     <l xml:id="idm140015367738320">Gud lade dem og Dig saa sandt ald Lykke faae!</l>
                     <l xml:id="idm140015367737872">Der efter Juul saa snart mod Wifiby lader sette,</l>
                     <l xml:id="idm140015367737424">Det Klippe-bygde Slot med Kugler at besprette,</l>
                     <l xml:id="idm140015367736976">Vor Peder Morsing der ey liden Ære vandt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367736496">Hand lagde Slottet nest og [Svensken] Kugler fandt.  ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367736048">Dend første <hi rend="italics" xml:id="idm140015367735744">Maj(*) </hi>sin Krands begyndte ud at hænge</l>
                     <l xml:id="idm140015367734848">Der dine Cimbrer de begyndte hart at trænge</l>
                     <l xml:id="idm140015367734352">Det Mure-sided Slot, saa Høvits-Manden fik</l>
                     <l xml:id="idm140015367733872">En Smag i sit Gemak af deris Krudded Drik.</l>
                     <l xml:id="idm140015367733424">Din Oberst Marten en Tromslager da indsender</l>
                     <l xml:id="idm140015367732976">At de skal dæmpe snart dend Ild som paa dem brender</l>
                     <l xml:id="idm140015367732464">Og dine gaa til Haand: Det blev og taled af</l>
                     <l xml:id="idm140015367732016">Saa de da Slotted med Dagtingning overgav.</l>
                     <l xml:id="idm140015367731568">Til Lykke, <hi rend="italics" xml:id="idm140015367731280">CHRISTIAN, </hi>nu har Du faat og fundet</l>
                     <l xml:id="idm140015367730416">Dit Lam som borte vaar, og Gulland det er vundet,</l>
                     <l xml:id="idm140015367729968">Giid du i Ævighed ald Lykke der med faar.</l>
                     <l xml:id="idm140015367729488">Min Sang-Gudinde nu til Seyls ad Søen gaar!</l>
                  </lg>
                  <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140015367728864">(*) <hi rend="italics" xml:id="idm140015367728032">Anno 1676. </hi>den <hi rend="italics" xml:id="idm140015367727312">1. Maji </hi>gik Gulland til Hans Majestæt gandske over.</note>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367726384">12 Svensken] Svenske AB</note>
               </div>
               <pb n="81" facs="adl/kingo/kingo2/king2081" xml:id="idm140015367725328"/>
               <div xml:id="idm140015367724560">
                  <pb n="82" facs="adl/kingo/kingo2/king2082" xml:id="idm140015367724304"/>
                  <pb n="83" facs="adl/kingo/kingo2/king2083" xml:id="idm140015367723536"/>
                  <lg xml:id="idm140015367722720">
                     <l xml:id="idm140015367722464">Hids Seylet op igien. Jeg hører Vinden suser</l>
                     <l xml:id="idm140015367721968">Og over Bølgerne med milde Hvidsel ruser.</l>
                     <l xml:id="idm140015367721488">Dend deylig Sommer-nat saa dage-blanded er</l>
                     <l xml:id="idm140015367721040">At vi ræt magsom nu igiennem Bølgen skiær.</l>
                     <l xml:id="idm140015367720544">Dend Blomster-Fyrste Maj saa kaald i Seylet henger,</l>
                     <l xml:id="idm140015367720096">Og intet Takkel dog med Striid og Storm udsprenger,</l>
                     <l xml:id="idm140015367719648">Sanct Ellen-Ild saa tynd i Skiødet brender klart.</l>
                     <l xml:id="idm140015367719152">Maa skee vi hâr en Storm at vente meget snart.</l>
                     <l xml:id="idm140015367718656">Her flyder ved vor Baad de Stierne-skud saa feede,</l>
                     <l xml:id="idm140015367718208">Marsvinet boltrer og forventer Solens Heede,</l>
                     <l xml:id="idm140015367717760">Oppaa vor Kaste-krog dend spraglede Makreel</l>
                     <l xml:id="idm140015367717312">Giør sine nemme bid, at vorde os til deel.</l>
                     <l xml:id="idm140015367716832">Ved Aaren løftes op dend Ilde-draabed Bølge,</l>
                     <l xml:id="idm140015367716336">En deylig Dag der skal (vil Gud) i morgen følge,</l>
                     <l xml:id="idm140015367715840">Dend sølf-graa Dage-skær jeg nu i Østen seer</l>
                     <l xml:id="idm140015367715344">Som giennem Nordens Guld med deylig Øye leer.</l>
                     <l xml:id="idm140015367714848">De lyyse Stierner nu mod Solens Opgang blegne,</l>
                     <l xml:id="idm140015367714400">De kulde-stive Tow begynder smukt at vegne</l>
                     <l xml:id="idm140015367713952">Hist piper Soolen frem, giv, Gud, en lyksom Dag,</l>
                     <l xml:id="idm140015367713504">Ledsage Du mit Skib, befodre Du min Sag.</l>
                     <l xml:id="idm140015367713056">Men see! hvad seer jeg der? Hid min glafiøyed Kikker!</l>
                     <l xml:id="idm140015367712544">Jeg seer aff Havet sig mangfoldig Stange stikker,</l>
                     <l xml:id="idm140015367712096">Jo meer jeg glider til og efter dennem seer,</l>
                     <l xml:id="idm140015367711648">Saa voxer deris Tal og Stoorlighed difimeer!</l>
                     <l xml:id="idm140015367711200">Jeg seer, nu seer jeg grant to stoore Seyle-Troppe,</l>
                     <l xml:id="idm140015367710752">Som nesten alle Seyl i Raaen hafver oppe,</l>
                     <l xml:id="idm140015367710304">Jeg seer den Danske Flag udaff vor Admiral,</l>
                     <l xml:id="idm140015367709856">Og Svenskens hart der hos at giøre Prunk og Pral. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367709344">Det er vor Ædle Juul og Rodsteen, vi skal høre</l>
                     <l xml:id="idm140015367708848">En underlig Tumult hvor de ræt nu vil kiøre</l>
                     <pb n="84" facs="adl/kingo/kingo2/king2084" xml:id="idm140015367708352"/>
                     <l xml:id="idm140015367707584">Med Bads og Bummer paa Jernplanked Skibe-Vom,</l>
                     <l xml:id="idm140015367707136">Og med hin anden digt i Søen tumle om.</l>
                     <l xml:id="idm140015367706656">Høer der! Nu gaf vor Juul sin Løsen til at figte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367706160">Og løber Fienden ind jo meer og meer i sigte</l>
                     <l xml:id="idm140015367705664">Hand frygter ey at gaa i dette Dræbe-Verk</l>
                     <l xml:id="idm140015367705184">Enddog med Svensken hand er ikke lige sterk.</l>
                     <l xml:id="idm140015367704736">Kartower fanger an min Hørelse at døfve,</l>
                     <l xml:id="idm140015367704256">Jeg seer blant Ild og Røg Jens Rodsteen giør sin Prøve,</l>
                     <l xml:id="idm140015367703744">Men Svensken vil ey staa, dog hand operres digt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367703296">Hand giør en luncken og en hastig flyfve figt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367702800">Lnidler Tiid de dog forglemte med at tage</l>
                     <l xml:id="idm140015367702352">Dend gode David (en fiild vacker seyle Krage,</l>
                     <l xml:id="idm140015367701904">Som Danske Mænd de tog udi sin fulde Flugt)</l>
                     <l xml:id="idm140015367701408">Kong David saae vel suurt at de fik med ham bugt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367700960">Stoormægtig Konge, her lod Dapperhed sig kiende</l>
                     <l xml:id="idm140015367700464">At dine Helte først paa Fienden torde brende,</l>
                     <l xml:id="idm140015367699968">Og gange løfi oppaa dend Svenske flyde-Magt</l>
                     <l xml:id="idm140015367699472">Som dem i Skibes Tal ald langt var ofverlagt.</l>
                     <l xml:id="idm140015367699024">De dog med Fyrighed oppaa de Svenske puuste,</l>
                     <l xml:id="idm140015367698576">Og deris Hofved-Haar med Ild og Lue kruste</l>
                     <l xml:id="idm140015367698128">Saa de ad Søen hen med blodig Fingre drev,</l>
                     <l xml:id="idm140015367697648">Og Seyer-Krandsen i din Haand og Hæfte blev. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367697152">Nu har vi seylet om, Søesyge Sang-Gudinde,</l>
                     <l xml:id="idm140015367696672">Du nu i Kiøge-Bügt din Ancker-Grund kand finde</l>
                     <l xml:id="idm140015367696176">Om du til Byen lood med Vinden lige staa</l>
                     <l xml:id="idm140015367695728">Maa skee du torde der en god Forfriskning faa.</l>
                     <l xml:id="idm140015367695280">Men det er Aften nu, her holdes Bede-Stunde</l>
                     <l xml:id="idm140015367694832">I Floode Kirkerne, du derfor ey maa blunde</l>
                     <l xml:id="idm140015367694384">Og tage nogen Roo du jo dit Hierte faar</l>
                     <l xml:id="idm140015367693952">Opofret til din Gud før du til Koyen gaar.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367693344">20 kruste] B <hi rend="italics" xml:id="idm140015367692544">(jf. S. </hi>95) knuste A</note>
                  <pb n="85" facs="adl/kingo/kingo2/king2085" xml:id="idm140015367691696"/>
                  <lg xml:id="idm140015367690880">
                     <l xml:id="idm140015367690624">Aldmæctig GVd som i de stolte Vande raader</l>
                     <l xml:id="idm140015367690144">Med din saa stercke Haand! de tusind-foldig Naader,</l>
                     <l xml:id="idm140015367689696">Som Kongen og dit Folk er skencket ved din Arm,</l>
                     <l xml:id="idm140015367689248">I denne  Søe-Striid og dend buldre bloodig Larm,</l>
                     <l xml:id="idm140015367688752">Skal være os et Segl og ævigt Æres-Minde</l>
                     <l xml:id="idm140015367688272">Paa hver vor Finger til at regne og besinde</l>
                     <l xml:id="idm140015367687824">Fra Slegt til anden at vor Fiendes store Magt,</l>
                     <l xml:id="idm140015367687376">Dend flød  som Bølgen hen og gandske blev forsagt. </l>
                     <l xml:id="idm140015367686864">Haff tusind  tusind   Tak,  du Kongers  Kong' og Keyser</l>
                     <l xml:id="idm140015367686416">Som Kongens Magt og Horn til Land og Vand opreiser,</l>
                     <l xml:id="idm140015367685968">Gack fremad stedse med, saa baade Veyr og Vand</l>
                     <l xml:id="idm140015367685520">Ild, Jord og alle Ting vor Konge tiene kand.</l>
                     <l xml:id="idm140015367685072">Vor Vagt den er nu sat, lad Gud dit vaagne Øye</l>
                     <l xml:id="idm140015367684576">Udi Barmhiertighed til os sig lidet bøye,</l>
                     <l xml:id="idm140015367684096">Vær selff vor Anckerhold, vor hulde Himmel Ven,</l>
                     <l xml:id="idm140015367683600">Holt ved vor Roor naar vi skal hidse Seyl igien.</l>
                     <l xml:id="idm140015367683152">Vel! Natten er forbj! Og Morgenrøden drager</l>
                     <l xml:id="idm140015367682656">Sin Safran-Kiortel paa, det nu saa deylig dager</l>
                     <l xml:id="idm140015367682208">Og Soolen mildrer med sin lyyse Straale Mund</l>
                     <l xml:id="idm140015367681760">Paa rage Steuens Klint, Guldmaler Skov og Lund.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367681184">1 raader] raader, AB   2 Haand!] Haand AB   21 lidet bøye];/. <hi rend="italics" xml:id="idm140015367680272">S. </hi>95:
bøye"; lidet føye AB     28 Steuens] B <hi rend="italics" xml:id="idm140015367679504">(jf. S. </hi>95) Struens A</note>
                  <pb n="86" facs="adl/kingo/kingo2/king2086" xml:id="idm140015367678656"/>
                  <lg xml:id="idm140015367677888">
                     <l xml:id="idm140015367677632">Hist kommer seylendes en Floode som der setter</l>
                     <l xml:id="idm140015367677184">Sin Kaas saa lige hid, og Rooret til os retter,</l>
                     <l xml:id="idm140015367676736">Det er foruden tvifl dend vitberømte Tromp</l>
                     <l xml:id="idm140015367676256">Og er det ham da vil snart vancke Bask og Bomp. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367675808">Her beder Tromp og Juul med fæle Torden-Skaaler</l>
                     <l xml:id="idm140015367675312">Hin anden Helsen til, de Kaaber-Stykker vraaler</l>
                     <l xml:id="idm140015367674864">Det Danske Løsen ud, hver <hi rend="italics" xml:id="idm140015367674544">Admiral </hi>giør Svar</l>
                     <l xml:id="idm140015367673696">Af de Havgasers Hals Ddtænde Krudde Kar.</l>
                     <l xml:id="idm140015367673216">Far nu Maymaaned Vel, Skærsommer er for Dørre,</l>
                     <l xml:id="idm140015367672720">Jeg veed hans høye Sool mit vaade Seyl vil tørre</l>
                     <l xml:id="idm140015367672224">Du dog dit Tvilling-Par maa Soolebatte lit,</l>
                     <l xml:id="idm140015367671776">Til Kraben giør dig slæt af Regimentet qvit.</l>
                     <l xml:id="idm140015367671280">Mid-Sommers første Dag Jeg seer af Himlen blincke</l>
                     <l xml:id="idm140015367670784">Jeg med min Jolle vil saa sagte efterhincke</l>
                     <l xml:id="idm140015367670336">Til Øster-Søe igien, at agte hvad der skeer,</l>
                     <l xml:id="idm140015367669840">Der er vist noget Nyt paa færde som jeg seer!</l>
                     <l xml:id="idm140015367669344">See der! Gud hielp nu vel! der seer vi Svensken flacker</l>
                     <l xml:id="idm140015367668896">Vel femti Seyler stærck paa slibrig Bølge Backer,</l>
                     <l xml:id="idm140015367668400">Jeg troer dog at de ey i Sinde har at staa</l>
                     <l xml:id="idm140015367667952">Men de saa for en Vind vil os af Syne gaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015367667504">Som naar den kroned Hiort med sine raske Flocke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367667056">Gaar spanckendis omkring i Engens vaade Socke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367666608">Og hand Kong <hi rend="italics" xml:id="idm140015367666320">CHRISTIAN </hi>til Hest kand blive var,</l>
                     <l xml:id="idm140015367665456">Hand spretter, springer, og om Skoven hastig far</l>
                     <l xml:id="idm140015367665008">Omsider dog udaff hans raske Hest optreckis</l>
                     <l xml:id="idm140015367664560">Endog hans lette Been og alle Seener streckis,</l>
                     <l xml:id="idm140015367664112">Indtil hand Fugle snar giør hannem Stien trang</l>
                     <l xml:id="idm140015367663616">Og der paa gifver ham et blodigt Fald og Fang:</l>
                     <l xml:id="idm140015367663168">Saa, dog de Svenske sig Vind-lycksom vilde priise</l>
                     <l xml:id="idm140015367662720">Og kun Bagstavnen mod de Danske toorde viise, ||</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367662144">2 Sin] B <hi rend="italics" xml:id="idm140015367661344">(jf. S. 95) </hi>Nu A   14 min] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367660624">jf. S. 95; </hi>mit <hi rend="bold" xml:id="idm140015367659904">AB  </hi>29 Saa,] Saa <hi rend="bold" xml:id="idm140015367659184">AB</hi>
                  </note>
                  <pb n="87" facs="adl/kingo/kingo2/king2087" xml:id="idm140015367658400"/>
                  <lg xml:id="idm140015367657632">
                     <l xml:id="idm140015367657376">Enddog som Fuglen de med Vinden hastig fløy</l>
                     <l xml:id="idm140015367656880">Og skiød, som Piile, bort med deris Segle Tøy:</l>
                     <l xml:id="idm140015367656384">Dog flød vor <hi rend="italics" xml:id="idm140015367656080">CHRISTIAN </hi>med Tromp i deres Hæle</l>
                     <l xml:id="idm140015367655200">Paa de Jern-nauled og velbygde Seyle-Fiæle,</l>
                     <l xml:id="idm140015367654704">Og dennem hented ind ved Øelands syndre Kant,</l>
                     <l xml:id="idm140015367654208">Hvor de og <hi rend="italics" xml:id="idm140015367653920">CHRISTIANS </hi>Sværd, Ild og Kugler fant.</l>
                     <l xml:id="idm140015367653040">Min Sang-Gudinde du vel skelve maa og grue</l>
                     <l xml:id="idm140015367652592">Dend Dag dend grumme Dag i Tancker kun at skue,</l>
                     <l xml:id="idm140015367652144">Jeg veed du færdig er at dø og daane naar</l>
                     <l xml:id="idm140015367651664">Du seer dend Dages Blood og skrekkelige Saar.</l>
                     <l xml:id="idm140015367651216">De Saar, de Christne Saar som da blev skut og hugged</l>
                     <l xml:id="idm140015367650768">Da mand kun idel blev i blodig Bølger vugged,</l>
                     <l xml:id="idm140015367650272">Da mangen ædel Siæl udsukked sit Far-Vel</l>
                     <l xml:id="idm140015367649792">Og nødig gisped op sin dyre kiøbte Siæl.</l>
                     <l xml:id="idm140015367649312">Men glæd dig dog igien og lad dit Hierte frydes</l>
                     <l xml:id="idm140015367648816">At Kongens Fokkes Blood med Sparsomhed udgydes,</l>
                     <l xml:id="idm140015367648368">Og at hans Fiender selv de Saar i Brystet fik</l>
                     <l xml:id="idm140015367647920">Som de ham agtede med Vrede, Skud og Stik.</l>
                     <l xml:id="idm140015367647472">Op derfor! lad din Pen for Eftermanden skrifve</l>
                     <l xml:id="idm140015367647024">Hvad Seyer vor <hi rend="italics" xml:id="idm140015367646736">Monarch </hi>Guds Hænder vilde gifve,</l>
                     <l xml:id="idm140015367645856">Paa denne skrekkelig og svare Torden Dag</l>
                     <l xml:id="idm140015367645408">I det Kong <hi rend="italics" xml:id="idm140015367645120">CHRISTIANS </hi>Søe-førte blodig Slag. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367644240">Som begge Floder nu var til Slagt-Ordning maget</l>
                     <l xml:id="idm140015367643792">Og Bloode-Fanen ud paa begge Sider slaget</l>
                     <l xml:id="idm140015367643344">Klarinen blæste Striid og Kedel-Trommen gaff</l>
                     <l xml:id="idm140015367642848">Sit Grydebasked Bom til mangens Død og Graff:</l>
                     <l xml:id="idm140015367642352">Fremseyler <hi rend="italics" xml:id="idm140015367642064">CHRISTIAN </hi>imod den Svenske Krone</l>
                     <l xml:id="idm140015367641216">Det stoore Seyle-Bæst, Vandbygte Skibe-Throne</l>
                     <l xml:id="idm140015367640720">Og dend hand byder til sin Kugle, Ild og Sværd</l>
                     <l xml:id="idm140015367640224">Og tæncker Kongen hand er jo en Krone værd.</l>
                     <pb n="88" facs="adl/kingo/kingo2/king2088" xml:id="idm140015367639728"/>
                     <l xml:id="idm140015367638912">Hver Kugle som oppaa dends sterkke Sider klemte.</l>
                     <l xml:id="idm140015367638464">Dend hafd' et Eftertryck aff <hi rend="italics" xml:id="idm140015367638160">CHRISTIAN </hi>dend Femte</l>
                     <l xml:id="idm140015367637312">Saa i et Øyeblick der giordis Kort og Got</l>
                     <l xml:id="idm140015367636832">Med det søe-pralende Haubierg og Seyle-slot.</l>
                     <l xml:id="idm140015367636336">Thi som den Skibe-Hval sin store Vom vil vende</l>
                     <l xml:id="idm140015367635888">En anden Side til Vor <hi rend="italics" xml:id="idm140015367635600">CHRISTIAN </hi>at brænde</l>
                     <l xml:id="idm140015367634752">Paa Siden væltes dend ufamme Seyle-Trold</l>
                     <l xml:id="idm140015367634272">Og gulped ingen Ud, gaf ingen Hefhe-Told.</l>
                     <l xml:id="idm140015367633824">Som hver bekymret vaar af meeste Magt »og Vælde</l>
                     <l xml:id="idm140015367633328">At redde Kronen som saa yderlig mon hælde.</l>
                     <l xml:id="idm140015367632848">Hielp Gud! Jeg korsser mig! Hvor dend i Luften smald</l>
                     <l xml:id="idm140015367632400">Med et forfærdeligt og grusom Knag og Knald. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367631904">Som af en Torden-Sky hvor Kuld og Heede tryckes,</l>
                     <l xml:id="idm140015367631456">I hendes vaade Bug om Regimentet ryckes.</l>
                     <l xml:id="idm140015367631008">Omsider Ilden dog vil hafve Rum og Plads</l>
                     <l xml:id="idm140015367630560">Og sprenger Skyen med et Skrekke-Bulderbads.</l>
                     <l xml:id="idm140015367630112">Saa der en ever Gnist (hvorfra Gud kiender) rammer</l>
                     <l xml:id="idm140015367629664">Udi det Fyre-Huus og svouled Krudde-Kammer,</l>
                     <l xml:id="idm140015367629216">Et Tusind Mænd og meer ved Krudets Fænge-Fut</l>
                     <l xml:id="idm140015367628720">Slog Torden slet ihiel udi et kort Minut.</l>
                     <l xml:id="idm140015367628272">Dend sterkke Liunild af hver nagled Plankke brekked</l>
                     <l xml:id="idm140015367627824">Som runt omkring var om med ædle [Hierter] spekked,</l>
                     <l xml:id="idm140015367627312">Arm, Hofved, Been og Laar fløy udi Luften op</l>
                     <l xml:id="idm140015367626816">Men alle fik sin Grav i Hafsens slibrig Krop.</l>
                     <l xml:id="idm140015367626368">Dog skal i Svenske Folk ey dette om mig tencke</l>
                     <l xml:id="idm140015367625920">At jeg min Fiendes Dyd og Ære vil forkrencke.</l>
                     <l xml:id="idm140015367625424">Jeg denne Hav-Skrifft til en Grav-Skrifft derfor nu</l>
                     <l xml:id="idm140015367624976">Vil vende og en hver saaledis komm' ihu.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367624400">7 ufamme] B utamme A 13 tryckes,] tryckes AB 14 Bug] Bug,
<hi rend="bold" xml:id="idm140015367623552">AB </hi>16] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367622864">herefter en Linies Mellemrum </hi>A 20] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367622128">ligesaa </hi>A 22 Hierter]
Hierner AB 24] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367621392">herefter en Linies Mellemrum </hi>A 26 Dyd] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367620656">B jf. S. 95;
</hi>Dyud A 28 komm'] kom AB</note>
                  <pb n="89" facs="adl/kingo/kingo2/king2089" xml:id="idm140015367619808"/>
                  <lg xml:id="idm140015367618992">
                     <l xml:id="idm140015367618736">Den Svenske Kreutz hand med sit gandske Skib og Følge</l>
                     <l xml:id="idm140015367618224">Til Himlen lynet blef oppaa den stride Bølge, II</l>
                     <l xml:id="idm140015367617728">For Kronen dræbtes de oppaa den s tor e Krone</l>
                     <l xml:id="idm140015367617232">Hver steddisj som hand var bered, for HErrens Throne.</l>
                     <l xml:id="idm140015367616784">Vil nogen spørge-viis om deres Død mig mane?</l>
                     <l xml:id="idm140015367616288">Aff Gud og <hi rend="italics" xml:id="idm140015367616000">CHRISTIAN </hi>de finge deres Bane.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140015367615024">
                     <l xml:id="idm140015367614768">Her paa begynder da til Flugten sig at mage</l>
                     <l xml:id="idm140015367614320">Dend Svenske Skibe-Hær, men Tromp vil dend skal smage</l>
                     <l xml:id="idm140015367613808">Endnu en Drik udaff hans Kaaber-Pibe Skaal</l>
                     <l xml:id="idm140015367613360">Og Juul hand stræber de faar deres fulde Maal.</l>
                     <l xml:id="idm140015367612864">Dend anden Admiral udaff dend gule Flagge</l>
                     <l xml:id="idm140015367612416">De frisk begyndte paa med Kugle-Pik at nagge</l>
                     <l xml:id="idm140015367611968">Hand er og icke seen igien at skiencke dem</l>
                     <l xml:id="idm140015367611520">Af Kaaber-Potte Krud og Kugler som har klem.</l>
                     <l xml:id="idm140015367611072">Ald Luften blev en Sky af de Røg-halsed Støkker</l>
                     <l xml:id="idm140015367610576">Af hvilcken Liunild sig med heftig Bulder trykker.</l>
                     <l xml:id="idm140015367610128">Dd Regimentet har udi den vaade Strand</l>
                     <l xml:id="idm140015367609696">Og Havsens Fiske toes i bloode-blanded Vand. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367609248">Skrig, Skraal og Pive-Au! Trompeten ofverstüger,</l>
                     <l xml:id="idm140015367608752">Bads, Bulder, Bommer, Buds Metalle Struber skriger,</l>
                     <l xml:id="idm140015367608304">Tre Glas i denne Strid rant ned med Tjme-saand</l>
                     <l xml:id="idm140015367607856">Da manges Tjme kom og skilte Krop og Aand.</l>
                     <l xml:id="idm140015367607408">Det Svenske Riges Sverd bleff ved at om sig hugge</l>
                     <l xml:id="idm140015367606960">Dog Blodet strømmed ud aff alle Skibe-lugge</l>
                     <l xml:id="idm140015367606464">Indtil det som et Vrag blef mast- og reddeløs,</l>
                     <l xml:id="idm140015367605968">Da Admiralen bad Qvarteer som før var bøs.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367605344">9 da] B <hi rend="italics" xml:id="idm140015367604544">jf. S. 95; </hi>de A       16 Kaaber-Potte  Krud]   Kaaber-Potte-
Krud AB     27 mast-] mast AB</note>
                  <pb n="90" facs="adl/kingo/kingo2/king2090" xml:id="idm140015367603632"/>
                  <lg xml:id="idm140015367602864">
                     <l xml:id="idm140015367602608">Det bleff ham ogsaa skienckt! Men som til hans Ulycke,</l>
                     <l xml:id="idm140015367602160">En Dansker Brander sig til hannem ind mon trycke</l>
                     <l xml:id="idm140015367601712">I denne Søe-Tumult, og tendte hannem an,</l>
                     <l xml:id="idm140015367601232">Saa bleff hand Dødsens Rov og ynckelige Ran.</l>
                     <l xml:id="idm140015367600736">Hielp Gud! hvo kand dog ey i Blood og Hierte gyse</l>
                     <l xml:id="idm140015367600288">Hvo kand ald Kierlighed saa gandske fra sig fryse</l>
                     <l xml:id="idm140015367599840">At mand i Medynck jo vel hos sig tænke maa</l>
                     <l xml:id="idm140015367599360">Hvor jammerlig en Død kom dette Folck oppaa.</l>
                     <l xml:id="idm140015367598864">Her var kun Ild og Vand de onde Herske-Herrer</l>
                     <l xml:id="idm140015367598416">De begge gram og gridsk sin Helved-Hals udsperrer</l>
                     <l xml:id="idm140015367597968">Dend som var skambrend hand nedstyrter sig i Strand</l>
                     <l xml:id="idm140015367597520">Og søger Naade-ledsk udi de grumme Vand.</l>
                     <l xml:id="idm140015367597040">Her rider nogle paa den aflfskudt Maste Stage</l>
                     <l xml:id="idm140015367596592">Som blood-besudled er, og færdig at forsage,</l>
                     <l xml:id="idm140015367596096">De raaber Himmel-høyt, Hielp Jute! ræd mit Blood!</l>
                     <l xml:id="idm140015367595600">Og salter Hafved med den salte Øyen Flood. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367595104">Aff sex maal hundret Mænd og velbevebned Knegte,</l>
                     <l xml:id="idm140015367594608">Der til fem gange ti som mandig torde fegte</l>
                     <l xml:id="idm140015367594160">Kun et halfhundrede igien opfisked blev</l>
                     <l xml:id="idm140015367593728">Men resten blef forbrendt og bort med Bølge drev.</l>
                     <l xml:id="idm140015367593232">Saa blef de Svenske qvit af tvende Admiraler</l>
                     <l xml:id="idm140015367592784">En Eftermiddags Tiid, de kolde Bølger svaler</l>
                     <l xml:id="idm140015367592288">Nu deres hidsig Mood, de hviler nu i Vand</l>
                     <l xml:id="idm140015367591840">Dog liden Hvile faar i dend urolig Strand.</l>
                     <l xml:id="idm140015367591392">Der efter i en hast den Svenske Flode vente</l>
                     <l xml:id="idm140015367590944">Sin pynted Speyle bag og hen ad Søen rente,</l>
                     <l xml:id="idm140015367590448">Dend Svenske Hafgud og Jern-Vegten begge too</l>
                     <l xml:id="idm140015367590000">Indtagne blev og soer vor Daner Konning Troo.</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367589424">20 Bølge] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367588624">muligvis Fejl f or </hi>Bølgen    22 Tiid,] Tiid AB    22 svaler] B
<hi rend="italics" xml:id="idm140015367587824">jf. S. 95; </hi>Svale A   23 Mood] B Mord A</note>
                  <pb n="91" facs="adl/kingo/kingo2/king2091" xml:id="idm140015367586960"/>
                  <lg xml:id="idm140015367586144">
                     <l xml:id="idm140015367585888">De Svenske Skibe som er meestendeel forskutte</l>
                     <l xml:id="idm140015367585440">Dis midler flakker om frygtagtig, Vinge-bnitte</l>
                     <l xml:id="idm140015367584992">Nu stikkes et udaf dem self i Baal og Brand</l>
                     <l xml:id="idm140015367584544">Nu strander nogle som af ingen hielpes kand.</l>
                     <l xml:id="idm140015367584096">Det kostbar Æble som de Danske hafde plokked</l>
                     <l xml:id="idm140015367583600">Heel vanskelig og ræt som aandeløfi sig rokked</l>
                     <l xml:id="idm140015367583104">Igiennem Bølgerne til i de Svenske Skiær</l>
                     <l xml:id="idm140015367582624">Det segnede og sanck og blev saa ævig der.</l>
                     <l xml:id="idm140015367582144">Saa har du <hi rend="italics" xml:id="idm140015367581856">CHRISTIAN </hi>din HERRIS Hielp befundet</l>
                     <l xml:id="idm140015367580992">Og dette Søe-Slag med en ævig Ære vundet,</l>
                     <l xml:id="idm140015367580496">Lov skee dig gode GUD, som var din Konge nær</l>
                     <l xml:id="idm140015367580000">Og stekked Svenskens Flugt paa Krone, Æble, Sværd. ||</l>
                     <l xml:id="idm140015367579488">Tack, Tack aldmægtig Gud, som ey lod Kongen miste</l>
                     <l xml:id="idm140015367578992">Den mindste Seyle-Jagt og beged Flyde-Kiiste.</l>
                     <l xml:id="idm140015367578544">Tack Gud som hindred hvert ulycksom Blide-Kast</l>
                     <l xml:id="idm140015367578096">At intet Kongens Skib blev skudt fra Roor og Mast.</l>
                     <l xml:id="idm140015367577648">Tre-forcked Vand-Gud lad dit Regimente falde</l>
                     <l xml:id="idm140015367577200">Thi Himlens Gud som selv Kong <hi rend="italics" xml:id="idm140015367576896">CHRISTIAN </hi>udvalde</l>
                     <l xml:id="idm140015367576048">Hand gav ham Regiment udi dend salte Søe,</l>
                     <l xml:id="idm140015367575568">Det er hans Fiender vist for ham at fly og døe.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140015367574944">
                     <l xml:id="idm140015367574688">Nu vender Vinden sig, lad hen for Vinden stande</l>
                     <l xml:id="idm140015367574240">Du har et glædsom Nyt at føre med til Lande</l>
                     <l xml:id="idm140015367573744">Dog før maa skee du kand oplange Kiøbenhaun,</l>
                     <l xml:id="idm140015367573248">Da har Kong <hi rend="italics" xml:id="idm140015367572960">CHRISTIAN </hi>paa Skaane fatted Staun!</l>
                  </lg>
                  <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367571968">5 Æble] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367571168">ikke udhævet </hi>A</note>
                  <pb n="92" facs="adl/kingo/kingo2/king2092" xml:id="idm140015367570336"/>
               </div>
               <pb n="93" facs="adl/kingo/kingo2/king2093" xml:id="idm140015367569440"/>
               <div xml:id="idm140015367568672">
                  <head xml:id="idm140015367568416">
Hans Majestæts<lb xml:id="idm140015367568112"/>
Gudelige Tancker<lb xml:id="idm140015367567824"/>
før hand landede<lb xml:id="idm140015367567520"/>
udi<lb xml:id="idm140015367567232"/>
Skaane.
</head>
                  <pb n="94" facs="adl/kingo/kingo2/king2094" xml:id="idm140015367566816"/>
                  <pb n="95" facs="adl/kingo/kingo2/king2095" xml:id="idm140015367566048"/>
                  <div xml:id="idm140015367565280">
                     <lg xml:id="idm140015367565024">
                        <l xml:id="idm140015367564768">Gud Zebaoth, min Gud, Krigs-Vaaben Gud og Kæmpe</l>
                        <l xml:id="idm140015367564272">Som kand ald Jordens Magt som Aun og intet dempe</l>
                        <l xml:id="idm140015367563824">For hvis aldmægtig Arm en Konge kand ey staa</l>
                        <l xml:id="idm140015367563328">For hvem Guldspiret er som Himlens Leege-Straa,</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367562752">
                        <l xml:id="idm140015367562496">Du setter Kranerne paa hvem som dig behager</l>
                        <l xml:id="idm140015367562048">Du atter dem igien som Himmel-Laan aftager</l>
                        <l xml:id="idm140015367561600">Du viider Grændsen ud og hende korter ind</l>
                        <l xml:id="idm140015367561120">Ald Jorden maales i dit Afgrunds dybe Sind.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367560544">
                        <l xml:id="idm140015367560288">Du biuder Englene dit Hefhe-sværd at føre</l>
                        <l xml:id="idm140015367559808">Med dine Torden-Skyt ald Jorden kandst du røre</l>
                        <l xml:id="idm140015367559312">Ulyckens Fyre-Krands du værper ofte ned</l>
                        <l xml:id="idm140015367558832">Paa Kongers trygge Slot blant ald Lyksalighed.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367558256">
                        <l xml:id="idm140015367558000">Din Munds dend sterke Aand kand Klipper sønderrifve</l>
                        <l xml:id="idm140015367557488">Og Havsens Bølge-Blick til Skyerne opdrifve,</l>
                        <l xml:id="idm140015367556992">Saa snart Du drager ud de skiulte Vindis Spield</l>
                        <l xml:id="idm140015367556544">Strax røris Libanon og Nordske Dofre-Field.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367555920">
                        <l xml:id="idm140015367555664">Min Gud, min Konge, jeg med ydmygst Hierte kiender</l>
                        <l xml:id="idm140015367555216">Du lagde Spiir og Sværd i disse mine Hænder</l>
                        <l xml:id="idm140015367554720">Du gav mig disse tu Nord-Kruner til en Arv</l>
                        <l xml:id="idm140015367554272">Og saaest der i hen til mit Huses lange Tarv.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367553696">
                        <l xml:id="idm140015367553440">Jeg veed du hafver sat mig for dit Huus og Kircke</l>
                        <l xml:id="idm140015367552992">En Foster-Fader, og dends Tarv og Gavn at vircke,</l>
                        <l xml:id="idm140015367552544">Jeg kiender vel hvor høyt dig samme Kircke stood</l>
                        <l xml:id="idm140015367552048">Og at dend kiøbtes med din Søns det dyre Blood. ||</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367551408">
                        <l xml:id="idm140015367551152">Jeg veed du hafver mig med Naader ofvergydet</l>
                        <l xml:id="idm140015367550704">Udaf dit Salve-Horn, og hver min Tinding prydet</l>
                     </lg>
                     <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367550128">16 Dofre-Field] <hi rend="italics" xml:id="idm140015367549328">ikke udhævet </hi>AB</note>
                     <pb n="96" facs="adl/kingo/kingo2/king2096" xml:id="idm140015367548496"/>
                     <lg xml:id="idm140015367547680">
                        <l xml:id="idm140015367547424">Med Kranens Sirkel-gang, hvor i jeg seer oppaa</l>
                        <l xml:id="idm140015367546976">Hver Undersaattes Gavn rundt om mit Hofvet gaa.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367546400">
                        <l xml:id="idm140015367546144">Her agter jeg hvor de med mig tilsammen-føyes</l>
                        <l xml:id="idm140015367545648">Hvor jeg fra dem og de fra mig ey kunde bøyes</l>
                        <l xml:id="idm140015367545152">Du kaste dennem som en Lod udi mit Skiød</l>
                        <l xml:id="idm140015367544672">Og gav dem Deel igien udi mit Liv og Død.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367544064">
                        <l xml:id="idm140015367543808">Vilt du, ald Jordens Gud, du Himmelske Regenter</l>
                        <l xml:id="idm140015367543360">At disse Hænder mig en Seyer-Krands hiemhenter;</l>
                        <l xml:id="idm140015367542864">Vilt du at dette Sverd skal røris i min Haand</l>
                        <l xml:id="idm140015367542368">Og lycksom hugge løfi min Undersaatris Baand.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367541744">
                        <l xml:id="idm140015367541488">Vilt du min Arfve-Spiir med fleere Steene pryde</l>
                        <l xml:id="idm140015367541040">At mine Fædris Land jeg eye maa og nyde;</l>
                        <l xml:id="idm140015367540560">Vilt du gaa for mig an, naar jeg skal sætte Food</l>
                        <l xml:id="idm140015367540064">Paa hint mit Skaane-Land, og spare mines Blood;</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367539488">
                        <l xml:id="idm140015367539232">Vilt du de faste Slot og knegse-volded Stæder,</l>
                        <l xml:id="idm140015367538736">Hvorinden mangen Siæl om mild Forløfining græder</l>
                        <l xml:id="idm140015367538240">Skal gaa mig vel til Haand, og jeg med Ære maa</l>
                        <l xml:id="idm140015367537744">Mit rette Grændse-Maal med Liv og Lykke naa:</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367537120">
                        <l xml:id="idm140015367536864">Du, du min Gud skal da skinbarligen fornemme</l>
                        <l xml:id="idm140015367536416">Hvor jeg din Ære skal af alt mit Hierte fremme,</l>
                        <l xml:id="idm140015367535920">Dit Huus jeg bygge skal, Gudfrygtighed skal gaa</l>
                        <l xml:id="idm140015367535472">Og med Rætfærdighed ald Dyd og Fromhed saae.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140015367534848">
                        <l xml:id="idm140015367534592">Kom, kom, far over med, og før mig vel tilbage</l>
                        <l xml:id="idm140015367534096">Min Hierte segled Gud, og lad dig det behage</l>
                        <l xml:id="idm140015367533648">At mine Anslag ved dit Raad maa gange frem</l>
                        <l xml:id="idm140015367533200">Du Friisen bære skal, naar jeg bær Seyer hiem.</l>
                     </lg>
                     <trailer xml:id="idm140015367532576">AMEN.</trailer>
                  </div>
                  <pb n="97" facs="adl/kingo/kingo2/king2097" xml:id="idm140015367532032"/>
                  <div xml:id="idm140015367531264">
                     <p xml:id="idm140015367531008">
I min Fraværelse ere adskillige Forseelser, baade i Ordene
og Afdelingen, i Trykken indsneget, hvorfore dend goodhiertede Læsere ey vilde være for hastig der om at dømme;
iblant andre ere udi Søe-Slaget disse efterfølgende, huilke
dend gunstige Læsere vilde lade sig behage paa denne Maade
at rætte
:</p>
                     <p xml:id="idm140015367529984">Paa dend 2. Side: Og deris Hovethaar med Ild og Lue kruste, for knuste
<lb xml:id="idm140015367529648"/>Dend 4. Side: Udi Barmhiertighed til os sig lade bøye, for lidet føye<lb xml:id="idm140015367529232"/>
									               <lb xml:id="idm140015367528928"/>Paa rage Steuens Klint, for Struens Klint,
<lb xml:id="idm140015367528608"/>Sin Kaas saa lige hid, for nu Kaas saa lige hid.
<lb xml:id="idm140015367528288"/>Dend 5. Side: Min Jolle, for mit Jolle.
<lb xml:id="idm140015367527968"/>Dend 8. Side: Dyd for Dyud
<lb xml:id="idm140015367527664"/>Dend 9. Side: Her paa begynder da, for De.
<lb xml:id="idm140015367527344"/>Dend 11. Side: De kolde Bølger sualer, for Suale.
</p>
                     <p xml:id="idm140015367526848">
Huad i det øfrige kand være forseet, vilde en huer, efter sin Rætsindighed, til det beste fortolke, skal og (med Guds Hielp) blive rættet, naar dette engang fuldkommeligere og forbedret skal blive ved Trykken meddeelt.
</p>
                     <p xml:id="idm140015367526000">Far Vel.</p>
                     <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015367525584">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140015367524816">Denne Trykfejlsliste findes kun i eet kendt Eksemplar af Bogen (paa
Universitetsbiblioteket i Kbh.).</hi>
                     </note>
                  </div>
               </div>
               <pb n="98" facs="adl/kingo/kingo2/king2098" xml:id="idm140015367523664"/>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>