<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistola 276</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140209967152608">
                     <name xml:id="idm140209967152352">
                        <surname xml:id="idm140209967152224">Holberg</surname>,
	      <forename xml:id="idm140209967151760">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140209967151472">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140209967151168">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140209967150880">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140209967150416">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140209967150080">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid65743" decls="#biblid65743">
            <head xml:id="idm140209965636544">EPISTOLA CCLXXVI.</head>
            <salute xml:id="idm140209965636128">Til **</salute>
            <p xml:id="idm140209965635712"> Man haver mærket ved Skue-Spill, at undertiden en maadelig Acteur udi Actionen
                    haver distingveret sig, naar noget ham virkelig er hændet, som haver
                    Overeensstemnielse med den Rulle, som han skal spille. Gellius anfører herpaa
                    til Beviis en Græsk Comoediant ved Navn Polus, den samme havde mistet
                    en Søn, som han meget elskede, og hvis Død han højligen begræd. Midt i denne
                    Sorg maatte han agere een af Sophoclis Tragædier, nemlig Electra. Udi samme
                    Sørge-Stykke forestilles Electra begrædende sin Broder Orestis Død, og bærende
                    et Skriin, hvorudi hans Aske og Been ere lagde. Og, saasom Polus, der endnu var
                    i dyb Sorg over sin Søns Død, forestillede Electræ Person, spillede han Rullen
                    med saadan Livagtighed, saa at man paa Skue-Pladsen syntes at see den sørgende
                    Electra selv, og Tilskuerne bevægedes af hans Sukke og Graad, ligesom de kunde
                    være virkelige. En bedre Acteur havde maaskee ikke kunnet spille denne <pb n="200" facs="adl/holberg/holberg11/holb11200" xml:id="s200"/> Rulle saa vel. Han maatte exprimere
                    en Affect, som ikke var virkelig, men forstilt, da Polus derimod var just slagen
                    af samme Affect, som Electra; thi, ligesom en Hypocrit af gode Kiendere kand
                    skilles fra en virkelig Devot, saa kand ogsaa en virkelig Passion kiendes fra en
                    forstilt. Det er saadan een, sorn findes hos en Comoediant, hvilken
                    derudover paa Græsk heder en Hypocrit. Jeg erindrer mig herved hvad som
                    fortælles om Moliere, nemlig, at han aldrig bedre havde forestillet Personen af
                    den indbildte Syge end den allersidste gang, da han virkeligen var syg: Thi det
                    var det sidste Stykke, som han spillede, saasom hans Død fuldte kort derpaa. Jeg
                    forbliver etc. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>