<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Det arabiske pulver</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140498926304992">
                     <name xml:id="idm140498926304736">
                        <surname xml:id="idm140498926304608">Holberg</surname>, <forename xml:id="idm140498926304144">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140498926303856">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140498926303552">3-7: Komedier</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140498926303264">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140498926302800">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140498926302464">1969-1971</date>
                  <biblScope>101-138</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid68476" decls="#biblid68476">
            <body xml:id="idm140498924570720">
               <head xml:id="idm140498924570464">DET ARABISKE PULVER<lb xml:id="idm140498924570176"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140498924569920">Comoedie udi een Act</hi>
               </head>
               <!--bd 4, side 101-137 --><pb n="102" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4102" xml:id="s102"/>
               <div type="castList" xml:id="idm140498924567680">
                  <head xml:id="idm140498924567184">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498924566928">Hoved-Personerne i Comoedien</hi>
                  </head>
                  <list type="simple" xml:id="idm140498924566096">
                     <item xml:id="idm140498924565568">POLIDOR</item>
                     <item xml:id="idm140498924565152">HENRICH</item>
                     <item xml:id="idm140498924564736">OLDFUX</item>
                     <item xml:id="idm140498924564320">ANDREAS</item>
                     <item xml:id="idm140498924563904">LEONORA</item>
                     <item xml:id="idm140498924563488">PERNILLE</item>
                     <item xml:id="idm140498924563072">JØDEN</item>
                     <item xml:id="idm140498924562656">LEANDER</item>
                  </list>
               </div>
               <pb n="103" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4103" xml:id="s103"/>
               <div type="indledning" xml:id="idm140498924560768">
                  <head xml:id="idm140498924560272">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498924560016">Det arabiske Pulver<lb xml:id="idm140498924559456"/>Indledning</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm140498924558912">
Til denne Komedie, hvis ældste kendte Opførelse fandt Sted 2. Maj 1724, har Holberg benyttet en Historie fra Bidermanns Utopia (se Indledning til Jeppe paa Bjerget). I Centrum baade hos Bidermann og hos Holberg staar Bedrageren, som med Forfatternes Bifald tager de Folk ved Næsen, der ikke vil følge den sunde Fornuft. I 1. Levnedsbrev kalder Holberg sin Oldfux en Galgenfugl, <hi rend="italics" xml:id="idm140498924557984">patibularius, </hi>som benytter sig af Guldmagerens Lettroenhed. For den rationelle Holberg var Guldmageri simpelthen uproduktivt Arbejde. »Blant mange Ting, som Mennesker med stor Bekymring arbeyde paa at udfinde, og dog ingen Nytte kand føre med sig, er Guldmagerie, eller den Philosophiske Steens Eftersøgning«. Saaledes begynder Epistel 117, hvor Holberg glæder sig over, at det næppe nogensinde vil lykkes at forvandle billige Metaller til Guld: skete det, vilde det fremkalde stor økonomisk Forvirring.
</p>
                  <p xml:id="idm140498924556304">
Lige siden Oldtiden anede man en dybere Sammenhæng mellem Grundstofferne, især Metallerne; det skulde derfor være muligt at forvandle et Stof til et andet. Der maatte findes et særligt Stof, der fremkaldte Forvandlingen til Guld; man kaldte det De Vises eller Filosoffernes Sten, <hi rend="italics" xml:id="idm140498924555456">lapis philosophorum. </hi>Holbergs nøgterne 18. Aarhundrede fornægtede den Drøm om en indre Natursammenhæng, som det 16. og 17. Aarhundredes Alkymister havde næret, og som følgende Tider skulde bekræfte. I det 19. Aarhundrede bestemtes Grundstofferne ved deres Atomvægt: Guld har 79, Kviksølv og Bly, hvoraf man hyppigst havde

<pb n="104" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4104" xml:id="s104"/>

forsøgt at gøre Guld, henholdsvis 80 og 82. - Det var Guldmagernes Fejl, at de troede, Grundstofforvandlingen kunde ske ved en kemisk Proces, Ild i Forbindelse med de Vises Sten. Det 20. Aarhundredes Atomfysik har demonstreret, at det kan ske ved Kernereaktioner. Siden 1930-erne har det været muligt at forvandle Kviksølv til Guld. De Vises Sten var radioaktiv Bestraaling!
</p>
                  <p xml:id="idm140498924552144">
For Holberg er »Det arabiske Pulver« et Skælm-Stykke. Men i Levnedsbrevet fremhæver han desuden den moralske Lære i Slutningen: Den nye Rigdom har bragt nye Venner til Huse, og den glade Guldmager bebrejder dem deres fordums Kulde; men i det samme afsløres det Bedrageri, han har været Genstand for, og Latteren slaar sammen om de Lettroende. Paa mere elskværdig Maade er dette komiske Tema 1836 benyttet af Henrik Hertz i »Sparekassen«.
</p>
                  <p xml:id="idm140498924551104">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498924550976">Litteratur.</hi>Bidermanns Fortælling er oversat i Rahbeks Udgave af L.Holbergs Udvalgte Skrifter VI, 1806, S. 308 ff, og i Julius Martensens Udgave af Holbergs Komedier VIII, 1901, S. 7ff. Mange Enkeltheder om Guldmageri er meddelt af Rahbek i Om Ludvig Holberg som Lystspildigter II, 1816, S. 87-101, og af E. C. Werlauff i Historiske Antegnelser til Ludvig Holbergs atten første Lystspil, 1858, S. 167-81.
</p>
               </div>
               <pb n="105" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4105" xml:id="s105"/>
               <!-- <figure>
<figDesc>
<hi rend="italics">OLDFUX. ... Ach, min ærlige Ven og troe Staldbroder! jeg er færdig at daane af Glæde at see dig her. Jeg tænkte at du havde været hængt for mange Aar siden.</hi>
</figDesc>
<figure> --><div type="scene" xml:id="idm140498924548016">
                  <head xml:id="idm140498924547072">SCEN. 1</head>
                  <sp xml:id="idm140498924546688">
                     <speaker xml:id="idm140498924546432">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924546016"> Denne Bye er dog ikke saa liden som jeg havde bildet mig ind. Her er ogsaa en hob smukke Huse, hvilket gir tilkiende, at her maa boe formuende Folk. Men see! jeg er aldrig ærlig, om det ikke er min gamle Cammerat Andreas, som jeg ikke haver seet i saa mange Aar. Andreas, er det dig eller din Gienfærd?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924544880">
                     <speaker xml:id="idm140498924544624">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924544208"> Ej Monfrere Oldfux! er det mueligt, at jeg skal have den Lykke at finde dig her saa uformodentlig?
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924543712">De omfavner, kysser hinanden, og græder.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924542864">
                     <speaker xml:id="idm140498924542608">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924542192"> Ach, min ærlige Ven og troe Stalbroder! jeg er færdig at daane af Glæde at see dig her. Jeg tænkte at du havde været hængt for mange Aar siden. Men jeg merker, at du forstaaer din Profession; thi det er

<pb n="106" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4106" xml:id="s106"/>

ingen Konst at stiæle, det kanel en grov Bonde giøre, men at stiæle saaledes, at man aldrig blir greben, det kalder jeg at forstaae sit Handverk.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924539696">
                     <speaker xml:id="idm140498924539440">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924539056"> Jeg takker skyldigst, Monfrere, for de gode Tanker du har om mig. Det er mig ikke liden Fornøyelse at være berømmet af saadan brav Mand, som du est. Jeg takker ellers mine Forældre for god Optugtelse og Formaning, som jeg haver ført mig til Nytte allevegne, hvor jeg har været i Verden; saa jeg kand sige, uden at rose mig selv, Monfrere, at jeg har aldrig været greben meere paa mine Gierninger end een gang, da jeg dog kom temmelig vel derfra, thi jeg miste ikke meere end to af mine Øren.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924537744">
                     <speaker xml:id="idm140498924537488">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924537072"> Ej Bagatelle! et par Øren meer eller mindre, det vil ikke meget sige. Jeg merker, at det er derfor at du gaaer med den Polske Hue.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924536272">
                     <speaker xml:id="idm140498924536016">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924535600"> Ja vist, derfor hilser jeg Folk ikke anderledes end Officererne naar de trækker op paa Vagt, bukkende mig lidt, læggende Haanden paa Huen; mange sige derfor, at jeg er storagtig, men de giør mig min Troe stor uret, thi jeg er ikke mindre end storagtig. Men hvorledes har det ellers behaget Monfrere at leve?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924534448">
                     <speaker xml:id="idm140498924534192">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924533776"> Ret vel: Jeg har kundet komme til rette med alle Folk, hvor jeg har været, foruden med disse forbandede Byfogder, der en og anden gang har villet attaqvere mig paa mit ærlige Navn og Rygte. For 14 Dage siden havde jeg at bestille med een som lod mig sætte, men jeg, for at undgaae Vitløftighed, sneg mig af Arresten; thi man vinder ikke meget, Monfrere, ved Processer.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924532512">
                     <speaker xml:id="idm140498924532256">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924531840"> Det er sandt nok, Monfrere! jeg har ogsaa merket, at disse Byfogder ere slemme Folk, som ikke kand lade ærlige Folk være i Roe.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924531056">
                     <speaker xml:id="idm140498924530800">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924530384"> Ja de ere saa misundelige, at, saa snart en brav Mand har forhvervet sig en Skilling, søger de at skille ham der ved igien.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924529600">
                     <speaker xml:id="idm140498924529344">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924528928"> Dyden er allevegne forfuldt.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="107" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4107" xml:id="s107"/>
                  <sp xml:id="idm140498924527152">
                     <speaker xml:id="idm140498924526896">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924526512"> Besynderlig af eens egne Landsmænd, derfor har jeg forsvoret aldrig at komme i min Fød-Bye oftere.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924525776">
                     <speaker xml:id="idm140498924525520">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924525104"> Men hvad vil du nu bestille her?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924524544">
                     <speaker xml:id="idm140498924524288">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924523872"> Jeg har min Troe endnu ikke betænkt mig derpaa. Ørkesløs gad jeg ikke være; thi Ørkesløshed er Fandens Hoved-Pude. Jeg har gaaet fast alle Professioner igiennem, i Augsburg var jeg Doctor Medicinæ, og practicerede længe med stor Profit, indtil Facultetet af puur Misundelse formeerede mig en Proces, og vilde have mig hengt, da jeg dog skikkede mig saaledes i mit Embede, at ingen af mine Patienter kunde klage over mig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924522672">
                     <speaker xml:id="idm140498924522416">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924522000"> Jeg troer det nok; thi jeg haaber, at de døde alle.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924521360">
                     <speaker xml:id="idm140498924521104">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924520688"> Ja det er sandt. Men midlertid bleve de dog af med deres Sygdomme. Havde jeg haft Penge til at fortsætte min Proces med Docterne, skulde jeg kunde have overbeviist dem hvad Karle de vare, hvorledes de plagede stakkels Patienter verre end Bødler heele Aar, da jeg derimod aldrig opholdt en Patient over 3 Dage. Der ere adskillige rige Folk udi Augsburg, som maa tilskrive mine Recepter all deres Velfærd; thi havde jeg ikke saa hastig cureret deres kiære Forældre, havde de endnu maat bie efter deres Arvedeel, som dem efter Naturens Ret tilkom. Jeg skulde kun alleene produceret deres Attester mod de andre Doctere om min Dygtighed. Men jeg besluttede heller at forlade Staden, førend jeg vilde have med de Karle at bestille; thi de dømmer der udi deres egen Sag, og naar een er først dømt af med Livet, og bleven hengt, kommer han siden ingen Vej, endskiønt han appellerer hundrede gange.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924518160">
                     <speaker xml:id="idm140498924517904">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924517488"> Der i har Monfrere ret.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924516928">
                     <speaker xml:id="idm140498924516672">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924516256"> I Nürenberg var jeg Prophet, og spaaede længe for Penge, var i stor Reputation i Begyndelsen, thi mine Spaadomme traf adskillige gange lykkelig ind for mig; men, som Geisten er ikke altid lige hos et Menneske, og jeg spaaede noget, som angik Republiqven, hvilket faldt

<pb n="108" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4108" xml:id="s108"/>

anderledes ud, vilde man tage mig ved Vingebenet. Men det var min Lykke, at jeg var en Propriet; thi jeg spaaede ogsaa om mig selv, hvilket dog ikke er enhver Prophet medgiven, nemlig, om jeg havde kommet til Examen, det skulde have gaaet forbandet galt med mig, hvorfor jeg smurte mine Støvle, og gik i tide bort.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924513360">
                     <speaker xml:id="idm140498924513104">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924512720"> Jeg havde min Troe ogsaa kundet spaae det samme, hvorvel jeg aldrig har øvet mig i den Konst.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924512000">
                     <speaker xml:id="idm140498924511744">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924511328"> I Franckfurt am Mayn agerede jeg Figtmester, fik en stor hob Skolarer, som alle gav mig Penge paa Haanden, men, da Figtskolen skulde gaae an, tænkte jeg ved mig selv: hvad nytter det unge Mennesker, at de lære at figte? de stole kun siden derpaa, blive forvovende, og kand komme i U-lykke. Hvorudover, for at forekomme saadant, jeg reiste hemmelig bort.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924510080">
                     <speaker xml:id="idm140498924509824">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924509408"> Gavst du da Skolarene deres Penge tilbage?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924508832">
                     <speaker xml:id="idm140498924508576">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924508160"> Ney Monfrere! jeg vidste ikke at finde dem saa i en hast, tilmed havde jeg Reisepenge nødig; dog paa det de skulde ikke tænke at jeg vilde bedrage dem, laante jeg ogsaa nogle Penge af min Vert, til et Tegn at jeg vilde komme tilbage igien. Fra Franckfurt reiste jeg til Strasburg, hvor jeg gav mig ud for Politicus.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924506992">
                     <speaker xml:id="idm140498924506736">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924506320"> Men hvordan kunde det lade sig giøre?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924505712">
                     <speaker xml:id="idm140498924505456">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924505040"> Det gik skiønt, jeg læste noget i Hiibners politiske Fragen, besynderlig i det Capitel, som handler om Strasburg og omliggende Stæder, gav mig ud for en Adelsmand, giorde mig en grundig og ærbar Mine, hvilket ikke er det ringeste, som udfordres af en Politicus, reprimanderede derforuden alle Magistratens Gierninger, fandt Feil ved alle Ting i Staden, hvor ved jeg kom i saadan Reputation, at jeg fik en Bestilling, hvilket jeg dog ikke vilde antage, førend man gav mig et Aars Gage forud. Men da jeg havde faaet Pengene, tænkte jeg ved mig selv: du kunde nok tienne til andet end til at sidde med en lumpen Pen i Haanden om Dagen, reiste derfor smukt bort uden at tage Afskeed, ved hvilken sidste Conduite jeg overbevisede dem, som tvilede

<pb n="109" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4109" xml:id="s109"/>

om min Dygtighed, at jeg var en stor Politicus. I Cøln, hvor vi vare sammen sidst, agerede jeg en Stjernekiger, i London en Guldmager, i Antwerpen en Helgen, hvilken Profession gav mig af alle meest Penge, thi Folk ofrede til mit Huus ligesom til en Kirke, at jeg skulde giøre Forbønner for dem.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924501200">
                     <speaker xml:id="idm140498924500944">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924500560"> Men hvorfor blev du ikke ved den Profession?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924499984">
                     <speaker xml:id="idm140498924499728">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924499312"> Ret som jeg stod paa Gaden engang, og formanede Folk til Gudsfrygt, kom en af mine gamle Cammerater, hvilken saae mig under Øynene, brast i Latter, og sagde til de omstaaende: Denne Mand, som I holde for en Helgen, er en af de største Skielme der kand gaae paa Jorden. Men min Credit var saa stor, at Folk bleve færdig til at steene den som Helgens Bespottere. Dog allarmerede den Hendelse mig saa meget, at jeg turde ikke være meer i Byen, men reiste hid hen.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924497936">
                     <speaker xml:id="idm140498924497680">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924497264"> Hvad vil du nu tage dig for?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924496704">
                     <speaker xml:id="idm140498924496448">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924496032"> Jeg veed min Troe ikke selv, hvad jeg vil agere. Jeg vil tælle paa mine Knapper; hvilken Profession, som falder paa den sidste Knap, den vil jeg tage an. <stage type="mix" xml:id="idm140498924495440">Begynder at tælle.</stage>
                     </p>
                     <p xml:id="idm140498924494640">
Doctor, Prophet, Figtmester, Spiller, Politicus, Guldmager, Stjernekiger, Helgen.
</p>
                     <p xml:id="idm140498924494160">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924494032">Tæller fra først igien, og treffer paa Guldmager.</stage> Ja jeg maa giøre Guld, og du maa være mig behielpelig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924492912">
                     <speaker xml:id="idm140498924492656">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924492240"> Hvad jeg kand være til Tienneste, skal ikke manqvere.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924491600">
                     <speaker xml:id="idm140498924491344">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924490928"> Hør Andreas, jeg har her hundrede Rixdlr. Guld, som er stødte til Pulver; de skal du menge blant andet. Du skal slaae en Boed op paa Torvet, og holde til fals samme Pulver, men ikke sælge det til nogen uden de spør om det Arabiske Pulver. Det er alt hvad du skal have i dit Hoved. Lad kun mig sørge for Resten. De hundrede Rixdlr. skal profitere os 4000. See! der har du Guldet, gak kun strax hen, og giør som jeg

<pb n="110" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4110" xml:id="s110"/>

siger dig, og sæt dig paa Torvet. Naar jeg haver 4000 Rixdaler, skal du bekomme den Fierdedeel deraf.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924488352">
                     <speaker xml:id="idm140498924488096">ANDREAS.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924487712"> Got got, inden en halv Time skal jeg være færdig med min Kram.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924486928">
                  <head xml:id="idm140498924486400">SCEN. 2</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924485984">En Jøde. Oldfux.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924485312">
                     <speaker xml:id="idm140498924485056">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924484640"> Sein Diener, mein Herr! hat er was zu skacheren?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924484064">
                     <speaker xml:id="idm140498924483808">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924483392"> Ney, nu intet Smauts. Jeg er nys kommen hid til Byen. Men i Morgen, naar jeg begynder at arbeide, kand I faae noget Guld, men med Condition, at I ikke siger det til nogen, ellers har jeg ingen Roe for Folk. Jeg giør ellers ikke meere Guld paa eengang end jeg kand bruge til en Maaneds Fortæring; men vil nogen lære Konsten af mig, koster det 4000 Rixdaler.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924482144">
                     <speaker xml:id="idm140498924481888">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924481472"> Soe kand Herren Guld giøren?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924480880">
                     <speaker xml:id="idm140498924480624">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924480208"> Ja, saa lidt til Husbehov.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924479648">
                     <speaker xml:id="idm140498924479392">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924478976"> Da mit kand Messier sig viel insinueren hos en vornehm Herr, der hier wohnt.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924478368">
                     <speaker xml:id="idm140498924478112">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924477696"> Hvad er hans Navn?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924477152">
                     <speaker xml:id="idm140498924476896">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924476480"> Sin Nahm ist Polidor. Han har viel Zeit und stuere Penge daran gewennet, aber vergebens. Han spandirer gern 4000 Rdlr. paa den Kunst at leeren.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924475808">
                     <speaker xml:id="idm140498924475552">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924475136"> Er det ellers en skikkelig Mand?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924474576">
                     <speaker xml:id="idm140498924474320">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924473904"> Ein allerlibster Herr, ein gelehrter Mann, und en stuer Naturkundiger.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924473296">
                     <speaker xml:id="idm140498924473040">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924472624"> Hans Studeringer hielper ham ikke meget til den Konst, jeg kand lære den lige saa snart til en Bonde, som til den allerlærdeste Mand; thi Konsten bestaaer kun i en ringe Videnskab, og nogle smaa Cermonier, som man maa i agt tage.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924471632">
                     <speaker xml:id="idm140498924471376">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924470960"> Han er ellers af saa mange bedragen bleven, at han ingen vil meer glauben.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924470352">
                     <speaker xml:id="idm140498924470096">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924469680"> Han har stor Ret; thi Verden er nu omstunder fuld af Bedragerie. Jeg forlanger derfor ikke, at han skal

<pb n="111" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4111" xml:id="s111"/>

troe mig meer end en anden, førend han seer Prøven, og faaer Troen i Hænderne.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924467632">
                     <speaker xml:id="idm140498924467376">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924466992"> Trækker da Messier Guld von ander Metal?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924466384">
                     <speaker xml:id="idm140498924466128">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924465712"> Ej Lapperie! det er ikke Umagen værd. Jeg kand giøre Guld af alle Ting. Adieu! jeg maa til mit Logement.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924464960">
                     <speaker xml:id="idm140498924464704">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924464288"> Woe logire der Herr?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924463744">
                     <speaker xml:id="idm140498924463488">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924463072"> Her nest ved i Phassanen. Vil I komme til mig i Morgen, kand I faae noget Guld hos mig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924462448">
                     <speaker xml:id="idm140498924462192">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924461776"> Gut gut. Adiees soe lang.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924461088">
                  <head xml:id="idm140498924460560">SCEN. 3</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924460144">Henrich. Jøden.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924459472">
                     <speaker xml:id="idm140498924459216">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924458800"> Der Kerl hat en erlich Angesicht, aber ich glaube ihm dog nicht, ehr ich Probe sehe. Ich muB doch die Historie dem Herren Polidor fortællen. <stage type="mix" xml:id="idm140498924458240">Banker paa.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924457328">
                     <speaker xml:id="idm140498924457072">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924456656"> Hvem vil I tale med? Benjamin!
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924456096">
                     <speaker xml:id="idm140498924455840">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924455424"> Ich vil tale mit dem Herren Polidor.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924454864">
                     <speaker xml:id="idm140498924454608">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924454192"> Da kand I ikke faae ham nu i Tale, det jeg troer; thi nu er det hans onde Time paa Dagen at han har Feberen.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924453552">
                     <speaker xml:id="idm140498924453296">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924452880"> Har han denn lang Fiber hat?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924452320">
                     <speaker xml:id="idm140498924452064">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924451648"> Ney, ikke over i 20 Aar.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924451088">
                     <speaker xml:id="idm140498924450832">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924450416"> Ej Snack, ich saae ihm joe for 3 Dagen siden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924449840">
                     <speaker xml:id="idm140498924449584">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924449168"> Jeg veed ikke rettere end han har Feberen. Naar jeg seer en Mand den hedeste Tid om Sommeren staae i Gløer op til Ørene, slutter jeg enten han er gall eller han har Feberen.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924448288">
                     <speaker xml:id="idm140498924448032">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924447616"> Ha ha, nu forstaaer ich din Mening. Er operirt itzund.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924447024">
                     <speaker xml:id="idm140498924446768">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924446352"> Jeg veed ikke enten han opererer, eller purgerer, jeg troer det er ligemeget; thi all den Tid han har arbeidet paa at giøre Guld, har han ikke vundet saa meget, at han kand kiøbe sig en Strikke for, naar en gang alle hans Midler er bortsat paa det Lapperie, og

<pb n="112" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4112" xml:id="s112"/>

han vil henge sig af Armod. Han gir heller ingen Audientz, naar han har med de Forretninger at bestille.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924443888">
                     <speaker xml:id="idm140498924443632">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924443248"> Aber ich faaer vel Audientz, wenn du siger daß en Goldmacher neulig hier er komen, der vil Proben giøren, ehr han Recompants forlangen.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924442448">
                     <speaker xml:id="idm140498924442192">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924441776"> Ja hvis saa er, saa faaer I ham nok i Tale; thi ellers, om een sagde ham: jer Huus er i Brand, der er een vil tage jer Frue med Vold, Tyve er indbrudt i Huset; det bevægede ham aldeles intet at gaae fra sine Sager. Men det er endelig noget, som jeg tør sige ham.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924440720">
                     <speaker xml:id="idm140498924440464">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924440048"> Gaae denn straxen ind, ich weis nicht wie lang han bliver in der Stadt.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924439440">
                     <speaker xml:id="idm140498924439184">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924438768"> Han sidder her i den yderste Stue; jeg vil raabe udenfor Vinduet, thi jeg tør ikke gaae ind.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924438176">Raaber sagte 3 gange.</stage>
                     <p xml:id="idm140498924437520">
Herre! Herre! Herr Polidor!
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924436960">
                     <speaker xml:id="idm140498924436704">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924436288">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924436160">indenfor. </stage>
Hvad er det for en Slyngel, som tør raabe paa mig?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924435120">
                     <speaker xml:id="idm140498924434864">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924434448"> Jeg har noget at sige Herren, som er høist Magt paaliggende.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924433792">
                     <speaker xml:id="idm140498924433536">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924433120"> Og jeg har noget at smøre din Ryg med, som skal lære dig at lade mig være i Roe en anden gang.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924432400">
                     <speaker xml:id="idm140498924432144">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924431728"> Her er en fremmed Mand ude, som kand giøre skiønt Arabisk Guld.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924431072">
                     <speaker xml:id="idm140498924430816">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924430400"> Lad ham bie. Nu kommer jeg strax.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924429840">
                     <speaker xml:id="idm140498924429584">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924429168"> Tænkte jeg det ikke vel. Det er Magneten, som alleene trækker ham ud.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924428368">
                  <head xml:id="idm140498924427840">SCEN. 4</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924427424">Polidor. Jøden. Henrich.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924426736">
                     <speaker xml:id="idm140498924426480">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924426064">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924425936">i sin Slaap-Rok med et Lær-Forklæde for, førende en nedslagen bred Hat paa Hovedet, en Puster paa Axelen hengende, og en Ildtang i Haanden, gandske kullet i Ansigtet. </stage>
Hvor er den Mand som kand giøre Guld?
</p>
                  </sp>
                  <pb n="113" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4113" xml:id="s113"/>
                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">HENRICH. ... Herre! Herre! Herr Polidor!<lb/>
POLIDOR. ... Hvad er det for en Slyngel, som tør raabe paa mig?</hi></figDesc>
<figure> --><sp xml:id="idm140498924422880">
                     <speaker xml:id="idm140498924422624">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924422240">  Ich talte  nyelig  mit  ihn,  han  logirt  in   dem Phassan.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924421728">
                     <speaker xml:id="idm140498924421472">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924421056"> Vil han og lære Konsten til andre?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924420448">
                     <speaker xml:id="idm140498924420192">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924419776"> Ja. Aber er ist forbandet dyr.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924419216">
                     <speaker xml:id="idm140498924418960">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924418544"> Hvad forlanger han da?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924417984">
                     <speaker xml:id="idm140498924417728">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924417312"> Er verlangt 4000 Rdlr.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="114" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4114" xml:id="s114"/>
                  <sp xml:id="idm140498924415584">
                     <speaker xml:id="idm140498924415328">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924414944"> Det er noget meget.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924414400">
                     <speaker xml:id="idm140498924414144">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924413728"> Det er ikke meget; jeg vilde gierne give ham en Tønde Guld, om jeg havde den, thi hvad vilde jeg estimere det, naar jeg siden kunde giøre igien ti dobbelt saa meget?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924412864">
                     <speaker xml:id="idm140498924412608">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924412192">   Raader du mig da, Henrich, at give de Penge?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924411616">
                     <speaker xml:id="idm140498924411360">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924410944"> Jeg raader Herren at henge baade Guldmageren og Jøden op; thi den eene er en Jøde, og den anden, garanterer jeg for, er lige saa god som de andre, som har bedraget Herren saa ofte.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924410048">
                     <speaker xml:id="idm140498924409792">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924409376"> Hør Benjamin! vil du cavere for ham, at han ikke bedrager mig?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924408720">
                     <speaker xml:id="idm140498924408464">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924408048"> Ney Herr! ich sag Danck. Ich kiender ham nicht weiter als daß ich eengang mit ham har talt; han maa for sig selber caveren. Han tilbyden sig erst Proben to giøren ehr er was verlangt.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924407152">
                     <speaker xml:id="idm140498924406896">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924406480"> Det er jo et resonabelt Tilbud. See til, Benjamin, at du kand bringe ham hid som af dig selv; thi jeg vil ikke lade mig mærke, at jeg er meget forlegen for at lære ham Konsten af.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924405584">
                     <speaker xml:id="idm140498924405328">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924404912"> Ich will strax der hen gaae.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924404224">
                  <head xml:id="idm140498924403696">SCEN. 5</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924403280">Leonora. Polidor. Henrich. Pernille.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924402608">
                     <speaker xml:id="idm140498924402352">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924401936"> Ej Gud bevare os, min Hierte! I seer verre ud end Fanden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924401344">
                     <speaker xml:id="idm140498924401088">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924400672"> Mit Arbeide, Madam, fører intet andet med sig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924400048">
                     <speaker xml:id="idm140498924399792">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924399376"> I maa vel sige det fører ikke andet med; thi hvad Frugter har I nu seet udi de mange Aar I har plavet jer med det forbandede Tøyerie?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924398576">
                     <speaker xml:id="idm140498924398320">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924397904"> Tag jer vare hvad I siger, Madam; og giv den ædelste Profession i Verden ikke saadan Titel.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924397184">
                     <speaker xml:id="idm140498924396928">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924396512"> Herren har ret at Professionen er ædel; thi

<pb n="115" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4115" xml:id="s115"/>

ingen uden rige og fornemme Folk kand practicere den. Den er ogsaa nyttelig for et Menneskes Siæl.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924394432">
                     <speaker xml:id="idm140498924394176">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924393792"> Det er ogsaa at gaae noget for vit.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924393232">
                     <speaker xml:id="idm140498924392976">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924392560"> Men jeg skal bevise det klarlig for Herren. Fattigdom er nyttig for et Menneskes Siæl, Guldmagerie viser Vejen til Fattigdom, ergo er den nyttig for et Menneskes Siæl.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924391696">
                     <speaker xml:id="idm140498924391440">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924391024"> Hør Madam! I maa ikke have slige næsevise Tienneste-Folk i jer Brød.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924390352">
                     <speaker xml:id="idm140498924390096">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924389680"> Min Hierte! Pernille har ret, og intet fornuftig Menneske kand dadle hendes Ord. Man kand bevise af jer eget Exempel tilstrekkelig, hvilke Frugter den Profession fører med.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924388800">
                     <speaker xml:id="idm140498924388544">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924388128"> Naar det kommer, saa kommer det paa eengang.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924387552">
                     <speaker xml:id="idm140498924387296">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924386880"> Ja vist kommer det paa eengang. Herren distilerer, kaager, syder, gryder saa længe, indtil han sætter omsider Ild paa Huset, og saa kommer Armoden paa eengang.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924386032">
                     <speaker xml:id="idm140498924385776">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924385360"> I har arbeidet 10 Aar derpaa, og bliver I endnu 10 Aar derved, kommer I at gribe til et Handværk for at fortienne Føde.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924384592">
                     <speaker xml:id="idm140498924384336">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924383920"> Ja giøre Svovelstikker af Armod.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924383328">
                     <speaker xml:id="idm140498924383072">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924382656"> Du Næseviis! hen til din Rok, det er nok saa tienligt, og Madam, gak ind og sye paa jer Ramme, og lad mig være uskaaren.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924381872">
                     <speaker xml:id="idm140498924381616">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924381200"> Fruen skal nok sye paa Ramme, saa snart Herren vil lade hende faae noget af det Guld, som han haver giort; thi, saasom Herren giør saa meget Guld om Dagen, har vi ikke fornøden at brodere med Silke.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924380272">
                     <speaker xml:id="idm140498924380016">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924379600"> Jeg troer Fanden rider den Pige. Var det ikke for min Ære --- Hør jeg skal inden faa Dage binde Munden paa jer, og I skal see Frugten af mit Arbeide. Her er kommen en fremmed Mand til Byen, som vil giøre Prøve for mig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924378624">
                     <speaker xml:id="idm140498924378368">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924377952"> Den? han er det største Skarn og Bedrager, som kand gaae paa Jorden.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="116" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4116" xml:id="s116"/>
                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">JØDEN.... Herrl hier ist der Mann ...</hi></figDesc>
<figure> --><sp xml:id="idm140498924375648">
                     <speaker xml:id="idm140498924375392">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924375008"> Kiender du ham da?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924374464">
                     <speaker xml:id="idm140498924374208">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924373792"> Det er jo en Antichrist; er det ikke saa man kalder Guldmagerne paa Latin?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924373184">
                     <speaker xml:id="idm140498924372928">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924372512"> Du vil sige Alchymist. Jo det er en Guldmager. Men hvor af veedst du at han er en Bedrager?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924371888">
                     <speaker xml:id="idm140498924371632">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924371216"> Jo fordi han er en Guldmager.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924370656">
                     <speaker xml:id="idm140498924370400">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924369984"> Du skal faae en Ulykke, hvis du ikke holder din Mund. Vil du ogsaa giøre mig til en Bedrager?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924369264">
                     <speaker xml:id="idm140498924369008">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924368592"> Ja hvad andet? Herren bedrager sig selv, bedrager sin Frue, bedrager sine Børn. Jeg skal sige Sandhed,

<pb n="117" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4117" xml:id="s117"/>

om det skal koste mit Liv. Hør hvad jeg siger førend jeg gaaer: Det var nok saa tienligt, i Steden for at consulere en Guldmager, at have Bud efter en Vaskerkone, der kunde tage Kullet og Skarnet af Herrens Ansigt. <stage type="mix" xml:id="idm140498924366448">Gaaer ud.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924365568">
                     <speaker xml:id="idm140498924365312">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924364896"> Madam! jeg vil ikke have den Pige længer i Huset.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924364256">
                     <speaker xml:id="idm140498924364000">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924363584"> Ej min Hierte! I maa ikke regne hende det til onde. Hun er en troe og ærlig Pige, og hvad hun taler, er af puur Nidkiærhed.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924362800">
                     <speaker xml:id="idm140498924362544">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924362128"> Madam! giør mig den Tienneste, at gaae lidt ud, nu vil jeg være alleene.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924361440">
                     <speaker xml:id="idm140498924361184">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924360768"> Hiertelig gierne.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924360224">
                     <speaker xml:id="idm140498924359968">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924359552"> Herre! der kommer min Troe Jøden med Guldmageren. Skam faae ham, han maatte giøre sig saa meget Guld, at han kunde kiøbe sig en smuk Klædning for.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924358720">
                     <speaker xml:id="idm140498924358464">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924358048"> Ej du kiender ikke Guldmagere: de ere alle af ringe Anseelse. See her, Henrich! tag den Puster og Ildtang ind og flye mig en Peruqve i Steden for Hatten.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924357488">Henrich løber efter en Peruqve, og sætter den paa Herrens Hoved.</stage>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924356464">
                  <head xml:id="idm140498924355936">SCEN. 6</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924355520">Oldfux. Jøden. Polidor. Henrich.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924354816">
                     <speaker xml:id="idm140498924354560">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924354144"> Herr! hier ist der Mann. Ich havde stuur Miide mit ham, ehr ich ihm mit mig kriegen konnte. Nu kann Herren selber mit ham tale.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924353488">
                     <speaker xml:id="idm140498924353232">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924352816"> Serviteur, min Herre!  det er mig kiært at finde Folk af min Profession. Naar var Ankomsten her til Byen?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924352064">
                     <speaker xml:id="idm140498924351808">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924351392"> Det kand skille ham ligemeget enten jeg kom i Dag eller i Gaar.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924350800">
                     <speaker xml:id="idm140498924350544">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924350128">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924350000">sagte. </stage>
Den Karl er kort for Hovedet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924349040">
                     <speaker xml:id="idm140498924348784">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924348368"> Ja Henrich! alle store Konstenere ere capri
<pb n="118" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4118" xml:id="s118"/>

cieux. Jeg vilde ønske, at jeg ellers kunde være min Herre noget til Tienneste her paa Steden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924346368">
                     <speaker xml:id="idm140498924346112">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924345728"> Min Herre! den største Tienneste I kand giøre mig, det er at spare med jere Complimenter. Hvad Tienneste kand han vel ellers giøre mig?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924344912">
                     <speaker xml:id="idm140498924344656">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924344240"> Et Menneske kand altid være det andet til Tienneste; jeg meener, at, saasom han er fremmed her paa Steden, saa kand jeg giøre ham bekiendt med got Folk.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924343392">
                     <speaker xml:id="idm140498924343136">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924342720"> Got Folk, ha ha ha! har han saa god Forraad paa dem? Jeg har nu reist heele Verden omkring, men jeg har ikke kundet treffe got Folk. Jeg har fundet alleene een god Mand i Verden, det var min Mester Albufagomar-Fagius, en Araber af Geburt. Han var from og meere medliden mod umælende Creatur end et Menneske er mod det andet. Jeg erindrer, at, da hans Kat laae engang og sov paa hans Kiole-Erme, og hans Bedestund samme Tid faldt ind; da, paa det han ikke skulde forstyrre Katten i sin rolige Søvn, klippede han Stykket af Kiolen, hvorpaa Katten hvilede.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924341072">
                     <speaker xml:id="idm140498924340816">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924340400"> Det kalder jeg Medlidenhed i en høy Grad. Slige Folk findes ikke hos os. Kommer min Herre nu da fra Arabien?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924339648">
                     <speaker xml:id="idm140498924339392">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924338976"> Ney Monsieur! jeg kommer fra Maanen. Jeg veed ikke, hvortil slige Spørsmaal tienner.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924338272">
                     <speaker xml:id="idm140498924338016">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924337600"> Man skal have noget at begynde sin Tale med.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924337024">
                     <speaker xml:id="idm140498924336768">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924336352"> Jeg er gandske ikke for de Præludier. Har han noget at sige mig, da maa han strax gaae til Materien; thi Tiden er kostbar for mig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924335552">
                     <speaker xml:id="idm140498924335296">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924334880"> Jeg har hørt, at min Herre er Adeptus.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924334272">
                     <speaker xml:id="idm140498924334016">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924333600"> Kand nok være.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924333040">
                     <speaker xml:id="idm140498924332784">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924332368"> Og saasom jeg ogsaa udi mange Aar har lagt mig efter det Videnskab, saa søger jeg altid Lejlighed at tale med Folk af den Profession.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924331568">
                     <speaker xml:id="idm140498924331312">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924330896"> Hvad Vej-Viser har Monsieur haft?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924330336">
                     <speaker xml:id="idm140498924330080">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924329664"> Jeg haver igiennemlæst de allerbeste Autores.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="119" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4119" xml:id="s119"/>
                  <sp xml:id="idm140498924327760">
                     <speaker xml:id="idm140498924327504">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924327120">   De allerstørste Autores ere de allerstørste Slyngle, som ikke selv veed hvad de har skrevet. Jeg studerede udi 10 Aar forgieves, thi jeg var lige saa klog den sidste Dag som den første; men den store Albufagomar-Fagius lærte mig det i en Time, som jeg ikke kunde hitte paa i saa mange Aar.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924326000">
                     <speaker xml:id="idm140498924325744">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924325328"> Vil min Herre ikke lære mig Konsten for en Recompence?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924324688">
                     <speaker xml:id="idm140498924324432">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924324016"> Jeg har udi 6 Aar, siden jeg forlod min Mester, ikke villet lære den til noget Menneske, thi det har væ-  ret mig forbuden; men for et halv Aar siden har jeg paa Ansøgning bekommet et saadan Svar, som Monsieur kand see af dette hans Brev, dateret den 23. af den Maaned Corael 603 Aar fra Hegira. See her hvad han skriver derom: Allabricamo Triel Sluki, Elmacino Eben Alfantara Masaki Gombada.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924322768">
                     <speaker xml:id="idm140498924322512">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924322096"> Jeg forstaaer slet intet Arabisk.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924321536">
                     <speaker xml:id="idm140498924321280">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924320864"> Videre: Mihynki Caraffa Almanzcra Tarif Elbrunadora Alcantara.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924320272">
                     <speaker xml:id="idm140498924320016">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924319600"> Hvad skal det Ord Alcantara betyde? der er en Sted i Spanien, som heder saa.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924318992">
                     <speaker xml:id="idm140498924318736">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924318320"> Det Ord Alcantara betyder en Sum Penge, som i Europæiske Mynt beløber sig til 4000 Rixdaler; thi den Sum Penge tilstæder han mig at tage af den, der lærer Konsten.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924317456">
                     <speaker xml:id="idm140498924317200">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924316784"> Men Monsieur maa vel tage mindre, om han vil?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924316208">
                     <speaker xml:id="idm140498924315952">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924315536"> Ney, hør hvad han skriver derom: Aitzema cranganor Monomotapa Lacangandaro Mihopi Madagascar rencollavat.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924314784">
                     <speaker xml:id="idm140498924314528">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924314112"> Jeg forstaaer det ikke. Men skriver han, at Monsieur maa ikke tage ringere, end de 4000 Rixdaler?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924313488">
                     <speaker xml:id="idm140498924313232">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924312816"> Ej! han hører jo, at der staaer Mihopi Madagascar rencolavet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924312160">
                     <speaker xml:id="idm140498924311904">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924311488"> Men om Monsieur vilde giøre det af Generositet for slet intet?
</p>
                  </sp>
                  <pb n="120" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4120" xml:id="s120"/>
                  <sp xml:id="idm140498924309504">
                     <speaker xml:id="idm140498924309248">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924308864"> Ney, han gir en grundig Raison, hvorfore man maa ikke giøre det for intet. See her. Bramini Muhames Nadir Elaocombra Caffares Canunor Elcanan. Vil derfor Monsieur lære Konsten, koster den 4000 Rixdaler.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924307920">
                     <speaker xml:id="idm140498924307664">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924307248"> Det er noget meget; men maatte jeg tage den Frihed at spørge, at, eftersom min Herre kand giøre Guld, hvad da de Penge kand nytte?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924306448">
                     <speaker xml:id="idm140498924306192">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924305776"> At jeg ikke maa giøre det for intet, derfor har jeg min store Mesters skriftlige Ordre samt den Raison han gir dertil her i Brevet, nemlig: Boamirci Muhamed Nadir. Det samme Spørsmaal, som Monsieur giør til mig. kand jeg ogsaa giøre til ham. Nemlig, hvad kand det komme ham an paa nogle 1000 Rixdaler, naar han kand strax af intet giøre Penge igien?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924304608">
                     <speaker xml:id="idm140498924304352">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924303936"> Ja ja, det kand være got nok, men jeg vilde ellers sige noget, dersom han ikke vilde tage det ilde op.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924303200">
                     <speaker xml:id="idm140498924302944">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924302528"> Jeg kand giette hvad han vil sige: Han er bleven bedragen af saa mange, hvorfor skulde han da troe mig?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924301888">
                     <speaker xml:id="idm140498924301632">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924301216"> Ney, min Herre havde, min Troe, ikke ført det i saa slet en Stiil. Han havde i det ringeste, i Steden for det ord <hi rend="italics" xml:id="idm140498924300704">bedrage, </hi>
sat paa en høflig Maade <hi rend="italics" xml:id="idm140498924299952">trompere.</hi>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924299008">
                     <speaker xml:id="idm140498924298752">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924298336"> Monsieur har ret, jeg priser hans Forsigtighed. Jeg begiærer ikke, at han skal troe mig, forlanger derfor ikke Pengene forud, men alleene Forsikring, at de skal blive mig betalt, saa snart han har seet Prøven paa mit Videnskab.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924297344">
                     <speaker xml:id="idm140498924297088">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924296672"> Vel an! jeg vil sætte Pengene ned hos denne Jøde, hvilken skal levere dem strax til Monsieur, naar jeg seer Prøven.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924295904">
                     <speaker xml:id="idm140498924295648">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924295232"> Got! dermed er jeg fornøyet. Jeg maa ind med ham at besee hans Laboratorium, om det er beqvem dertil.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924294496">
                     <speaker xml:id="idm140498924294240">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924293824"> Ja vil han behage at spadsere ind.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <pb n="121" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4121" xml:id="s121"/>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924291920">
                  <head xml:id="idm140498924291424">SCEN. 7</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924291008">Henrich. Leonora. Pernille.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924290336">
                     <speaker xml:id="idm140498924290080">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924289664"> Jeg gad gierne vide hvordan det løber af. Jeg er bange for min Herres Penge. Men der kommer Fruen med Pernille.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924288912">
                     <speaker xml:id="idm140498924288656">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924288240"> Henrich! hvor er Herren?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924287680">
                     <speaker xml:id="idm140498924287424">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924287008"> Han er gaaed lidt ind, og, naar han kommer ud igien, er han enten Keyser eller Staader. Han har sluttet en Contract med den nye Guldmager, som bringer ham til en af Delene.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924286304">
                     <speaker xml:id="idm140498924286048">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924285632"> Forlanger da Guldmageren Penge for at lære Konsten?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924284992">
                     <speaker xml:id="idm140498924284736">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924284320"> Der bliver levert 4000 Rixdaler til Jøden Benjamin, hvilke Guldmageren skal have, naar han har giort sin Konst probat.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924283552">
                     <speaker xml:id="idm140498924283296">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924282880"> Ach! min heele Krop skielver allerede; thi jeg er vis paa, at der er Bedragerie under.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924282256">
                     <speaker xml:id="idm140498924282000">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924281584"> Ney! Skam faae Herren, han var forsigtig nok der i, at han vil have Prøve først, og, naar Prøven er probat, saa er de Penge vel anvendte.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924280768">
                     <speaker xml:id="idm140498924280512">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924280096"> De Penge allene, som han betinger sig, gir Bedragerie tilkiende, thi hvad skulde een, der kand giøre Guld, forlange Penge af andre?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924279296">
                     <speaker xml:id="idm140498924279040">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924278624"> Jo, han gav min Herre Raison derfor.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924278064">
                     <speaker xml:id="idm140498924277808">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924277392"> Jeg kand ikke begribe, hvad Raison han kand give dertil.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924276800">
                     <speaker xml:id="idm140498924276544">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924276128"> Jo, Raison dertil skal være denne: Alcantara Aben Ezra Mahomat podolski Scabhalsias Komai; den Raison fandt Herren for at være god, og mig syntes at den kunde ogsaa lade sig høre.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924275232">
                     <speaker xml:id="idm140498924274976">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924274560"> Hvad er det da paa Dansk?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924274000">
                     <speaker xml:id="idm140498924273744">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924273328"> Det veed jeg min Troe ikke. Forstaaer jeg Arabisk?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924272752">
                     <speaker xml:id="idm140498924272496">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924272080"> Du Taadse! naar du ikke forstaaer det, hvordan kand du da finde Raison derudi?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924271472">
                     <speaker xml:id="idm140498924271216">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924270800"> Jo, Guldmageren forklarede Ordene for os

<pb n="122" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4122" xml:id="s122"/>

siden saaledes: Spelamdisimo Madagascar hemancino Rencolavet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924268912">
                     <speaker xml:id="idm140498924268656">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924268272"> Endnu er jeg lige klog.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924267712">
                     <speaker xml:id="idm140498924267456">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924267040"> Jeg min Troe lige saa; men nok er det, at han faaer ingen Penge, førend han har giort nogle gange Prøve. Men der kommer de. Det er best at vi gaaer ind, thi han vil være alleene med Guldmageren.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924266112">
                     <speaker xml:id="idm140498924265856">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924265440"> Ach ach! mit Blod spaaer mig intet got; men, naar jeg ret eftertænker det, saa er det lige got, thi, enten han ruineres paa en Dag eller et Aar, det kommer paa eet ud.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924264448">
                  <head xml:id="idm140498924263920">SCEN. 8</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924263504">Oldfux. Polidor.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924262848">
                     <speaker xml:id="idm140498924262592">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924262176"> Ney min Herre! jeg vilde aldeles ikke have med Operationen at bestille, paa det han ingen Mistanke skal fatte. Har han kommen saa meget Mercurius i Panden, som jeg sagde?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924261472">
                     <speaker xml:id="idm140498924261216">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924260800"> Ja vist.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924260256">
                     <speaker xml:id="idm140498924260000">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924259584"> Kaager det ogsaa ved en sagte Ild?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924259024">
                     <speaker xml:id="idm140498924258768">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924258352"> Ja alting er efter deres Ordonance.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924257792">
                     <speaker xml:id="idm140498924257536">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924257120"> Nu kommer Hemmeligheden, som bestaaer udi visse kraftige Arabiske Ord, som Monsieur skal repetere 3 gange medens Operationen skeer. See her har jeg dem skreven, om han kand læse dem.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924256224">
                     <speaker xml:id="idm140498924255968">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924255552">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924255424">tar Papiret og læser. </stage>
Eregamdlug ere Eregardeb go ud ne ran.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924254416">
                     <speaker xml:id="idm140498924254160">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924253744"> Dette skal han paa Knæ repetere 3 gange. <stage type="mix" xml:id="idm140498924253392">Polidor repeterer det 3 gange.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924252464">
                     <speaker xml:id="idm140498924252208">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924251792"> Det er sandt: Han har jo ogsaa kommet det Arabiske Pulver i Panden?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924251200">
                     <speaker xml:id="idm140498924250944">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924250528">  Ney, Monsieur har intet Arabisk Pulver talet om.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924249952">
                     <speaker xml:id="idm140498924249696">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924249280"> Ej ej! det er det allerfornemmeste, thi uden det kand Operationen ikke skee.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="123" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4123" xml:id="s123"/>
                  <sp xml:id="idm140498924247344">
                     <speaker xml:id="idm140498924247088">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924246704"> Men, hvor faaer man det Pulver?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924246144">
                     <speaker xml:id="idm140498924245888">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924245472"> Disse Niirenbergere pleje allevegne at sidde paa Torvet dermed. Det bruges ellers til at tage Pletter af Klæder med. Man kand faae en temmelig Qvantitet for en Mark, thi de Karle vide ikke samme Pulvers rette Dyd. Lad Tienneren i en hast springe hen paa Torvet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924244416">
                     <speaker xml:id="idm140498924244160">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924243744"> Henrich!
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924243200">
                     <speaker xml:id="idm140498924242944">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924242528"> Herre!
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924241984">
                     <speaker xml:id="idm140498924241728">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924241312"> Spring hen paa Torvet, og kiøb noget Arabisk Pulver for en Mark.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924240656">
                     <speaker xml:id="idm140498924240400">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924239984"> Hos hvem skal jeg kiøbe det?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924239392">
                     <speaker xml:id="idm140498924239136">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924238720"> De fleste Niirenbergere pleyer have det blant anden Kram.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924238256">Henrich gaaer bort.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924237472">
                     <speaker xml:id="idm140498924237216">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924236800"> Ach Himmel! hvo skulde tænke at det Pulver havde saadan Dyd?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924236144">
                     <speaker xml:id="idm140498924235888">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924235472"> Alting synes at være ringe, naar man først faaer det at vide.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924234816">
                     <speaker xml:id="idm140498924234560">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924234144"> Er der ellers noget andet at tage i agt?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924233568">
                     <speaker xml:id="idm140498924233312">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924232896"> Ney, ellers intet. Den Seddel, hvorpaa de Arabiske Ord staaer skreven, maa Monsieur bevare som et liggende Fæ, thi der udi bestaaer den hele Hemmelighed.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924232048">
                     <speaker xml:id="idm140498924231792">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924231376"> Men, naar skal man komme det Arabiske Pulver udi Panden?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924230784">
                     <speaker xml:id="idm140498924230528">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924230112"> Tiden gir intet til Sagen, naar det kun skeer, medens det kaager. See der kommer Tienneren tilbage. Jeg vidste nok, at de har det allevegne.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924229440">
                     <speaker xml:id="idm140498924229184">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924228768"> Her er 8 Skilling tilbage Herre! jeg fik mit heele Tørklæde fuldt for 8 Skilling.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924228064">
                     <speaker xml:id="idm140498924227808">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924227392"> Gak nu ind, og kom en god Haand fuld udi Panden.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924226944">De gaaer ind.</stage>
                  </sp>
               </div>
               <pb n="124" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4124" xml:id="s124"/>
               <!-- <figure><figure> --><pb n="125" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4125" xml:id="s125"/>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924223248">
                  <head xml:id="idm140498924222752">SCEN. 9</head>
                  <sp xml:id="idm140498924222336">
                     <speaker xml:id="idm140498924222080">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924221664">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924221536">alleene. </stage>
Det gaaer skiønt. Jeg skal lade ham endnu operere et par gange, at han kand desmeere bestyrkes. Thi det slaaer aldrig feil, at han jo faaer henved 10 Rixdaler af de to Haandfuld Pulver, han kommer i Panden. Naar jeg saa faaer Pengene, reiser jeg og min Cammerat Andreas af Byen, og lar den gode Herre sørge for, hvor han kand faae meer Arabisk Pulver; ha ha ha! det bliver artigt nok, naar han siden har Bud efter det, som aldrig har været til i Verden, og naar han faaer at høre, at aldrig nogen veed af det Arabiske Pulver at sige. Jeg skiller denne Mand ved 4000 Rixdaler, og dog giør ham en Tienneste, som han bør takke mig for; thi han lærer saa meget af denne Historie, at han forlader sit Galskab, overlader til andre det Handverk at giøre Guld. Min Cammerat Andreas har ellers fortient den Fierdedeel af Pengene, thi han har viislig og troelig forrettet sit Verk; jeg har kiendt ham for mange Aar, og veed, at han ingen uden mig eftergiver noget udi Hurtighed, thi jeg havde ellers ikke betroet ham dertil. Men der kommer Herren tilbage.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924218624">
                  <head xml:id="idm140498924218096">SCEN. 10</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924217680">Oldfux. Polidor.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924217024">
                     <speaker xml:id="idm140498924216768">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924216352">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924216224">omfavnende og kyssende Oldfux. </stage>
Ach min Herre! Himmelen selv har ført eder hid, for at belønne mig for mit lange Arbeide og mange Aars Svede, som jeg længe frugtesløs har anvendt. Konsten er probat. I har fortient redelig de 4000 Rixdaler, ja dobbelt saa meget.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924214816">
                     <speaker xml:id="idm140498924214560">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924214144"> Jeg vil ikke have en Skilling meer end hvad vor Accord er.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924213552">
                     <speaker xml:id="idm140498924213296">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924212880"> Ach! nu skal jeg stoppe Munden til paa dem, som idelig har beleet mig, og triumphere over mine U-venner, og dem, der har vendet mig Ryggen, saasom de har frygtet, at jeg skulde geraade udi Armod, og derfor

<pb n="126" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4126" xml:id="s126"/>

                        <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">HENRICH. ... jeg fik mit heele Tørklæde fuldt for 8 Skilling.</hi></figDesc>
<figure> -->

glemt alle de Velgierninger, jeg har beviist dem udi min Velstand.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924210384">
                     <speaker xml:id="idm140498924210128">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924209744"> Ja min Herre! Verdens Maade er ikke anderledes.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924209168">
                     <speaker xml:id="idm140498924208912">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924208528"> Men nu kand jeg foragte dem igien.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924207968">
                     <speaker xml:id="idm140498924207712">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924207296"> Ney det skal min Herre ikke giøre; thi det fornemste, som min store Mester Albufagomarfagius recommenderer sine Discipler, er Ydmyghed. Min Herre seer hvordan mit Væsen er. Jeg kand føre mig op som en Første, om jeg vilde, men det er imod vor Fundatz; hvilket er Aarsag, at man ikke vil troe at vi forstaaer den edle Konst, efterdi vi stille os an som fattige Folk.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924206112">
                     <speaker xml:id="idm140498924205856">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924205440"> Jeg skal ogsaa efterleve hans Formaninger, hvorom han kand forsikre Albufagomarfagius, til hvilken jeg beder at formelde min ydmygste Respect, naar I skriver ham til.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924204736">
                     <speaker xml:id="idm140498924204480">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924204064"> Det skal ikke manqvere.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924203504">
                     <speaker xml:id="idm140498924203248">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924202832"> See her min Herre! der er mit Zignet, hvilket naar i flyer til Jøden Benjamin, faaer I strax Pengene.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924202096">
                     <speaker xml:id="idm140498924201840">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924201424"> Forsøg nok for Sikkerhed en Operation.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924200816">
                     <speaker xml:id="idm140498924200560">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924200144"> Ja vil Monsieur blive her saa længe, imidlertid skal min Kone holde ham med Selskab.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924199312">
                  <head xml:id="idm140498924198784">SCEN. 11</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924198368">Oldfux. Leonora. Pernille.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924197696">
                     <speaker xml:id="idm140498924197440">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924197024"> Ach min Herre! gid jeg kunde hitte paa saa kraftige Ord, som jeg ønskede, for at tilkiende give min Taknemmelighed med.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924196256">
                     <speaker xml:id="idm140498924196000">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924195584"> Min kiære Frue, hendes Herre er en dydig Mand, for den Aarsag skyld har jeg aabenbaret ham min Konst.
</p>
                     <p xml:id="idm140498924194976">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924194720">Pernille kysser ham paa Haanden.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924193792">
                     <speaker xml:id="idm140498924193536">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924193120">  Det er alt for ydmygt Mademoiselle! min Haand er ogsaa noget skiden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924192528">
                     <speaker xml:id="idm140498924192272">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924191856"> Ach ney, det er en kostbar Haand, som er værdt at kysse meer end eengang.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="127" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4127" xml:id="s127"/>
                  <sp xml:id="idm140498924189952">
                     <speaker xml:id="idm140498924189696">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924189312"> Vil min Herre ikke forsmaae den Ring, og bære den for min skyld?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924188656">
                     <speaker xml:id="idm140498924188400">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924187984"> Ney min kiære Frue! jeg tager aldeeles ingen Gaver af hende.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924187328">
                     <speaker xml:id="idm140498924187072">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924186656"> Ach jo min Herre! jeg vil tage det op som et Venskabs Tegn af ham. Forsmaae den ikke, jeg beder ydmygst.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924186016">
                     <speaker xml:id="idm140498924185760">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924185344"> Ach min Herre! giør dog Fruen den Fornøyelse.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924184720">
                     <speaker xml:id="idm140498924184464">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924184048"> For ikke at giøre Fruen imod, vil jeg tage imod den.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924183408">
                     <speaker xml:id="idm140498924183152">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924182736"> Ach min Herre! gid jeg havde ogsaa noget got at forære ham. Vil han ikke forsmaae denne Skuepenge, som jeg har arvet efter mine Forældre?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924181920">
                     <speaker xml:id="idm140498924181664">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924181248"> Det var Synd at berøve hende sin Arvedeel.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924180624">
                     <speaker xml:id="idm140498924180368">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924179952"> Ach min Herre! jeg slipper ham ikke, førend han tager imod den.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924179296">
                     <speaker xml:id="idm140498924179040">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924178624"> Jeg vil da forvare den for hendes skyld, og skikke hende een af Guld igien. Men der kommer Herren tilbage.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924177984">
                     <speaker xml:id="idm140498924177728">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924177312"> Ach ach! min Glæde er saa stor, at jeg neppe kand skikke mig deri. Konsten er probat. Jeg fik lige saa meget Guld ved den sidste Operation. Ach jeg beder at min Herre vil besøge mig hver Dag, saa længe han er her i Staden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924176336">
                     <speaker xml:id="idm140498924176080">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924175664"> Det skal ikke manqvere. Jeg bliver maa skee nogle Maaneder her paa Steden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924175056">
                     <speaker xml:id="idm140498924174800">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924174384"> Vil han ikke giøre mig den Ære at spise med mig til Middag?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924173728">
                     <speaker xml:id="idm140498924173472">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924173056"> Ney, jeg faaer ikke Lejlighed, men jeg vil nok have den Ære at spise med ham til Aften; nu har jeg nogle smaa Forretninger.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924172272">
                     <speaker xml:id="idm140498924172016">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924171600"> Jeg vil da ikke opholde ham; Pengene faaer han hos Jøden, saa snart han viser ham Zignetet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924170880">
                     <speaker xml:id="idm140498924170624">OLDFUX.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924170208"> Jeg tviler ikke derpaa. Adieu saa længe.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924169600">
                     <speaker xml:id="idm140498924169344">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924168928"> Adieu, jeg recommenderer mig med mit heele Huus.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <pb n="128" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4128" xml:id="s128"/>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924166896">
                  <head xml:id="idm140498924166400">SCEN. 12</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924165984">Polidor. Leonora. Pernille. Henrich.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924165312">
                     <speaker xml:id="idm140498924165056">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924164640"> Nu Madam! hvad siger I nu? har jeg nu ødelagt jer Huus ved mit daarlige Arbeide?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924163952">
                     <speaker xml:id="idm140498924163696">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924163280"> Ach min Hierte! regn mig ikke min Ubetænksomhed til onde.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924162624">
                     <speaker xml:id="idm140498924162368">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924161952"> Jeg beder ogsaa ydmygest, at Herren vil forlade mig, at jeg saa dristig mangen gang har spottet dermed.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924161312">
                     <speaker xml:id="idm140498924161056">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924160640"> Jeg forlader jer det Børn lille af mit gandske Hierte; vil I kun lære deraf en anden gang ikke at raisonnere om Sager, som overgaaer jer Forstand. See Henrich! hvor kommer du fra?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924159744">
                     <speaker xml:id="idm140498924159488">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924159072"> Ach Herre! er det sandt?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924158512">
                     <speaker xml:id="idm140498924158256">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924157840"> Hvad er sandt?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924157296">
                     <speaker xml:id="idm140498924157040">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924156624"> At Herren kand giøre Guld.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924156032">
                     <speaker xml:id="idm140498924155776">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924155360"> Ja Henrich, det er gandske rigtig, men hvor har du faaet det at vide?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924154768">
                     <speaker xml:id="idm140498924154512">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924154096"> Ach det er alt over den heele Bye; jeg hørte det først af Viintapperen her nest ved, han recommenderede sig sytten gange udi min gode Affection og Bevaagenhed, skienkte et stor Glas Carnali Sek for mig, og vilde ikke have en Skilling derfor, da den sultne Hund dog aldrig tilforen har villet give mig et Glas Brændeviin uden at jeg lagde Pengene først paa Bordet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924152880">
                     <speaker xml:id="idm140498924152624">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924152208"> See engang hvordan Verden er; saa snart det gaaer een vel, saa søger alle ens Venskab. Men jeg kand ikke begribe hvordan saadant kand spørges saa hastig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924151360">
                     <speaker xml:id="idm140498924151104">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924150688"> Jøden maa have sagt det først til een, og, naar een faaer en Ting først at vide, er det strax over den heele Bye. Alle Mennesker, som saae mig paa Gaden, hilsede mig, som jeg kunde have været en Palts-Greve, og Christoffer Smør-Blomster, som aldrig har villet seet paa mig tilforen, bukkede sig saa dybt, at han nær havde faldet i Rendesteenen; men jeg gik min Troe ligesaa stout ham forbi, som han har gaaet mig forbi tilforen.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="129" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4129" xml:id="s129"/>
                  <sp xml:id="idm140498924148272">
                     <speaker xml:id="idm140498924148016">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924147632"> Der banker vist, Henrich! gak til Døren.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924147024">
                     <speaker xml:id="idm140498924146768">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924146352"> Det er Monsieur Leander, som vil have den Ære at opvarte Herren.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924145696">
                     <speaker xml:id="idm140498924145440">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924145024"> Ej ej! er det mueligt? den Mand har foragtet mig i sit Hierte tilforn.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924144416">
                     <speaker xml:id="idm140498924144160">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924143744"> Siig, Henrich, at vi gir ikke slige Folk Audientz.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924143168">
                     <speaker xml:id="idm140498924142912">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924142496"> Ach ney Madam! lad os skikke os i vor Medgang. Han maa vel komme ind.
</p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="scene" xml:id="idm140498924141776">
                  <head xml:id="idm140498924141248">SCEN. 13</head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924140832">Leander. Personerne af forige Scene.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924140160">
                     <speaker xml:id="idm140498924139904">LEANDER.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924139488"> Ach min allerkiæreste Herr Polidor! det er mig en usigelig Glæde at see ham ved god Helbred; jeg kand ikke beskrive hvilken inderlig Hiertens Længsel jeg har haft efter at see ham.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924138592">
                     <speaker xml:id="idm140498924138336">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924137920"> Jeg har ikke kundet merke det; thi jeg har adskillige gange villet besøge ham, men han har negtet sig hiemme, og, naar jeg har seet ham paa Gaden, har han aldrig villet hilse mig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924137024">
                     <speaker xml:id="idm140498924136768">LEANDER.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924136352"> Ach min allerkiæreste Herr Polidor! han giør mig sin allerringeste Tienner uret; thi jeg kræver Himmelen til Vidne, at der er intet Menneske til paa Jorden, som jeg har saa stor Estime for.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924135440">
                     <speaker xml:id="idm140498924135184">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924134768"> Monsieur! han sparer med sine Complimenter - - - -
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924134192">
                     <speaker xml:id="idm140498924133936">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924133520"> Ney Herre! jeg troer nok at Herr Leander er hans Ven, thi, saa snart han fik at vide den Lykke Herren var vederfaret, blev han saa forandret, at han er færdig at briste af Kiærlighed til ham.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924132608">
                     <speaker xml:id="idm140498924132352">LEANDER.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924131936"> Jeg svær ved alt det som helligt er, at jeg altid er den samme, som jeg har været, og at den Lykke, som min gunstige Herre er vederfaret, aldeles ikke er Aarsag til min Hidkomst. Jeg har altid prefereret Herren for alle de Mennesker jeg har kiendt, og agter mig for den største Lykke at være en af hans ringeste Clienter.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="130" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4130" xml:id="s130"/>
                  <sp xml:id="idm140498924129584">
                     <speaker xml:id="idm140498924129328">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924128944"> Det kand nok være Monsieur! Nu maa jeg gaae fra dem, jeg har noget at bestille. <stage type="mix" xml:id="idm140498924128512">Gaaer ind.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924127600">
                     <speaker xml:id="idm140498924127344">LEANDER.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924126928">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924126800">kysser Henrich. </stage>
Ach min hierte Monsieur von Henrich! jeg beder at I vil være min Ven og Velyndere; vil I da?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924125680">
                     <speaker xml:id="idm140498924125424">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924125008"> Ach hvorfor skulde jeg ikke det? Serviteur treshumble.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924124544">Kysser hinanden igien. Tre andre skrammererede Herrer kommer ind og omfavner Henrich, og gaaer ind til Polidor med Leander. Leanders Frue kommer ind og kysser Leonoræ Forklæde.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924123424">
                     <speaker xml:id="idm140498924123168">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924122752"> Ej min kiære Frue! hvor kommer den store Ydmyghed fra?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924122112">
                     <speaker xml:id="idm140498924121856">FRUEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924121440"> Ach naadige Frue! kand nogen være for ydmyg mod en Dame af hendes Qvaliteter? Hun er jo som et Lys for alle her i Staden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924120656">
                     <speaker xml:id="idm140498924120400">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924119984"> Da har hun aldeeles ikke havt de Tanker om mig tilforen.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924119392">
                     <speaker xml:id="idm140498924119136">FRUEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924118720"> Jeg tør ikke sværge i naadige Frues Presence; men, hvis jeg turde sværge, vilde jeg ved min høyeste Eed bevise, at - - - -
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924118064">Tre andre Fruer kommer ind og kysser ogsaa paa hendes Forklæde.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924117168">
                     <speaker xml:id="idm140498924116912">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924116496"> I gode Fruer! lad os gaae ind i en anden Stue. Jeg seer heele Verden vil her ind. Vi kand derfor ikke længer blive her i Forstuen.
</p>
                     <p xml:id="idm140498924115824">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924115568">Henrich og Pernille blir alleene, de 3 Cavelerer kommer ind og giør dybe Complementer for Polidor, som er indenfor, saa at den ene falder paa Hovedet, kysser Henrich, og recommenderer sig før de gaaer. Fruerne giør ligesaa, og kysser Pernille paa Haanden.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924114160">
                     <speaker xml:id="idm140498924113904">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924113488"> Gaaer ikke det skiønt til, Henrich? alle disse 3 Fruer kyssede mig paa Haanden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924112800">
                     <speaker xml:id="idm140498924112544">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924112128"> Da fikst du endda meere Høytid end jeg, thi Herrene kyssede mig kun paa Munden.
</p>
                  </sp>
                  <pb n="131" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4131" xml:id="s131"/>
                  <sp xml:id="idm140498924110272">
                     <speaker xml:id="idm140498924110016">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924109632"> Man kand i denne Historie tilstrækkelig speigle sig paa Verden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924108976">
                     <speaker xml:id="idm140498924108720">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924108304"> Ja hvem skulde have tænkt at slig en gemeen Kisselinke, som du est, skulde faae Haand-Kys af fornemme Fruer?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924107552">
                     <speaker xml:id="idm140498924107296">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924106880"> Ja det maa du vel sige; og at saadan Grovbrødsmund, som din er, skulde blive kyssed af slige fornemme Herrer? Men der standser en hob Vogner, vi faaer nok fleere Opvartninger.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924106128">To Herrer med to Fruer kommer ind, og begierer den Naade at faae Herren i Tale.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924105280">
                     <speaker xml:id="idm140498924105024">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924104608"> I got Folk! jeg veed ikke, om Herren og Fruen gir Audients. Dog blir kun staaende til de kommer ud.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924104112">Henrich rangerer dem ved den ene Side, midlertid kommer tvende sortklædde Karle ind.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924103168">
                     <speaker xml:id="idm140498924102912">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924102496"> Hvad er I for Folk?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924101952">
                     <speaker xml:id="idm140498924101696">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924101280"> Vi ere Poeter.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924100736">
                     <speaker xml:id="idm140498924100480">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924100064"> Got, I kommer ret belejligt. En Kat døde for mig i Gaar, som jeg vil have giort nogle smukke Vers over.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924099328">
                     <speaker xml:id="idm140498924099072">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924098656"> Monsieur har at befale over vore ringe Venas.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924098080">
                     <speaker xml:id="idm140498924097824">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924097408">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924097280">sagte.  </stage>
Gid  I  faaer  en  Ulykke  I  liderlige Hunde! <stage type="mix" xml:id="idm140498924096560">Høyt.</stage> Hvad er ellers jer Begiering?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924095600">
                     <speaker xml:id="idm140498924095344">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924094928"> Vi har nogle ringe Vers at offerere, Herren og Fruen til Berømmelse.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924094256">
                     <speaker xml:id="idm140498924094000">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924093584"> Got, blir staaende ved den anden Side, til Herskabet kommer ud. Vil I Hunde tage jere Hatte af? veed I ikke hvad Huus I er udi?
</p>
                     <p xml:id="idm140498924093056">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924092800">De tage Hattene af og stirre paa Jorden.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924091856">
                     <speaker xml:id="idm140498924091600">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924091184">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924091056">spadserer frem og tilbage. </stage>
Hør Karle! hvor mange Vers kand I giøre om Dagen?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924090000">
                     <speaker xml:id="idm140498924089744">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924089328">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924089200">bukkende sig. </stage>
Det er ligesom Geisten er.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924088240">
                     <speaker xml:id="idm140498924087984">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924087568"> Kand I sætte mig et Riim paa det Ord Henrich Larsen?
</p>
                  </sp>
                  <pb n="132" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4132" xml:id="s132"/>
                  <sp xml:id="idm140498924085696">
                     <speaker xml:id="idm140498924085440">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924085056"> Det er noget vanskelig.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924084496">
                     <speaker xml:id="idm140498924084240">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924083824"> Ej da maa I være nogle Slyngle af Poeter. Hør, kand I ogsaa giøre Vers paa solut Stiil?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924083104">
                     <speaker xml:id="idm140498924082848">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924082432"> Ney Monsieur, det er mod Naturen.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924081872">
                     <speaker xml:id="idm140498924081616">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924081200"> Hvad? er det mod Naturen? Vil I giøre mig til en Giek? I Skabhalse!
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924080528">
                     <speaker xml:id="idm140498924080272">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924079856"> Det være langt fra.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924079280">
                     <speaker xml:id="idm140498924079024">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924078608"> Hvor mange Pesser giør det paa et Vers? jeg har glemt det Pedanterie igien.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924077920">
                     <speaker xml:id="idm140498924077664">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924077248"> Det er ligesom Versene ere til.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924076688">
                     <speaker xml:id="idm140498924076432">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924076016"> Hvad Snak! ere ikke alle Vers lige lange? Men hvor kommer det at I aldrig har giort Vers Herskabet til Ære tilforen, da de dog har fortient samme Berømmelse altid som nu?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924075136">
                     <speaker xml:id="idm140498924074880">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924074464"> Fordi vi har ikke haft den Lykke at kiende deres Dyder førend nu.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924073792">
                     <speaker xml:id="idm140498924073536">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924073120"> I maa heller sige, I har ikke villet kiende deres Dyder, førend I fik høre deres Velstand. Om jeg kand formaae noget hos Herren, da skal vi min Troe lade henge en Poet hver Dag, indtil den heele Nation blir udrøddet. Men der kommer Herren og Fruen, nu kand I høre hvad de selv siger.
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924072144">Polidor og Leonora kommer ind udi deres Stads.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924071328">
                     <speaker xml:id="idm140498924071072">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924070656"> Henrich! spring strax og hent mig noget af samme Pulver for en Daler, saa har du ikke fornøden at løbe saa tit.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924069904">
                     <speaker xml:id="idm140498924069648">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924069232"> Det skal skee Herre! <stage type="mix" xml:id="idm140498924068944">Henrich gaaer ud.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924068032">
                     <speaker xml:id="idm140498924067776">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924067360"> Hvad er eders Forlangende I got Folk? vil I tale med mig?
</p>
                     <p xml:id="idm140498924066896">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924066640">De træder frem, giør dybe Complementer, og siger, de eene kommer for at giøre deres underdanige Opvartning, og for at høre, om Herren har noget at befale. Fruerne giør ligeledes med Leonora, og kysser paa hendes Forklæde. Poeterne træde siden frem og offerere deres Papiir.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924065184">
                     <speaker xml:id="idm140498924064928">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924064512"> Hvad er det for Papiir?
</p>
                  </sp>
                  <pb n="133" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4133" xml:id="s133"/>
                  <!-- <figure>
<figDesc>
<hi rend="italics">POLIDOR    . . Hvad er det for Papiir?
<lb/>POET. ...Det er nogle ringe Vers, Herren og Fruen til Berømmelse</hi>
</figDesc>
<figure> --><sp xml:id="idm140498924062608">
                     <speaker xml:id="idm140498924062032">POET.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924061616">Det er nogle ringe Vers, Herren og Fruen til Berømmelse.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924060976">
                     <speaker xml:id="idm140498924060720">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924060304">
Hør I got Folk allesammen! da Verden gik mig imod, og man tænkte, at jeg ved lang forgieves Arbeide 
havde sat mig gandske til Side, fandt I aldeles

<pb n="134" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4134" xml:id="s134"/>

ingen Dyder hos mig, men foragtede mit Huus, og talede med Haanhed om min Person. Men nu, at mit Arbeide er faldet vel ud, og mit Huus velsignes med Rigdom, see I nu alle det med Øyne, som I tilforen ikke kunde see med Briller; om jeg nu var den største Taabe, holdt I mig for en Salomon; om jeg var den hesligste Mand, kaldte I mig en Absalon; om jeg inclinerede til intet uden Ondskab, holdt I mig for den dydigste. Saaledes er Verden nu omstunder, den estimerer ingen uden den, som er lykkelig. O! saa snart Lykken falder, falder og Kiærlighed og Estime. Bilder eder aldrig ind, at min Eenfoldighed er saa stor, at jeg jo kand merke eders Falskhed; thi----
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924057168">
                     <speaker xml:id="idm140498924056912">HENRICK.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924056528">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924056400">kommer tilbage. </stage>
Ach Herre, hvad er dog dette! Tilforen kunde jeg faae saa meget Arabisk Pulver, som jeg kunde bære, for 8 Skilling, men nu kand jeg ikke faae et Korn, om jeg vilde give en Tønde Guld derfor.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924055088">
                     <speaker xml:id="idm140498924054832">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924054416"> Hvad er det du siger?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924053872">
                     <speaker xml:id="idm140498924053616">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924053200"> Hvor jeg har været paa Torv og i Apotheke, leer de af mig, og siger at jeg løber med Limstangen.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924052464">
                     <speaker xml:id="idm140498924052208">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924051792"> Ach Himmel! hvad er dog dette?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924051232">
                     <speaker xml:id="idm140498924050976">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924050560"> Jeg frygter, Herre, at vi er bedragen; thi alle Folk siger at der er aldrig saadant Arabisk Pulver til. Men hillement! hvad vil denne Mand?
</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140498924050016">Verten i Phasanen kommer indløbende, klæd som en Kok.</stage>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924049136">
                     <speaker xml:id="idm140498924048880">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924048464"> Er I gall, Mand? tør I løbe saadan ind i en fornemme Herres Stue?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924047792">
                     <speaker xml:id="idm140498924047536">VERTEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924047120"> Ach ach! havde jeg ikke arvet det Bægere, havde jeg aldrig villet fortrydt derpaa saa meget.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924046400">
                     <speaker xml:id="idm140498924046144">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924045728"> Jeg seer at det er Kokken, som boer her lige over. See til at du kand faae ham hiem, at han kand komme i Roelighed igien; thi den stakkels Mand er kommen i Raserie.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924045040">
                     <speaker xml:id="idm140498924044784">KOKKEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924044368"> Ach havde ikke mine kiære Forældres Navn staaet derpaa!
</p>
                  </sp>
                  <pb n="135" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4135" xml:id="s135"/>
                  <sp xml:id="idm140498924042512">
                     <speaker xml:id="idm140498924042256">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924041872"> Det giør mig dog hiertelig ont; thi det er en skikkelig Mand, og den beste Kok i Staden.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924041168">
                     <speaker xml:id="idm140498924040912">KOKKEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924040496"> Skeen gik ogsaa Fanden i vold, og, naar jeg seer til, er vel andet gaaet med.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924039888">
                     <speaker xml:id="idm140498924039632">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924039216"> Hør Mester Christoffer! har I længe været gall? <stage type="mix" xml:id="idm140498924038832">Sagte.</stage>

Havde jeg et Riis at true ham med, saa blev han nok god.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924037840">
                     <speaker xml:id="idm140498924037584">KOKKEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924037168"> Man kand nok blive gall af saadant.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924036608">
                     <speaker xml:id="idm140498924036352">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924035936"> Hvad skader jer? Mester Christoffer!
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924035376">
                     <speaker xml:id="idm140498924035120">KOKKEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924034704"> En fremmed Person, som gav sig ud for en Guldmager, er løben af mit Huus og har taget et Sølv-Bæger og en Sølv-Skee med sig. Jeg troede ham vel, eftersom jeg hørte at han gik udi Herr Polidors Huus. Han havde hos sig nyelig før han reiste en eenøyet Dievel udi lange sorte Klæder.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924033600">
                     <speaker xml:id="idm140498924033344">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924032928"> Havde han ikke ogsaa en Polsk Hue paa?
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924032352">
                     <speaker xml:id="idm140498924032096">KOKKEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924031680"> Jo, og et sort Plaster paa Øyet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924031088">
                     <speaker xml:id="idm140498924030832">HENRICH.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924030416"> A - - - - vi er om en Hals! Det var just den der solte mig det Arabiske Pulver.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924029808">
                     <speaker xml:id="idm140498924029552">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924029136"> Ach ach! jeg er skilt ved mine 4000 Rixdaler. <stage type="mix" xml:id="idm140498924028816">De Fremmede, saa vel som Poeterne, sætte deres Hatte paa, og spadsere dristig over Gulvet.</stage>
                     </p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924027744">
                     <speaker xml:id="idm140498924027488">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924027072">
                        <stage type="mix" xml:id="idm140498924026944">kommer ind. </stage>
Ist di Goldmacher nicht hier. Ich ham en Juvel gab, da han Pengene von mir fik.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924025936">
                     <speaker xml:id="idm140498924025680">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924025264"> Det er mig kiært, I er ogsaa bedragen; thi I bragte mig ham hid.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924024608">
                     <speaker xml:id="idm140498924024352">JØDEN.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924023936"> War das ein Bedrieger? Au au au, min kostbare Juvel!
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924023360">
                     <speaker xml:id="idm140498924023104">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924022688"> Jeg har ikke andet for mine 4000 Rixdaler end et lidet stykke Papiir, hvorpaa staaer nogle Arabiske Ord, som jeg skulde læse naar Operation skeede.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924021856">
                     <speaker xml:id="idm140498924021600">EN AF DE FREMMEDE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924021184">Lad mig see. Jeg forstaaer noget Arabisk. Ej det er aldrig Arabisk, ey heller blir. Hvad Pokker er det? naar jeg læser det sidste Ord bag fra, staaer der Nar. Lad nu see det første! Her staaer 

<pb n="136" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4136" xml:id="s136"/>

min Troe: alle Guldmagere ere Bedragere og du en Nar, ha ha ha!
</p>
                  </sp>
                  <stage type="mix" xml:id="idm140498924019008">De gaaer alle ud leende, Poeterne giør bagvendte Complementer, saa at de vende Rumpen til Polidor.</stage>
                  <sp xml:id="idm140498924018176">
                     <speaker xml:id="idm140498924017920">LEONORA.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924017536"> Ach jeg forærede ham min beste Ring oven i Kiøbet.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924016896">
                     <speaker xml:id="idm140498924016640">PERNILLE.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924016224"> Ach jeg fortryder ikke saa meget paa den Skuepenge jeg gav ham, som at jeg kyssede paa den Rakker-Knegts skiden Haand.
</p>
                  </sp>
                  <sp xml:id="idm140498924015568">
                     <speaker xml:id="idm140498924015312">POLIDOR.</speaker>
                     <p xml:id="idm140498924014896"> Lad os gaae ind; vi vil reise paa Landet og boe paa det lidet Gods vi endnu har tilbage. Jeg vil aldrig befatte mig meere med Guldmagerie, men overlade det til min største Fiende. Det har bragt mig fast til Armod, og mange andre brave Folk med. Gid got Folk engang af dette og deslige Exempler vilde lære at tage sig vare. <stage type="mix" xml:id="idm140498924013968">De gaaer alle ud. Jøden og Kokken hylende.</stage>
                     </p>
                  </sp>
               </div>
               <div type="noter" xml:id="idm140498924012864">
                  <head xml:id="idm140498924012336">Det arabiske Pulver<lb xml:id="idm140498924012048"/>Noter</head>
                  <p xml:id="idm140498924011632">S. 105<lb xml:id="idm140498924011344"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498924011088">Monfrere, </hi>fr. mon frère, min Broder. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498924010192">S. 106<lb xml:id="idm140498924009904"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498924009648">to af mine Øren, </hi>visse Forbrydelser straffedes ved Afskæring af Ørerne. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924008816">Polske Hue, </hi>Pelshue (egl. om en pelsbræmmet Hue med firkantet Puld, alm. brugt i Polen).<hi rend="italics" xml:id="idm140498924007952">-ikke mindre end, </hi>alt andet end, aldeles ikke. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924007216">attaqvere, </hi>angribe. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498924006368">S. 107<lb xml:id="idm140498924006080"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498924005824">formeerede mig en Proces, </hi>anlagde Sag imod mig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924005072">haaber, </hi>tænker mig, regner med. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924004320">produceret, </hi>fremlagt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924003600">Reputation, </hi>Anseelse. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498924002752">S. 108<lb xml:id="idm140498924002464"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498924002208">Figtmester, </hi>Fægtemester. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924001472">Skolarer, </hi>Elever. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924000752">skulde gaae an, </hi>skulde begynde, skulde i Gang. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498924000016">Hubners politiske Fragen, </hi>d.v.s. »Kurze Fragen aus der politischen Historie« af Johann Hiibner (1668-1731), en tysk Skolemand, hvis historiske og geografiske Skrifter vandt vid Udbredelse i Tiden. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923998944">Conduite, </hi>Opførsel. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923998080">S. 109<lb xml:id="idm140498923997792"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923997536">Credit, </hi>Anseelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923996816">steene den, </hi>d.v.s. ham. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923996096">manqvere, </hi>mangle. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923995376">menge, </hi>blande. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923994656">profitere os, </hi>indbringe os. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923993808">S. 110<lb xml:id="idm140498923993520"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923993264">Sein Diener ... skacheren </hi>(ty. schachern), Hans Tjener, min Herre! Har han noget at sjakre [her: sælge] ? - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923992384">Smauts, </hi>Jøde

<pb n="137" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4137" xml:id="s137"/>

smovs. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923990400">Condition, </hi>Betingelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923989680">Da mit ... wohnt, </hi>paa gebrokkent Tysk: Dermed kan Herren indsmigre sig meget hos en fornem Herre, som bor her. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923988880">Han har viel Zeit ..</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140498923988192">vergebens. </hi>Han har anvendt megen Tid og store Penge derpaa, men forgæves. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923987360">Ein alletlibster ... Naturkundiger, </hi>en nydelig Herre, en lærd Mand og en stor Naturkyndig. -<hi rend="italics" xml:id="idm140498923986528">i en ringe Videnskab, </hi>i at vide en ringe Ting. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923985792">glauben, </hi>tro. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923984944">S. 111<lb xml:id="idm140498923984656"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923984400">Trækker ... von ander Metal? </hi>Udtrækker Herren da Guld af andet Metal? - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923983552">aber ich glaube ... sehe, </hi>men jeg tror ham dog ikke, før jeg ser (en) Prøve. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923982720">Er operirt itzund, </hi>Han arbejder (med videnskabelige Forsøg) i Øjeblikket. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923981904">purgerer, </hi>indtager Afføringsmidler. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923981008">S. 112<lb xml:id="idm140498923980720"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923980464">Recompants, </hi>Rekompensation: Belønning, Godtgørelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923979664">Axelen, </hi>Skulderen. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923978816">S. 114<lb xml:id="idm140498923978528"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923978272">cavere, </hi>kautionere, sige god for. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923977536">erst Proben ... verlangt, </hi>først at gøre Prøver, før han forlanger noget. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923976576">S. 115<lb xml:id="idm140498923976288"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923976032">uskaaren, </hi>i Ro. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923975184">S. 117<lb xml:id="idm140498923974896"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923974640">Mtide (d.v.s. Mtihe) ... kriegen konnte, </hi>Besvær med ham, før jeg kunde faa ham med mig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923973808">skille ham ligemeget, </hi>være ham ligegyldigt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923973056">capricieux, </hi>fr. lunefulde. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923972208">S. 118<lb xml:id="idm140498923971920"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923971664">Geburt, </hi>ty. Fødsel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923970928">Adeptus, </hi>lat. Adept: indviet (i hemmelige Kunster), Guldmager. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923970048">S. 119<lb xml:id="idm140498923969760"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923969504">Recompence, </hi>fr. Belønning; Løn. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923968752">Corael, </hi>selvlavet Navn. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923968032">Hegira, </hi>Hedschra: Muhammeds Flugt fra Mekka (622). Herefter Arabernes Tidsregning. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923967248">Allabricamo </hi>etc., Oldfux' »arabiske« bestaar dels af selvlavede Ord, dels af laante Bestanddele fra forskellige Sprog. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923966192">S. 120<lb xml:id="idm140498923965904"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923965648">Raison, </hi>Grund. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923964800">S. 121<lb xml:id="idm140498923964512"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923964256">giort sin Konst probat, </hi>gjort Prøve paa, bevist sin Kunst. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923963328">S. 122<lb xml:id="idm140498923963040"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923962784">Mercurius, </hi>lat. Kviksølv. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923962048">Ordonance, </hi>fr. Forskrift; Ordre. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923961200">S. 123<lb xml:id="idm140498923960912"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923960656">Nürenbergere, </hi>saadan kaldtes visse Smaahandlende. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923959904">Qvantitet, </hi>Mængde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923959184">liggende Fæ, </hi>Liggendefæ, her: Skat, Kostbarhed. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923958256">S. 125<lb xml:id="idm140498923957968"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923957712">at han ingen uden mig eftergiver noget, </hi>at han, bortset fra mig, ikke overtræffes af nogen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923956864">Hurtighed, </hi>Snarraadighed, Dygtighed. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923956000">S. 126<lb xml:id="idm140498923955712"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923955456">Fundatz, </hi>Grundsætning. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923954720">manqvere, </hi>mangle. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923954000">Zignet, </hi>Signet, muligvis: Segl. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923953136">S. 127<lb xml:id="idm140498923952848"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923952592">Skuepenge, </hi>Skuemønt; Medalje af Form som en Mønt, præget til Minde om en Begivenhed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923951728">recommenderer mig, </hi>anbefaler mig. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923950880">S. 128<lb xml:id="idm140498923950592"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923950336">Carnali Sek, </hi>Forvanskning af Canari-Sekt, sød Vin fra de canariske Øer. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923949376">S. 129<lb xml:id="idm140498923949088"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923948832">Estime, </hi>Agtelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923948112">prefereret, </hi>foretrukket. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923947392">Clienter, </hi>tjenstskyldige Personer. 
</p>
                  <pb n="138" facs="adl/holberg/holberg4/maniptif1bitudenill/holb4138" xml:id="s138"/>
                  <p xml:id="idm140498923945248">S. 130<lb xml:id="idm140498923944992"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923944736">Serviteur treshumble, </hi>fr. ydmygste Tjener. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923944016">skrammer er ede, </hi>fr. 
chamarrés, iførte bræmmede, galonerede Klæder. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923943200">Presence,</hi> 
Nærværelse. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923942336">S. 131.<lb xml:id="idm140498923942048"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923941792">gemeen,   </hi>almindelig,  simpel.  -  <hi rend="italics" xml:id="idm140498923941056">Kisselinke,  </hi>letfærdig   Kvinde, 
eller blot nedsættende Betegnelse for en Kvinde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923940208">Venas, </hi>lat. 
venae, poetiske Aarer. - Henrik forveksler muligvis Ordet med 
Venus, Kærlighedsgudinden, og tænker, at Poeterne tilbyder 
ham deres Kærester. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923939200">offerere, </hi>tilbyde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923938480">Geisten, </hi>Aanden. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923937632">S. 132.<lb xml:id="idm140498923937344"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923937088">solut Stiil, </hi>ubunden Stil, Prosa. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923936368">Fesser, </hi>forkert for pedes, lat., 
Versefødder (i Ental: pes). - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923935552">offerere, </hi>tilbyder, overrækker.
</p>
                  <p xml:id="idm140498923934672">S. 134.<lb xml:id="idm140498923934384"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923934128">Absalon, </hi>Kong Davids Søn, berømt for sin Skønhed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140498923933328">inclinerede, </hi>havde Tilbøjelighed for. 
</p>
                  <p xml:id="idm140498923932448">S. 135.<lb xml:id="idm140498923932160"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140498923931904">dristig, </hi>respektløst, hovmodigt. 
</p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>