<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Den ellefte junii</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140583367126544">
                     <name xml:id="idm140583367126288">
                        <surname xml:id="idm140583367126160">Holberg</surname>, <forename xml:id="idm140583367125728">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140583367125440">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140583367125136">3-7: Komedier</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140583367124848">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140583367124384">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140583367124048">1969-1971</date>
                  <biblScope>325-400</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid100883" decls="#biblid100883">
            <body xml:id="idm140583361499360">
               <head xml:id="idm140583361499104">DEN ELLEFTE JUNII<lb xml:id="idm140583361498816"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140583361498560">Comoedie udi fem Acter</hi>
               </head>
               <!-- Bd. 3, 325-400--><pb n="326" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3326"
                   xml:id="s326"/>
               <div type="castList" xml:id="idm140583361496160">
                  <head xml:id="idm140583361495664">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140583361495408">Hoved-Personerne udi Comoedien</hi>
                  </head>
                  <list type="simple" xml:id="idm140583361494576">
                     <item xml:id="idm140583361494048">STUDENSTRUP <lb xml:id="idm140583361493760"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583361493504">en Jydsk Forpagter-Søn</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583361492656">SKYLDENBORG <lb xml:id="idm140583361492368"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583361492112">hans Debitor</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583361491296">HENRICH <lb xml:id="idm140583361491008"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583361490752">Skyldenborgs Tienner</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583361489936">JACOB <lb xml:id="idm140583361489648"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140583361489392">en Vert</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140583361488576">LUCRETIA </item>
                     <item xml:id="idm140583361488160">NIELS CHRISTENSEN </item>
                  </list>
               </div>
               <pb n="327" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3327"
                   xml:id="s327"/>
               <div type="indledning" xml:id="idm140583361486160">
                  <head xml:id="idm140583361485664">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140583361485408">Den ellefte Junii<lb xml:id="idm140583361484848"/> Indledning</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm140583361484304"> Som Titelen angiver, er det et Stykke skrevet til Terminen, og blev da
							ogsaa opført første Gang 11. Juni 1724 og lokkede næsten hele Staden
							derhen, som Holberg siger i 1. Levnedsbrev. Vi har bevaret en Plakat (se
							Billed 93), som viser, at Stykket var opført igen en Uge senere, og da
							forøget med »nogle lystige Scener« - Komedien kunde
							altsaa være værd at se endnu en Gang. </p>
                  <p xml:id="idm140583361483120"> Omkring Fandens Fødselsdag kom mange Velhavere til København for at
							hente Terminsydelser. Det var nærliggende at give en Farce, der
							fremstillede Øjeblikkets Situation. Holberg har da taget Teatrets Ønske
							om Lokalkolorit helt bogstaveligt. Vi er det meste af Tiden paa
							Vesterbro, hvor Begivenhederne samler sig om Værtshuset Paradis. Dette
							var den vestlige Hjørneejendom imellem Vestergade og Vestervoldgade.
							Vesterport, som Studenstrup kommer ind ad, laa ud for det nuværende
							Frederiksberggade. I Midterakten flyttes vi til Børsen, hvor et broget
							Københavnerliv udfoldede sig. Vi faar ogsaa nøje beskrevet Raadhuset,
							der skilte Gammeltorv, med Springvandet, som endnu findes, og Nytorv med
							Skafottet (5. Akt 11. Scene). Holberg skulde senere, 1733-40, komme til
							at bo paa Gammeltorv, og han skrev da et latinsk Epigram (I, 127), hvor
							han fortæller, at han bor ved to Torve: Paa Gammeltorv forekommer ved
							Torvetid Slagsmaal, Tyverier og Snyderier; paa det andet, hvor Byens
							Skafot og Kag er opstillet, finder Afstraffelsen Sted. Justitia har
							nemlig til Huse mellem de to Torve. - </p>
                  <p xml:id="idm140583361480848"> Denne Komedie oser af det ramme, folkelige København, <pb n="328" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3328"
                         xml:id="s328"/> og det er ved denne intime Lokallugt,
							den skiller sig fra sit Forbillede, Molières Treaktsfarce,
							»Monsieur de Pourceaugnac«. I denne kommer en meget
							provinsiel Adelsmand, hvis Navn er afledet af pourceau, Svin, som
							Studenstrup af Stud, til Paris for at ægte en ung Dame, Julie, der dog
							elsker en anden. De unge faar Hjælp af Sbrigani, en snu Italiener og et
							Par forslagne Piger, saa at Julies Fader tror, at den latterlige Junker
							lider af en slem Sygdom, og at han har to Koner i Forvejen; for at
							undfly Beskyldningen og Straffen for Bigami lader Sbrigani ham forklæde
							sig som Kvinde, men han slipper med Nød og næppe ud af Byen. Molière har
							sat Kolorit paa Sproget. Hovedpersonen er fra Limoges, Sbrigani fra
							Napoli, de to Piger lader som om de taler Picardisk og Gasconsk. Og saa
							har Molière Sange og Danse. Denne Farce er en Balletkomedie, Kunstviljen
							en helt anden end i den Holbergkomedie man nu skal læse. </p>
                  <p xml:id="idm140583361476896">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140583361476768">Litteratur.</hi> O. Nielsen, i Tidsskriftet Literatur
							og Kritik III, 1890, S. 9-14; og Kjøbenhavns Historie og Beskrivelse V,
							1889, S. 326 og VI, 1892, S. 82-84. - E. Spang-Hanssen i Danske Studier
							1964, S. 118 og 1965, S. 92-95. </p>
               </div>
               <pb n="329" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3329"
                   xml:id="s329"/>
               <div type="akt" n="I" xml:id="idm140583361474080">
                  <head xml:id="idm140583361473344">ACTUS I</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583361472960">
                     <head xml:id="idm140583361472192">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361471776">Trende Proprietarier kommer ind, den eene efter den anden,
								smekkende med deres Pidsker.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361471040">
                        <speaker xml:id="idm140583361470784">DEN FØRSTE PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361470336"> Jo I skal mare have Tak Hr. Visiteer, at I ogsaa ikke vilde føle
									i mine Buxe-Lommer. Det er jo nogle egne Karle, de omgaaes med
									Mennesker ligesom med Fæe; var jeg kommen til Byen for at gifte
									mig, skulde jeg aldrig ville fortryde paa saadant, men kunde
									tænke, at de tog fejl og saae mig an for et Diur med Horn. See
									der kommer mine Reise-Cammerader. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361469088">
                        <speaker xml:id="idm140583361468832">DEN ANDEN PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361468416"> Hillement! hvor blev jeg overstænket af en forbandet Carosse,
									som kiørte forbi. Man skulde tænke, her boede en hob rige Folk i
									denne Bye; thi gaaer du paa Gaden, saa kand du ey komme frem for
									Heste, Vogne og spraglede Laqveier; kommer du paa Børsen, saa er
									der lige eens; men skal du have dine Rente-Penge, saa heeder
									det: Monsieur, han maa have Taalmodighed, her har aldrig været
									saadan Trang, som dette Aar; saa raaber og fløyter man efter
									Laqveier og Løbere, at de skal springe hen til den, og den, at
									hente Penge. Laqveierne lader som de gaaer slige Ærender, men
									bliver staaende i Kiøknet, (saaledes ere de afrettede) og kommer
									siden ind med saadan Beskeed: i Morgen, eller Overmorgen kand
									Herren faae saa mange Penge, som han lyster; Vexelereren lod
									ellers formelde sin Respect til Herren og Fruen. I gamle Dage
									heedte de beste Kiøbmænd kun Hans Jensen, Per Persen, og Konen
									Anne Pers eller Else Christensens; men da <pb n="330" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3330"
                               xml:id="s330"/> fik man rigtig sine
									Rentepenge den 12te eller 13de Junii; men siden de ere blevne
									Herskab, er kommen til at age, har faaet Tilnavne med et Von
									foran, og en hob Kaal-Orme eller randede Laqveier i Hælene efter
									sig og Punge bag i Peruqven, saa er den 24. Junii god Betaling;
									ja vil det saa tage til, saa bliver inden 10 Aar den 24. Julii
									god Betaling, siden den 24. Augusti, og omsider kommer vi til at
									reise tomhændet tilbage, og regne det for god Betaling, at de
									lover at fornøye os nestkommende 11. Junii igien. Var her saa
									mange Penge som her ere Punge til, saa var denne Bye rigere end
									Amsterdam, eller London; men det er Ulykken, de henger bag i
									Nakken og ere gandske tomme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361463648">
                        <speaker xml:id="idm140583361463392">FØRSTE PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361462944"> Det er mare sandt I siger, Broerlill! disse Folk er ligesom
									Snee-Moes, de siunes at være noget, men naar man ret examinerer
									dem, bliver de til slet intet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361462064">
                        <speaker xml:id="idm140583361461808">TREDIE PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361461424"> Jeg har nu været tre gange i rad paa Børsen, i Forhaabning at
									faae Penge; men jeg fik ey andet end revne Strymper af Kaarder
									og Lysespeed, som man stak mig i Beenene med; jeg kommer derfor
									til at tage Støvle paa en anden gang, ihvor vel det lader noget
									ilde i Junii Maaned. Jeg har, mare, i Sinde, at giøre et
									Forslag, nemlig at bringe de mange unyttige Kaarder til Mynten,
									og slaae dem til Penne-Knive. Det er mare ingen Børs længere,
									men et Assemblix, eller Fegte-Skole; Kiøbmænd udi Engeland eller
									Holland skulde føre sig saadan op, og komme med Kaarder ved
									Siden paa Børsen; jo! jo! I kiender vel Adrian van Enckhuysen,
									som kommer selv hvert Aar og afhenter Stude hos mig, han er en
									Mand paa nogle Tønder Guld, og gaaer dog ey anderledes klæd end
									en gemeen Skipper. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361459088">
                        <speaker xml:id="idm140583361458832">FØRSTE PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361458384"> A propos, Broerlill, har I giort god Market i Aar med Stude?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361457792">
                        <speaker xml:id="idm140583361457536">ANDEN PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361457120"> Gud bedre os for Market vi giør, bitte Far! Fanden er i
									Hollænderen nu til at <pb n="331" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3331" xml:id="s331"/>
									                  <!-- <figure></figure> --> vrage Stude, han bliver alt klogere
									og klogere. Jeg troer virkelig den Adrian van Enckhuysen er een
									af de lærdeste Studhentere i Holland, thi ingen Ambassadeur kan
									bruge større Intriguer ved en Freds-Tractat, end han bruger ved
									at slutte en Stude-Contract; naar han <pb n="332" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3332"
                               xml:id="s332"/> kommer til min Gaard for at
									kiøbe Stude, lader han kuns, som han vil reise hen til et andet
									Sted, og kommer kuns for at besøge mig paa Vejen; naar jeg spør
									ham: Sullen vii niet koepslaegen mit malkander, myn Heer Adrian,
									saa svarer han: icken weet dat niet, dat is geen Kans langer
									hier to vaeren, myn Heer Proprietaris, dat is geen Stuyver meer
									op die Ossenhandel to verdienen; saa at jeg maa først have et
									par Kruse Randers Øll i Livet paa ham, førend jeg kand faae ham
									til at yttre sig. Et Aar pudsede jeg ham dog brav, thi jeg kom
									Brændeviin i Øllet; da blev han mild, som en Tævekat, og sagde:
									het sall op een Daeler of tien niet aenkomen Vader. Men
									forgangen Aar pudsede han mig mare igien; thi han viiste mig et
									falskt Brev, som fra Niels Forpagter, der skulde have tilbudet
									ham Stude for meget got Kiøb, hvorfor jeg hastede at slutte
									Contract med ham; og soer han da paa sin Hollænder Salighed, at
									han gav mig meer, end han skulde give den anden; men jeg troer
									ham ey saa let paa hans Eed en anden gang, thi jeg har hørt sige
									af Provstens Søn, som har reist udenlands, at der ere visse Folk
									i Holland, som svær og giver sig Fanden i vold paa, at der er
									ingen Diævel til. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583361450832">
                     <head xml:id="idm140583361450096">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361449680">Hr. Skyldenborg med gallonerede Klæder, hans Tienere i smukt
								Liberie; tre Proprietarier.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361448848">
                        <speaker xml:id="idm140583361448592">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361448176"> Serviteur Messieurs! det giør mig ont, at I ere lykkelig
									arriverede her til Byen; de beste Tidender jeg kand faae at
									høre, det er at Folk drukner ved 11te Junii Tider paa Vejen
									imellem Callundborg og Aars. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361447168">
                        <speaker xml:id="idm140583361446912">FØRSTE PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361446464"> Saa? det er Christeligt talt! Men om Forladelse, at vi skiemter
									noget igien; Monsieur maa vist ikke være for accurat i at betale
									sin Gield, efterdi han er saa bange for den 11te Junii. </p>
                     </sp>
                     <pb n="333" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3333"
                         xml:id="s333"/>
                     <sp xml:id="idm140583361444288">
                        <speaker xml:id="idm140583361444032">DE ANDRE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361443648">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583361443520">leer deraf.</stage> Ha, ha, ha, kom igien og biid Skeer i
									tu. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361442544">
                        <speaker xml:id="idm140583361442288">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361441872"> Det er sandt nok, som I siger; jeg veed aldrig, hvorledes jeg
									skal reede mig ud fra den 11te Junii. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361441232">
                        <speaker xml:id="idm140583361440976">ANDEN PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361440560"> Det er slemt nok; Monsieur kand da vel ikke sove roelig om
									Natten ved disse Tider. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361439936">
                        <speaker xml:id="idm140583361439680">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361439264"> Jo, min Troe, kand jeg saa, thi jeg har intet at gruble paa; jeg
									har sluttet intet at betale, saasom jeg har intet; men jeg veed
									ikke, hvorledes mine Creditorer kand sove, som er i Bekymring
									for Betaling. Hvorledes er ellers Kiøbet paa Stude nu i Jylland?
									Men a propos vi taler om Stude; er det vist, at Henning Nielsen
									er ventende hid i Aar? I kiender vel ham? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361437920">
                        <speaker xml:id="idm140583361437664">FØRSTE PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361437216"> Jo, vi giør nok, det er en rig Forpagter, som ey boer langt fra
									os; han kommer ikke selv i Aar, men skikker sin ældste Søn Niels
									Studenstrup til Kiøbenhavn, et ungt Menneske, men lige saa gau,
									som Faeren; han samler gruelig Penge, saa jeg troer det vil
									blive den anden Midas. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361436064">
                        <speaker xml:id="idm140583361435808">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361435392"> Jeg troer det og; thi de siger, at han har allereede Ørene. Men
									mon den Storm, vi havde i Gaar, ikke skulde have giort nogen
									Skade paa Fartøyene fra Aars? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361434512">
                        <speaker xml:id="idm140583361434256">ANDEN PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361433840"> Ney, man hører ikke gierne nogen Skade paa de Farvande. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361433200">
                        <speaker xml:id="idm140583361432944">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361432528"> Det er just Ulykken det; men hvorfor reiser I heller ikke lige
									til Vands omkring Skaven igiennem Categat? saa sparede I en hob
									Penge derved. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361431840">
                        <speaker xml:id="idm140583361431584">PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361431168"> Det er sandt; men vi kunde forulykkes paa Vejen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361430592">
                        <speaker xml:id="idm140583361430336">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361429920"> Hvad vilde det sige? I skal jo dog engang døe. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361429296">
                        <speaker xml:id="idm140583361429040">PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361428624"> Ney, det er ikke vor Lejlighed at drukne paa Vandet; Monsieur
									kand bedre giøre slige Reiser, end vi, thi han har ingen Fare
									derfor. </p>
                     </sp>
                     <pb n="334" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3334"
                         xml:id="s334"/>
                     <sp xml:id="idm140583361426512">
                        <speaker xml:id="idm140583361426256">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361425872"> Hvi saa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361425328">
                        <speaker xml:id="idm140583361425072">PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361424656"> Jo, man siger efter Ordsproget: Den drukner ey som henges skal.
										<stage type="mix" xml:id="idm140583361424304">De andre leer igien.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361423392">
                        <speaker xml:id="idm140583361423136">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361422720"> Men Messieurs, eet Skiemt og et andet Alvor; er det vist, at
									Niels Studenstrup er saa hastig ventende? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361422080">
                        <speaker xml:id="idm140583361421824">PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361421408"> Ja, jeg troer, at han kommer enten 1 Dag, eller i Morgen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361420816">
                        <speaker xml:id="idm140583361420560">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361420144"> Men er han saa gau, som I siger? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361419584">
                        <speaker xml:id="idm140583361419328">PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361418912"> Ja vist, ellers havde hans Far ikke skikket ham alleene hid, sær
									saasom han aldrig har væ- ret i Kiøbenhavn tilforn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361418128">
                        <speaker xml:id="idm140583361417872">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361417456"> Jeg vil recommendere dem et got Logement, Messieurs. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361416880">
                        <speaker xml:id="idm140583361416624">PROPRIETARIUS</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361416208"> Ney, han skal have Tak, min Herre! vi har vort gamle Qvarteer
									udi Viinkanden, hvor vi gir 2 Skilling for Natten. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361415552">
                        <speaker xml:id="idm140583361415296">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361414880"> Fy, er det for rige Folk at logere for 2 Skilling om Dagen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361414288">
                        <speaker xml:id="idm140583361414032">PROPRIETARIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361413616"> Just derfor har vi noget til beste Fallille; ellers naar vi
									regner en heel Maaned, som vi ligger i Byen, beløber dog
									Logementet sig henved en Daler alleene. Adiøs. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583361412592">
                     <head xml:id="idm140583361411824">SCEN. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361411408">Skyldenborg. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361410752">
                        <speaker xml:id="idm140583361410496">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361410080"> Det var nogle Fandens Karle disse; jeg troer ikke de fortærer
									saa meget i et heelt Aar, som jeg i en Dag. Jeg havde hiertelig
									Lyst til at trække nogle af disse op. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361409184">
                        <speaker xml:id="idm140583361408928">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361408512"> Ja, da maa Herren bære sig anderledes ad, ikke blotte sin
									Penge-Mangel, og ikke fixere dem saaledes. Men der kommer to
									andre, de seer ud, som de ere komne til Byen i Dag. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="335" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3335"
                      xml:id="s335"/>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583361406208">
                     <head xml:id="idm140583361405472">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361405056">To Fremmede. Skyldenborg. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361404384">
                        <speaker xml:id="idm140583361404128">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361403712"> Serviteur Messieurs; velkommen til Kjøbenhavn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361403088">
                        <speaker xml:id="idm140583361402832">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361402416"> Tak Mussiør. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361401856">
                        <speaker xml:id="idm140583361401600">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361401184"> Jeg seer, I er got ærligt Folk, som man baade bør elske og agte;
									men I er maa skee ikke kiendt her paa Stedet? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361400416">
                        <speaker xml:id="idm140583361400160">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361399744"> Ja, mare, er vi saa, Fallille! der er ingen af de store Gader,
									vi jo kiender, saasom Hallands-Aaes, Vestergade, Kalleboerne,
									Kiøbmager-Gade, Studengaarden etc. Jeg vilde for min Part vove
									mig til at gaae fra de tre Hiorter lige til Toldboden mutter
									alleene. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361398624">
                        <speaker xml:id="idm140583361398368">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361397952"> Ney, det er ikke saadan slags Kundskab, som jeg meener; jeg
									vilde sige, I har maa skee ingen Patroner her paa Stedet eller
									Adresse til fornemme Huse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361397248">
                        <speaker xml:id="idm140583361396992">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361396576"> Ney, det er sandt, det har vi ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361396016">
                        <speaker xml:id="idm140583361395760">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361395344"> Da skal jeg, min Troe, giøre dem bekiendt, om dem saa behager;
									thi min største Fornøyelse er, at tiene fremmede Folk. Jeg bær i
									særdeleshed en stor Kierlighed til den Jydske Nation; thi jeg
									kand svære paa, at det første jeg havde den Ære at see dem,
									pikkede mit Hierte i mit Liv, saa bevæget blev jeg deraf. Kom
									an, Messieurs, forlad jer paa mig, som en honnet Homme, jeg vil
									inden 8te Dage giøre dem bekiendt paa meer end 30 fornemme
									Steder, saa at I skal kunde sige, at I har været i Kiøbenhavn.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361394160">
                        <speaker xml:id="idm140583361393904">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361393488"> Vi takker skyldigst, velbaarne Herre, for hans Bevaagenhed; men
									vi har gierne en Hob andet at bestille, naar vi saa kommer til
									Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361392800">
                        <speaker xml:id="idm140583361392544">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361392128"> Der har vi det, I Jydske er pardi meget honnet, men avec votre
									permission, I veed ikke at leve; siunes jer vel at det er Umagen
									værd, at reise saa lang Vej, alleene for at sætte nogle lumpne
									Penge ud, og at giøre jer kiendt med nogle Kiøbmænd, og derimod
										<pb n="336" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3336"
                               xml:id="s336"/> forsømme at giøre
									jer bekiendt med fornemme Folk, som baade I og jeres Børn kand
									nyde Promotion af i Fremtiden? Hvad gielder, at I gaaer ikke paa
									de Danske Comoedier? ney! I ere gandske intet curieux!
									for Resten gode ærlige Folk. Hør Messieurs, jeg tænker paa noget
									for at giøre jeres Forretninger mindre besværlige, og for at
									hindre jer hver Dag at løbe paa Børsen; kom an, vil I sætte en
									halv Snees Tusind Daler ned hos mig, saa skal jeg svare jer 8
									Rixdaler pro cento deraf; ikke fordi jeg har Penge fornøden, thi
									jeg kand vise jer Vexler og Obligationer, som jeg har paa 60000
									Rixdaler, men alleene for at tiene dem. Er det ikke sandt,
									Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361388128">
                        <speaker xml:id="idm140583361387872">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361387488"> Jo vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361386944">
                        <speaker xml:id="idm140583361386688">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361386272"> Ja, naar min Herre vil sætte os tilstrækkelig Pant, skal han
									gierne faae Penge hos os. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361385552">
                        <speaker xml:id="idm140583361385296">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361384880"> Ha, ha! det er, mafoi, den første gang nogen har begiæret Pant
									og Forsikring af mig; Gerhard von Skyldenborg skulde ikke troes
									paa sine Ord, ha, ha! Gerhard von Skyldenborgs Parole skulde
									ikke være saa kraftig som den sterkeste Obligation, ha, ha! jeg
									pardonerer dem, Messieurs, efterdi de ikke kiender Gerhard von
									Skyldenborg, ha, ha! Gerhard von Skyldenborg skulde sætte Pant!
									Spør kun min Tienere. Henrich! har vel nogen begiært Pant af
									mig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361383696">
                        <speaker xml:id="idm140583361383440">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361383024"> Aldrig, saalænge jeg har tient Herren. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361382416">
                        <speaker xml:id="idm140583361382160">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361381744"> Men Herren tar det dog ikke u-naadigt op, at vi begiærer
									Forsikring, saasom vi ikke har den Ære at kiende ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361380976">
                        <speaker xml:id="idm140583361380720">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361380304"> Ej tete bleue! I kand jo vel see paa mine Klæder og Eqvipage, at
									jeg er en honnet Homme og vederhæftig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361379536">
                        <speaker xml:id="idm140583361379280">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361378864"> Det tvivle vi aldeles intet om, min Herre, men for Sikkerheds
									skyld kand det ey skade at have Pant. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361378224">
                        <speaker xml:id="idm140583361377968">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361377552"> Han skal faae Pant, han skal faae min Haand og Seigl paa
									stemplet Papiir. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361376944">
                        <speaker xml:id="idm140583361376688">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361376272"> Det kalder man ikke Pant hos os. </p>
                     </sp>
                     <pb n="337" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3337"
                         xml:id="s337"/>
                     <sp xml:id="idm140583361374384">
                        <speaker xml:id="idm140583361374128">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361373744"> Troe mig paa min Ære. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361373168">
                        <speaker xml:id="idm140583361372912">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361372496"> Hiertelig gierne, naar der er Pant hos. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361371920">
                        <speaker xml:id="idm140583361371664">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361371248"> Paa min Cavalliersk Parole. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361370688">
                        <speaker xml:id="idm140583361370432">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361370016"> Som jeg siger Monsieur. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361369456">
                        <speaker xml:id="idm140583361369200">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361368784"> Jeg pardonerer Monsieur, efterdi han ikke kiender mig, thi
									kiendte han mig, saa betroede han mig sin heele Velfærdt; jeg er
									pardi den honnetteste Cavalier i heele Staden. Er det ikke
									sandt, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361367792">
                        <speaker xml:id="idm140583361367536">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361367120"> Jeg kand forsikkre Monsieur, at han uden Fare kan sætte Penge
									ned hos min Herre, og at min Herre vil blive ham dem skyldig,
									som en honnet Homme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361366256">
                        <speaker xml:id="idm140583361366000">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361365584"> Hør Monsieur, efterdi I ere saa vantroe, vil I da betroe mig
									5000 Rixdaler? thi, sandt at sige, jeg har Commission at legge
									ud 20000 Rixdaler for en god Ven i Morgen, men der er ey saa
									mange Penge i Gassen, hvilket aldrig har hendt mig. Henrich!
									hvor mange Penge ere der i Gassen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361364448">
                        <speaker xml:id="idm140583361364192">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361363776"> Der er kuns 15000 Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361363216">
                        <speaker xml:id="idm140583361362960">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361362544"> Min Herre, saa faa og saa mange Penge i Gassen, som han vil, men
									jeg kand intet laane ham uden Forsikkring. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361361904">
                        <speaker xml:id="idm140583361361648">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361361232"> Ej! tete bleue! dersom en anden havde begegnet mig saa, skulde
									han ey have giort det omsonst. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361360592">
                        <speaker xml:id="idm140583361360336">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361359920"> Ej, det er ikke Pinen værd at ivre sig; jeg troer nok at Herren
									faaer i Aften, naar Vexeleren kommer hiem, saa mange Penge, han
									forlanger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361359072">
                        <speaker xml:id="idm140583361358816">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361358400"> Men, Henrich, du veed jo, at jeg skal giøre Forskuddet i Dag.
									Vil Monsieur da ikke laane mig 500 Rixdaler? jeg skammer mig
									mafoi ved at have saadan en ringe Sum i min Mund. Er det ikke
									sandt, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361357408">
                        <speaker xml:id="idm140583361357152">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361356736"> Jo vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361356192">
                        <speaker xml:id="idm140583361355936">FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361355520"> Min Herre, jeg laaner ikke en Skilling. Adieu! </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="338" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3338"
                      xml:id="s338"/>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583361353536">
                     <head xml:id="idm140583361352800">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361352384">Skyldenborg. Henrich. En anden Fremmed.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361351712">
                        <speaker xml:id="idm140583361351456">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361351040"> Ney! Pengene sidder forbandet fast hos de Karle. Men der seer
									jeg en anden stige af Vognen; vi maa forsøge, hvad der er ved
									ham at giøre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361350192">
                        <speaker xml:id="idm140583361349936">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361349520"> Serviteur tres humble, Monsieur, velkommen her til Byen; har han
									ikke fornummet, om en Person, ved Navn Niels Studenstrup, er paa
									Vejen hid? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361348832">
                        <speaker xml:id="idm140583361348576">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361348160"> Jo, min Herre, vi vare sammen i Roeskilde-Kroe, hvor han en
									Times Tid blev opholdt, ellers havde han været her lige saa
									snart som jeg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361347328">
                        <speaker xml:id="idm140583361347072">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361346656"> Hillemen, er det mueligt? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361346096">
                        <speaker xml:id="idm140583361345840">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361345424"> Maa skee det er min Herres Creditor; saa giør det mig ont, at
									jeg bragte ham først de Tidender. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361344672">
                        <speaker xml:id="idm140583361344416">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361344000"> Ha, ha, hans Creditor! ney tvert imod, jeg skal have 6000
									Rixdaler af ham. Er det ikke sandt, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361343360">
                        <speaker xml:id="idm140583361343104">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361342688"> Jo vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361342144">
                        <speaker xml:id="idm140583361341888">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361341472"> Saa! da er han Karl for at betale, om det var 20000; thi det
									Folk samler Penge, som Skiæl, ved Aager og ubillig Rente; Sønnen
									træder ey alleene i sin Faders Fodspor, men bliver verre, end
									han. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361340496">
                        <speaker xml:id="idm140583361340240">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361339824"> Kiender Monsieur ham? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361339280">
                        <speaker xml:id="idm140583361339024">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361338608"> Ja vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361338064">
                        <speaker xml:id="idm140583361337808">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361337392"> Vil da Monsieur ikke giøre mig en Tieneste? Jeg skulde i en hast
									give 6000 Rixdaler ud; jeg vil give Monsieur Assignation paa
									Monsr. Studenstrup, hvis han vil tælle mig saa mange Penge; det
									kommer ham paa eet ud. Er det ikke sandt, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361336320">
                        <speaker xml:id="idm140583361336064">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361335648"> Jo vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361335104">
                        <speaker xml:id="idm140583361334848">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361334432"> Ney, mare, giør a intet Fallille. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361333824">
                        <speaker xml:id="idm140583361333568">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361333152"> Ligesom han behager; jeg meente kuns ved saadan Forslag at giøre
									ham, saavelsom jer, en Tieneste dermed. Men hør Monsieur, jeg
									seer ham an for en smuk ung Person; han kommer her til en Bye,
										<pb n="339" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3339"
                               xml:id="s339"/> som er meget
									forførisk, og giør sig en Gloire af at trække Fremmede op. Giv
									jer aldrig udi Spill med nogen, som I ikke kiender, besynderlig
									i Terning-Spill; jeg har seet mange Fremmede komme fra deres
									Velfærdt derover. Monsieur, see denne Blessure, jeg har i min
									Haand; den fik jeg forgangen 11te Junii for en Fremmeds skyld,
									som jeg tog i Forsvar imod en Spillere, som ved falske Terninger
									vandt en stor Sum Penge af ham. Er det ikke sandt, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361330224">
                        <speaker xml:id="idm140583361329968">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361329584"> Jo vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361329040">
                        <speaker xml:id="idm140583361328784">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361328368"> Min Herre giorde da et Christeligt Stykke; gid Byen var fuld af
									saadanne ærlige Mænd. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361327648">
                        <speaker xml:id="idm140583361327392">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361326976"> Jeg er selv en Elsker af Spill, men jeg vil vide, hvad Terninger
									jeg skal spille med; jeg bær derfor mine egne Terninger hos mig,
									som Mandens Navn staaer paa, der har giort dem, hvilken er den
									ærligste Been-Dreyer her i Byen. Er det ikke sandt, Henrich?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361325856">
                        <speaker xml:id="idm140583361325600">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361325184"> Jo vist. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361324640">
                        <speaker xml:id="idm140583361324384">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361323968"> See her Monsieur dette Merke, paa Kanten skal man kiende Jesper
									Beendreyers Terninger, dem kand han frit spille med. Jeg vil og
									recommendere Monsieur dette Huus her nest ved, naar han vil
									divertere sig iblant; der kand han gaae sikker, thi der boer got
									ærligt Folk, som har gode Vare. Skal vi gaae der ind en Times
									Tid sammen, og fordrive Tiden med Kort eller Terninger? Jeg
									taber gierne i Spill, men jeg er snart meere fornøyet, naar jeg
									taber, end naar jeg vinder, thi hvor vel jeg spiller kuns for
									Tids-Fordriv, ikke for at vinde Penge, saa siunes jeg dog, at
									det er en Samvittighed, at vinde fra Fremmede, hvorfor, naar jeg
									seer dem fortryde derpaa, gir jeg dem gierne Pengene tilbage. Er
									det ikke sandt, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361322256">
                        <speaker xml:id="idm140583361322000">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361321584"> Jo, min Troe, er det saa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361321024">
                        <speaker xml:id="idm140583361320768">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361320352"> Skal vi gaae lidt der ind, og spille for Tids-Fordriv en Cinque
									et Neuf? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361319744">
                        <speaker xml:id="idm140583361319488">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361319072"> Nei, min Herre, jeg spiller aldrig. </p>
                     </sp>
                     <pb n="340" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3340"
                         xml:id="s340"/>
                     <sp xml:id="idm140583361317296">
                        <speaker xml:id="idm140583361317040">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361316656"> Lad os da gaae ind og drikke et Glas Viin sammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361316080">
                        <speaker xml:id="idm140583361315824">DEN FREMMEDE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361315408"> Ney, jeg drikker ingen Viin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361314848">
                        <speaker xml:id="idm140583361314592">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361314176"> Det vil ikke sige, vi vil læse Aviserne. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361313568">
                        <speaker xml:id="idm140583361313312">DEN FREMMEDE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361312896"> Jeg er ey heller for Aviser. Jeg recommenderer mig; adieu. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361312304">
                        <speaker xml:id="idm140583361312048">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361311632"> Saa gaae da din Slyngel. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm140583361310944">
                     <head xml:id="idm140583361310176">SCEN. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361309760">Skyldenborg. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361309104">
                        <speaker xml:id="idm140583361308848">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361308432"> Henrich! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361307888">
                        <speaker xml:id="idm140583361307632">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361307216"> Herre! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361306672">
                        <speaker xml:id="idm140583361306416">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361306000"> Vil du giøre Compagnie med, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361305392">
                        <speaker xml:id="idm140583361305136">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361304720"> Ja nok; hvor skal vi hen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361304160">
                        <speaker xml:id="idm140583361303904">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361303488"> Jeg har i Sinde at henge mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361302928">
                        <speaker xml:id="idm140583361302672">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361302256"> Ney, Herre, jeg er forringe til at henge med ham; han kand bede
									een af sine Cammerader, som ogsaa er i Gield, de giør Herren
									gierne Selskab. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361301408">
                        <speaker xml:id="idm140583361301152">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361300736"> Det har været en Canaille, Henrich, der først har fundet paa, at
									man skulde betale Gield; jeg seer ingen Billighed der i. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361299936">
                        <speaker xml:id="idm140583361299680">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361299264"> Det er sandt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361298720">
                        <speaker xml:id="idm140583361298464">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361298048"> Uden saa er, at man kand betale. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361297488">
                        <speaker xml:id="idm140583361297232">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361296816"> Det forstaaer sig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361296272">
                        <speaker xml:id="idm140583361296016">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361295600"> Om jeg nu havde et Ønske, veedst du, hvad det skulde være? Jeg
									vilde ønske, at der var ingen Maane paa Himlen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361294816">
                        <speaker xml:id="idm140583361294560">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361294144"> Hvi saa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361293600">
                        <speaker xml:id="idm140583361293344">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361292928"> Jo, var der ingen Maane, saa var der og ingen 11te Junii, og var
									der ingen 11te Junii, saa gav jeg Niels Studenstrup Fanden; men
									saasom jeg intet Ønske har, og jeg seer mig ingen Udveje, saa er
									best, at jeg henger mig selv, uden du ved din Hurtighed,
									Henrich, kand redde mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361291776">
                        <speaker xml:id="idm140583361291520">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361291104"> Jeg meener, Herre, at, naar vi legger begge <pb n="341" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3341"
                               xml:id="s341"/> vores Forstand sammen, saa
									kand der blive noget af. Jeg tænker paa en Ting, Herre! her er
									en Student udi Byen, ved Navn Christen Nielsen, som er Niels
									Studenstrups Sødskende-Barn, til hvilken jeg veed den gamle
									Henning Studenstrup har Tillid, og uden Tvil recommenderer sin
									Søn til ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361288560">
                        <speaker xml:id="idm140583361288304">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361287920"> Ja, men hvad vil det sige? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361287360">
                        <speaker xml:id="idm140583361287104">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361286688"> Jeg vil give mig ud for samme Student, og møde ham, naar han
									kommer ind ad Porten, og føre ham udi et Logement, hvor vi ere
									kiendte, og kand have Leylighed at trække ham op. Men der seer
									jeg Verten i Paradiis komme meget a propos; nu kand her spilles
									en fuldkommen Comoedie, hvortil fordres en forgieldet
									Herre, en skalkagtig Tienere, en Fremmed, som skal optrækkes, og
									en saadan vel meritered Vert. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm140583361285344">
                     <head xml:id="idm140583361284576">SCEN. 7.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361284160">Skyldenborg. Henrich. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361283488">
                        <speaker xml:id="idm140583361283232">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361282816"> See her Jacob, du havde nær skremmet Livet af mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361282176">
                        <speaker xml:id="idm140583361281920">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361281504"> Hvi saa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361280960">
                        <speaker xml:id="idm140583361280704">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361280288"> Jeg veed ikke, om det er din Gienfærd eller ey, thi man sagde i
									Gaar i Byen, at Fanden havde taget dig i Overgaars; men er det
									dig selv? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361279440">
                        <speaker xml:id="idm140583361279184">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361278768"> Jeg veed ikke rettere, end jo. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361278208">
                        <speaker xml:id="idm140583361277952">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361277536"> Da undres mig, at det ikke længe siden er skeet, men jeg kand
									troe, at Fanden ikke iiler saa meget, thi han er altid vis paa
									dig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361276704">
                        <speaker xml:id="idm140583361276448">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361276032"> Jeg meener, Henrich! heller, at han bliver hindret der fra ved
									saadanne skikkelige Mænds Forbønners skyld, som du est. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361275248">
                        <speaker xml:id="idm140583361274992">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361274576"> Ja, hvad har du at sige paa mig? er jeg ikke en Helgen at regne
									imod dig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361273968">
                        <speaker xml:id="idm140583361273712">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361273296"> Vist, Henrich! om jeg skulde give dig Pas, saa kunde jeg paa min
									Samvittighed ikke give det anderledes, end saa: Hilsen til den
									gunstige Læser! Denne <pb n="342" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3342"
                               xml:id="s342"/>
									unge Person, ved Navn Henrich Larsen, er ærligen fød af u-ægte
									Forældre; hans Fader var en af de beste Snaphaner udi sidste
									Skaanske Krig, og en af de berømmeligste Spillere, thi han døde
									i sit Embede med Kløver-Knegt i Haanden. Hans Moder en skikkelig
									Kone, der aldrig tog høyere end 4re Skilling af fattige Folk,
									der var i Trang paa Legemets Vegne. Han selv horer, drikker,
									dobler, bander, bedrager; men i det øvrige har mange store
									Dyder, og passerer for en af de skikkeligste Tiennere i
									Kiøbenhavn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361270432">
                        <speaker xml:id="idm140583361270176">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361269792"> Gav du saadan Pas paa din Samvittighed? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361269216">
                        <speaker xml:id="idm140583361268960">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361268544"> Ja jeg giorde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361268000">
                        <speaker xml:id="idm140583361267744">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361267328"> Men hvor er du kommen til den Samvittighed? jeg har aldrig min
									Livs-Tid hørt, at en Vert i Paradiis har haft Samvittighed, thi
									saadan en Vert med Samvittighed er lige saa rar, som en rug
									Soldat, en taus Barberer, en ærlig Møller og en fredsommelig
									Procurator. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361266192">
                        <speaker xml:id="idm140583361265936">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361265520"> Jeg bilder mig ind, at disse Lakei-Samvittigheder ere ey heller
									alt for store. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361264896">
                        <speaker xml:id="idm140583361264640">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361264224"> Det maa være nok af den Snak, Jacob. Jeg har ellers et Forslag
									at giøre for dig, som er baade for din og min Herres Nytte; vi
									venter en ung Person om en Times Tid fra Landet, som vi vil
									indqvartere udi dit Huus. Det skal blive dig en fæd Steeg, thi
									han har Penge, som Græs. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361263072">
                        <speaker xml:id="idm140583361262816">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361262400"> Skal jeg da stiæle Pengene fra ham, og lade mig henge for jer
									skyld? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361261712">
                        <speaker xml:id="idm140583361261456">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361261040"> Jeg skal nok practicere Pengene fra ham med List, og du skal
									faae din Deel deraf; lad kuns mig raade. Du har en Hob honnette
									Fruentimmer i dit Huus, om Forladelse, jeg vilde sige smukke;
									den kiønneste iblant dem maa stille sig forliebt i ham og bilde
									ham ind, hun er din Hustrue; du selv skal stille dig an, som du
									est jaloux, og altid have Øynene paa ham, for at bestyrke ham
									dismeere i de Tanker. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361259600">
                        <speaker xml:id="idm140583361259344">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361258928"> Men om der er ingen Kierlighed hos ham, hvad vil der da blive
									af? </p>
                     </sp>
                     <pb n="343" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3343"
                         xml:id="s343"/>
                     <sp xml:id="idm140583361257088">
                        <speaker xml:id="idm140583361256832">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361256448"> Ej Snak, en ung Person paa 22 Aar skulde ingen Kiærlighed føle,
									det er en god Snak, besynderlig, naar han bliver opmuntret af et
									listigt Fruentimmer! Jeg vil være dig Mand for, at han skal
									blive forliebt; thi jeg selv skal bestyrke ham deri, saasom han
									har Fortroelighed til mig. Naar vi nu har bragt ham dertil - - -
									Resten finder jeg nok paa siden, naar jeg faaer Stunder at
									betænke mig; lad os kuns faae ham i Huset først, saa skal jeg
									overlegge Sagen videre med dig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361255216">
                        <speaker xml:id="idm140583361254960">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361254544"> Henrich, det begynder alt at lettes for mit Hierte. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361253968">
                        <speaker xml:id="idm140583361253712">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361253296"> Lad os gaae strax hver hiem til sit; jeg maa hen at tage en sort
									Kiole paa mig, saasom jeg skal agere Student. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="344" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3344"
                   xml:id="s344"/>
               <div type="akt" n="II" xml:id="idm140583361251120">
                  <head xml:id="idm140583361250384">ACTUS II</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583361250000">
                     <head xml:id="idm140583361249232">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361248816">Studenstrup. Henrich.</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361248160">Studenstrup med en gammeldags Kiol med støbte Knapper i, og en
								Pidsk i Haanden, kommer ind i Byen; Studenterne raaber Rus efter ham
								inden for.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361247200">
                        <speaker xml:id="idm140583361246944">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361246528"> Ej raab I Carnalier, til I blir gall. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361245968">
                        <speaker xml:id="idm140583361245712">INDEN FOR</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361245296"> Ru - - s Ru - - s Ru - - s Ru - - s. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361244736">
                        <speaker xml:id="idm140583361244480">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361244064"> Faae han en Ulykke, der enten har deponeret eller tænkt til at
									deponere min Livs Tid; a er en Forpagter-Søn fra Jylland, som
									kommer at fordre Penge ind. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361243184">
                        <speaker xml:id="idm140583361242928">INDEN FOR</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361242512"> Rus, Rus, Ru - - s Ru - - s. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361241952">
                        <speaker xml:id="idm140583361241696">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361241280"> Ej holdt jer Munde, I Rakker-Knegte! a er Drolen spliide mig ad
									ingen Rus, seer I vel det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361240656">
                        <speaker xml:id="idm140583361240400">INDEN FOR</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361239984"> Rus, Ru - s Ru - - s Ru - s. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361239424">
                        <speaker xml:id="idm140583361239168">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361238752"> Ney, hør engang til de Bakkelse-Beester, hvor de raaber. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361238112">
                        <speaker xml:id="idm140583361237856">INDEN FOR</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361237440"> Rus - -- </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361236896">
                        <speaker xml:id="idm140583361236640">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361236224"> Kommer kuns, I Hunde, een for een, saa skal a, Drolen ta ved
									mej, viise jer, at a er Kaal for jer Hat. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361235584">
                        <speaker xml:id="idm140583361235328">INDEN FOR</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361234912"> Rus, R--sR--sR--s. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361234368">
                        <speaker xml:id="idm140583361234112">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361233696"> Ja raaber kuns til Kallunet gaaer ud af jer Hals! I har en
									vakker Ære deraf, at raabe efter fremmede Folk, I som skal være
									selv geistlige Personer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361232832">
                        <speaker xml:id="idm140583361232576">INDEN FOR</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361232160"> Ru - - - s. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361231616">
                        <speaker xml:id="idm140583361231360">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361230944"> Hører I intet vel, I forbandede Kaale, naar a seyer jer, a er
									ingen Rus, eller nogen tid tænker at ha min Fod paa
									Studengaarden! </p>
                     </sp>
                     <pb n="345" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3345" xml:id="s345"/>
                     <!-- <figure><figDesc><hi rend="italics">STUDENSTRUP. ...Ej raab I Carnalier, til I blir gall.</hi>
</figDesc></figure> --><sp xml:id="idm140583361228400">
                        <speaker xml:id="idm140583361228144">INDEN FOR</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361227728"> Rus - - - R - - - s. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361227184">
                        <speaker xml:id="idm140583361226928">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361226512"> Hillemen, kunde a finde en Steen, I skulde faae en U-lykke. Hør
									Kaale, ta jer vare! hvem a rammer, den klyver a Hovedet paa, saa
									det halve Hoved skal ligge og dingle paa een Axel, og den anden
									halve <pb n="346" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3346"
                               xml:id="s346"/> Deel paa den
									anden Axel; hører I vel, nu taler a mare god Jydsk! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361224016">
                        <speaker xml:id="idm140583361223760">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361223376"> Hillemen, der er han. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361222960">Sagte.</stage>
                        <p xml:id="idm140583361222304">Nu skal Comoedien gaae strax an, nu heeder jeg ikke
									Henrich længere, men Niels Christensen. <stage type="mix" xml:id="idm140583361221824">Høyt.</stage> Ej,
									I uforskammede Mennesker, som staaer saaledes og raaber efter en
									fremmed Person, det er jo en Skam og Spot for den heele Bye, at
									Fremmede skal fortælle, naar de kommer tilbage, hvorledes de har
									været begegnede. I kand vel see, at det er ingen Rus, I dumme
									Diævle, og lad være, han var en Rus, skulde I derfor saaledes
									forfølge ham? Jeg kand nok see, at det er en smuk fornemme
									Person, som heller har i Sinde at fordre sine Rente-Penge, end
									at give Penge for at faae Salt og Viin paa Hovedet. Fy skammer
									jer! det skiær mig i mit Hierte, at jeg skal høre saadant af
									jer, som ere mine Ordens Brødre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361219936">
                        <speaker xml:id="idm140583361219680">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361219264"> Monsieur, jeg takker skyldigst for den Godhed, han har for mig;
									jeg vilde ønske af mit Hierte, jeg kunde tiene ham igien. Jeg
									kand ikke vide hvor af den Godhed reiser sig imod mig, som er
									ham gandske ubekiendt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361218256">
                        <speaker xml:id="idm140583361218000">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361217584"> Monsieur, mit Hierte bløer i mit Liv, naar jeg seer, at man giør
									fremmede Folk uret. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361216864">
                        <speaker xml:id="idm140583361216608">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361216192"> Jeg seer nok, at Monsieur er en fuldkommen Mand, og en
									retskaffen Christen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361215584">
                        <speaker xml:id="idm140583361215328">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361214912"> Jeg kand virkelig blive syg deraf, saa ivrer jeg mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361214336">
                        <speaker xml:id="idm140583361214080">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361213664"> Det kalder jeg Ærlighed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361213088">
                        <speaker xml:id="idm140583361212832">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361212416"> Tøver kuns lidet, I Skabhalse! jeg skal strax viise jer, hvad
									det er at forfølge en stakkels Fremmed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361211664">
                        <speaker xml:id="idm140583361211408">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361210992"> Den stakkels Kaal har meere ont af min Fortræd, end jeg selv.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361210320">
                        <speaker xml:id="idm140583361210064">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361209648"> En ærlig og skikkelig Mand. </p>
                     </sp>
                     <pb n="347" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3347"
                         xml:id="s347"/>
                     <sp xml:id="idm140583361207728">
                        <speaker xml:id="idm140583361207472">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361207088"> Det skulde giøre mig ont, om Monsieur forivrede sig, og fik ont
									for min skyld. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361206384">
                        <speaker xml:id="idm140583361206128">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361205712"> Som aldrig har giort jer nogen Fortræd. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361205104">
                        <speaker xml:id="idm140583361204848">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361204432"> Giv jer tilfreds bitte Faer, a har alt glemt det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361203856">
                        <speaker xml:id="idm140583361203600">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361203184"> Hvis jeg havde jer fat, skulde jeg ærlig smøre jer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361202544">
                        <speaker xml:id="idm140583361202288">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361201872"> Ej, Mussiør skal mare ikke løbe efter dem, han kand komme i
									Ulykke derover. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361201168">
                        <speaker xml:id="idm140583361200912">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361200496"> Saaledes skulde jeg tractere dem: </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361200064">Trækker Studenstrup efter Haaret, og slaaer ham ned imod
									Gulvet.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361199152">
                        <speaker xml:id="idm140583361198896">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361198480"> Hillemen, den Christen Kjærlighed gaaer alt for vit. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361197840">
                        <speaker xml:id="idm140583361197584">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361197168"> Om Forladelse Monsieur, jeg er ligesom fra mig selv af lutter
									Nidkiærhed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361196464">
                        <speaker xml:id="idm140583361196208">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361195792"> Hvor finder man mange slige Folk? Men maatte jeg spørge om min
									Herres Navn, at jeg kunde berømme ham derfor? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361195024">
                        <speaker xml:id="idm140583361194768">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361194352"> Monsieur, jeg forlanger ingen Berømmelse, det er noget som jeg
									og enhver bør at giøre; men ellers heeder jeg Niels Christensen
									til Tieneste. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361193504">
                        <speaker xml:id="idm140583361193248">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361192832"> Niels Christensen! Det Navn er mig mare bekiendt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361192256">
                        <speaker xml:id="idm140583361192000">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361191584"> Ja, min Herre, her er over 100 Niels Christensener her i
									Kiøbenhavn; thi enhver Mand, som heeder Christen, naar han kuns
									faaer i Sinde, at kalde sin Søn Niels, saa blir strax en Niels
									Christensen deraf. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361190592">
                        <speaker xml:id="idm140583361190336">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361189920"> Saa heeder da min Herres Far Christen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361189344">
                        <speaker xml:id="idm140583361189088">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361188672"> Jeg skulde haabe det, eftersom man kalder mig Niels Christensen;
									ellers er det noget, som jeg ey tør sværge paa, men min Moer
									kand sige det best. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361187808">
                        <speaker xml:id="idm140583361187552">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361187136"> Var da hans kiære Far gift? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361186544">
                        <speaker xml:id="idm140583361186288">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361185872"> Jeg veed ikke rettere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361185312">
                        <speaker xml:id="idm140583361185056">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361184640"> Med en Kone? </p>
                     </sp>
                     <pb n="348" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3348"
                         xml:id="s348"/>
                     <sp xml:id="idm140583361182864">
                        <speaker xml:id="idm140583361182608">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361182224"> Det er et taabeligt Spørsmaal, jeg veed jo, man gifter sig ikke
									med Kiøer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361181520">
                        <speaker xml:id="idm140583361181264">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361180848"> A propos, vi taler om Kiøer, hvad var det nu, jeg vilde sige,
									hvad var hans kiære Moers Navn? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361180112">
                        <speaker xml:id="idm140583361179856">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361179440">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583361179312">sagte.</stage> Dersom den Knegt ikke var saa taablig,
									skulde man tænke, at det var af Ondskab. <stage type="mix" xml:id="idm140583361178464">Høyt.</stage>
									Min Moder heeder Lisbed Hans-Dotter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361177488">
                        <speaker xml:id="idm140583361177232">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361176816"> Lisbed Hans-Dotter? Jeg kiender en Kone, som heeder Lisbed, som
									er mig paarørende. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361176096">
                        <speaker xml:id="idm140583361175840">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361175424"> Det kand nok være, Monsieur! Jeg kiender og en mægtig Hob af det
									Navn; jeg haaber, der er ingen Gade udi Kiøbenhavn, hvor man jo
									skal kunde finde et stykke 16 Lisbeder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361174512">
                        <speaker xml:id="idm140583361174256">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361173840"> Er min Herre ikke fød i Jydland? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361173248">
                        <speaker xml:id="idm140583361172992">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361172576"> Ney, men min salige Far har boet der længe, og min Moer er der
									endnu, og jeg har mine Slegtninge der. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361171824">
                        <speaker xml:id="idm140583361171568">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361171152"> Boer hans salige Far da nu omstunder i Kiøbenhavn? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361170512">
                        <speaker xml:id="idm140583361170256">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361169840"> Ney, Monsieur, ikke siden han døde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361169232">
                        <speaker xml:id="idm140583361168976">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361168560"> Herre Gud, er den salige Mand død? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361167952">
                        <speaker xml:id="idm140583361167696">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361167280"> Ja, ellers kunde han ikke være salig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361166672">
                        <speaker xml:id="idm140583361166416">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361166000"> Det er, min Troe, sandt; jeg staaer her og snakker hen i Taaget.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361165392">
                        <speaker xml:id="idm140583361165136">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361164720"> Det vil ikke sige, Monsieur! man kand let fortale sig. Ellers
									var det bedre, at han spurte, om den salige Mand var død, end
									han skulde spørge, om den døde Mand var salig. Ellers var han en
									gandske ung Mand, da han døde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361163680">
                        <speaker xml:id="idm140583361163424">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361163008"> Jeg condolerer da min Herre, det giør mig hiertelig ont, at hans
									gode Far kom saa tilig i Himmerig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361162256">
                        <speaker xml:id="idm140583361162000">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361161584"> Jeg takker skyldigst Monsieur! jeg vil ønske, at hans gode
									Forældre ikke saa hastig maa komme der. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361160832">
                        <speaker xml:id="idm140583361160576">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361160160"> Serviteur! Men eftersom min Herre har Venner i Jylland, kiender
									han ikke en Mand, som heeder Henning Studenstrup? </p>
                     </sp>
                     <pb n="349" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3349"
                         xml:id="s349"/>
                     <sp xml:id="idm140583361158288">
                        <speaker xml:id="idm140583361158032">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361157648"> Er det ikke Forpagter Henning Nielsen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361157072">
                        <speaker xml:id="idm140583361156816">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361156400"> Ja han heedte Henning Nielsen tilforn, men siden han fik den
									Arv, som I maa skee har hørt tale om, heeder han Forvalter
									Henning Studenstrup; min Moer vilde endelig, han skulde kalde
									sig Henning von Studenstrup, men han vilde ingenlunde, saasom
									han er en ærlig gammeldags Mand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361155232">
                        <speaker xml:id="idm140583361154976">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361154560"> Skulde jeg ikke kiende min egen Morbroer? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361153984">
                        <speaker xml:id="idm140583361153728">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361153312"> Ach, er det mueligt! saa er I da den rette Niels Christensen,
									som jeg leeder efter, og har Brev til. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361152800">De omfavner hinanden og græder.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361151968">
                        <speaker xml:id="idm140583361151712">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361151296"> Det er dog vist, som man siger, at Blodet er aldrig saa tyndt,
									det er jo tykkere end Vand. <stage type="mix" xml:id="idm140583361150928">Græder igien.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361150000">
                        <speaker xml:id="idm140583361149744">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361149328"> Her er Brevet, som min Far har skrevet Monfrere til: A Monsieur
									Monsieur Niels de Christensen, Sacrosanctæ Philosophiae
									Studiosus, abzugeben in Knapnæring in Copenhagen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361148416">
                        <speaker xml:id="idm140583361148160">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361147744">læser Brevet</stage>
                        <p xml:id="idm140583361147072">Ach, min hierte Monfrere! alle disse Complimenter var ikke nødig,
									jeg er jo obligered at tiene ham i alt hvad mig mueligt er. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361146272">
                        <speaker xml:id="idm140583361146016">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361145600"> Ydmygste Tiennere, min allerkiæreste Monfrere og Cousine! Men
									vil han nu først giøre mig den Tieneste, og vise mig mit
									Logemente udi de 3 Hiorter? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361144736">
                        <speaker xml:id="idm140583361144480">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361144064"> Fy, han skal, min Troe, ikke logere der, der er saa u-roeligt;
									jeg skal føre ham ind til min Svoger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361143312">
                        <speaker xml:id="idm140583361143056">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361142640"> Jeg vilde heller tage ind paa et Vertshuus, Monfrere; thi maa
									skee den Mand, for Svogerskabs skyld, ingen Penge vilde tage,
									saa var jeg kuns amprasered dermed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361141936">
                        <speaker xml:id="idm140583361141680">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361141264"> Han holder ogsaa Vertshuus, Monfrere, og lader sig betale,
									skiønt han er ey saa dyr som andre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361140528">
                        <speaker xml:id="idm140583361140272">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361139856"> Det er meget got, saa vil jeg da strax følge Monfrere didhen. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361139328">De gaaer til den anden Side af Theatro og banker paa, og
									Verten i Paradiis kommer ud.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="350" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3350"
                      xml:id="s350"/>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583361137168">
                     <head xml:id="idm140583361136432">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361136016">Studenstrup. Henrich. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361135344">
                        <speaker xml:id="idm140583361135088">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361134672"> God Dag, Svoger! Denne gode Mand, I her seer, er min Fetter, som
									er nyelig kommen fra Jylland; jeg vil recommendere Svoger ham,
									som det var mig selv. Han vilde tage ind udi de 3 Hiorter, men
									mig siunes, han er bedre i Svogers Huus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361133888">
                        <speaker xml:id="idm140583361133632">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361133216"> Det skulde have giort mig ont, hvis han havde taget ind
									andensteds; jeg gratulerer hans Ankomst her til Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361132560">
                        <speaker xml:id="idm140583361132304">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361131888"> Det er mig kiært, at jeg har fundet en Svoger her paa Stedet,
									som jeg kand logere hos; jeg takker, at han vil logere mig hos
									sig, men vidste jeg, at han ingen Penge vilde tage, saa vilde
									jeg ikke incommodere ham, men heller tage ind i de tre Hiorter.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361130784">
                        <speaker xml:id="idm140583361130528">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361130112"> Ach, ach, vi skal nok komme til rette. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361129536">
                        <speaker xml:id="idm140583361129280">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361128864"> Men Herr Svoger maa love mig det først, at han vil tage imod
									Betalning. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361128176">
                        <speaker xml:id="idm140583361127920">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361127504"> Ej, vil Herr Svoger ikke bekymre sig derom! det skal have gode
									Veje. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361126896">
                        <speaker xml:id="idm140583361126640">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361126224"> Ney, jeg svær derpaa, Svoger, at jeg taer ikke ind i hans Huus,
									uden han lover mig det, og at jeg maa betale, ligesom en anden
									Fremmed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361125376">
                        <speaker xml:id="idm140583361125120">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361124704"> Hør Svoger, min Fetter tar ey ind i jer Huus paa anden Maade.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361124032">
                        <speaker xml:id="idm140583361123776">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361123360"> Ja, ja, han skal da betale, som en anden. Jeg vilde kuns ønske,
									at jeg kunde divertere ham noget; jeg selv er, ligesom Herr
									Svoger seer, og min Kiæreste er meget eenfoldig og stille. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361122416">
                        <speaker xml:id="idm140583361122160">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361121744">vender sig til Studenstrup</stage>
                        <p xml:id="idm140583361121072">Monfrere skal ikke troe det sidste, thi hans Kone er een af de
									artigste Koner her i Byen; men han er selv noget jaloux,
									ihvorvel jeg tør sværge paa, at han ingen Aarsag haver, thi alle
									Mennesker, som kiender hende, holder hende for en dydig og
									skikkelig Matrone; men Monfrere veed selv, <pb n="351" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3351"
                               xml:id="s351"/> hvordan det gaaer til, naar
									en gammel Mand faaer en ung dejlig Kone. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367101952">
                        <speaker xml:id="idm140583367101696">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367101312"> Jeg er bange da, at vi kommer i Klammerie sammen; thi jeg gad
									gierne spøge lidt korn med Fruentimmer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367100560">
                        <speaker xml:id="idm140583367100304">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367099888"> Ej, det vil intet sige, det er ellers et got stakkels Mand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367099296">
                        <speaker xml:id="idm140583367099040">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367098624"> Men er han da lidt jaloux? ha, ha, ha. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367098048">
                        <speaker xml:id="idm140583367097792">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367097376"> Hvor af leer Svoger saa hiertelig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367096864">
                        <speaker xml:id="idm140583367096608">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367096192"> Intet bitte Svoger, uden af noget Galskab, som min Far havde
									skrevet i et Brev til min Monfrere Niels Christensen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367095536">
                        <speaker xml:id="idm140583367095280">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367094864"> Vil Svoger ikke være saa god og spadsere ind? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367094240">
                        <speaker xml:id="idm140583367093984">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367093568"> Jeg skulde hen til min Vogn først, som staaer strax ved Hiørnet,
									om Svoger vil spadsere med mig derhen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367092800">
                        <speaker xml:id="idm140583367092544">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367092128"> Jeg maa forlade dem en halv Times Tid, saa skal jeg strax have
									den Ære at see dem her i Huset igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367091376">
                        <speaker xml:id="idm140583367091120">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367090704"> Adiøs da saa længe. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583367090000">
                     <head xml:id="idm140583367089232">SCEN. 3.</head>
                     <sp xml:id="idm140583367088816">
                        <speaker xml:id="idm140583367088560">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583367088144">alleene</stage>
                        <p xml:id="idm140583367087488">Det gaaer an, ja det gaaer rigtig an; jeg kunde aldrig treffe
									beqvemmere Karl at exercere mig paa. Hvor skulde den Karl kunde
									begaae sig, der er falden i slige gode Hænder, der har faaet mig
									til Fetter, og Verten i Paradiis til Svoger? Men der er min
									Herre. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583367086240">
                     <head xml:id="idm140583367085472">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583367085056">Skyldenborg. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583367084400">
                        <speaker xml:id="idm140583367084144">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367083728"> Nu, Vellærde Henrich Gaudieb, hvor gaaer det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367083104">
                        <speaker xml:id="idm140583367082848">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367082432"> Hun gaaer, som hun var smurt: han kysser mig og kalder mig sin
									Fetter, og Jacob i Paradiis er hans Svoger; siunes Herren, at
									ikke Begyndelsen er god nok? </p>
                     </sp>
                     <pb n="352" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3352"
                         xml:id="s352"/>
                     <sp xml:id="idm140583367080496">
                        <speaker xml:id="idm140583367080240">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367079856"> Ha, ha, men hvad skal vi nu giøre videre? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583367079232">
                        <speaker xml:id="idm140583367078976">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583367078560"> Lad mig kuns raade! jeg har alt en hob Galskab i mit Hoved; jeg
									skal underrette Jacob videre, hvad han skal giøre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361118880">
                        <speaker xml:id="idm140583361118624">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361118240"> Men end om Jacob stiæler alt hans Gods fra ham, og løber bort,
									saa forderve vi jo vor Sag meere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361117488">
                        <speaker xml:id="idm140583361117232">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361116848"> Derfor vil jeg logere i samme Huus for at hindre ham derudi.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361116256">
                        <speaker xml:id="idm140583361116000">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361115584"> Ja, saa gaaer det an. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361115040">
                        <speaker xml:id="idm140583361114784">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361114368"> Men efter de Projecter, jeg har i mit Hoved, saa maa vi have
									nogle andre i Ledtog med. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361113744">
                        <speaker xml:id="idm140583361113488">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361113072"> Jeg skal skaffe et par gode Venner, som er beqvemme dertil. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361112480">
                        <speaker xml:id="idm140583361112224">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361111808"> See, der komme de tilbage; gaaer I kuns nu bort. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583361111104">
                     <head xml:id="idm140583361110336">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361109920">Studenstmp. Hennch. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361109296">
                        <speaker xml:id="idm140583361109040">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361108624"> Var det ikke en forbandet Kaal, som turde begiære 2 Skilling
									alleene for at bære to Kufferter op for Trappen! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361107856">
                        <speaker xml:id="idm140583361107600">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361107184"> Ja de Folk ere uforskammede, Herr Svoger! de kaster min Troe paa
									Nakken ad to Skilling. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361106560">
                        <speaker xml:id="idm140583361106304">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361105888"> Ligesom 2 Skilling var ikke Penge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361105376">
                        <speaker xml:id="idm140583361105120">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361104704"> Sandt nok; man skal længe leede, førend man finder 2 Skilling
									paa Gaden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361104000">
                        <speaker xml:id="idm140583361103744">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361103328"> Saa snart de seer en Fremmed, saa tænker de, at der er noget at
									fiske. Men de skal, min Troe, ikke smøre dem paa mig; de
									Studenstruper er ikke af det slags Folk, som lar dem trække ved
									Næsen, de veed anderledes, hvad Pengene duer til. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361102272">
                        <speaker xml:id="idm140583361102016">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361101600"> Ney, ney! saa vit jeg kand see paa Hr. Svoger, saa trækker ingen
									ham let op. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361100896">
                        <speaker xml:id="idm140583361100640">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361100224"> Jeg vilde see paa den, der skulde giøre <pb n="353" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3353"
                               xml:id="s353"/> det, om det var Alexander
									Magnus selv. I hvor kloge de vare, saa fixerede jeg dem dog; thi
									jeg gav dem en med Qvægsølv oversmurt Halvskilling at vexle for
									en 8 Skilling, og saa fik jeg 6 Skilling tilbage. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361097904">
                        <speaker xml:id="idm140583361097648">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361097264"> Men jeg er bange, at naar de bliver det vaer, saa kommer de
									tilbage. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361096656">
                        <speaker xml:id="idm140583361096400">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361095984"> Saa svær jeg paa, at de ey har faaet den af mig; thi jeg har
									nogle smaa Eeder i reserva, saa at jeg kand svære mig fri, uden
									at forsvære mig: som for exempel, jeg svær paa, at jeg ey har
									lovet dem Penge, saa forstaaer jeg derunder til Foræring; om jeg
									nu slet intet havde betalt dem, saa foer jeg paa, at jeg havde
									betalt, nemlig ikke dem, men andre for andet Arbeide. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361094848">
                        <speaker xml:id="idm140583361094592">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361094176"> Svoger slegter sine kiære Forældre paa, thi de passerer for de
									vittigste Folk der i Egnen; et got Træ kand ey bære uden gode
									Frugter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361093328">
                        <speaker xml:id="idm140583361093072">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361092656"> Jeg har min ævige Lyst deraf, at jeg kand trække slige Folk op.
									Jeg har en hob falske Penge, som jeg skal smore i Kjøbenhavnske
									Folk, saa at Reisen skal ey koste mig meget; det maa jeg og
									Niels Studenstrup forstaae, derfor har jeg ogsaa noget i Pungen.
									Jeg holder det og ikke for nogen Synd, thi der staaer at
									Kiøbmænd skal være sneedige, som Slanger. Hvad meener Svoger
									derom? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361091504">
                        <speaker xml:id="idm140583361091248">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361090832"> Ej hvad Synd? Enhver Tyv er jo en Mand i sin Næring. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361090192">
                        <speaker xml:id="idm140583361089936">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361089520"> Det heeder det: luk Øynene op, eller Pungen! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361088896">
                        <speaker xml:id="idm140583361088640">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361088224"> Ja, det er jo efter Ordsproget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361087712">
                        <speaker xml:id="idm140583361087456">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361087040"> Det maa have været nogle skiønne Mænd, som har giort de
									Ordsprog, thi de ere mare Guld værd. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361086304">
                        <speaker xml:id="idm140583361086048">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361085632"> See, velkommen tilbage. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361085120">
                        <speaker xml:id="idm140583361084864">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361084448"> Tak min hiart Fetter! gid a kunde have jer altid hos mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361083856">
                        <speaker xml:id="idm140583361083600">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361083184"> Veed I hvad, jeg vil logere her i Huset, saalænge <pb n="354" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3354"
                               xml:id="s354"/> Fetter er i Kjøbenhavn, thi
									det kommer mig paa eet ud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361081232">
                        <speaker xml:id="idm140583361080976">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361080592"> Ach, det var kosteligt! a bekiender, at lille Fetter er i alle
									Maader, som han mig er beskreven; vi kand ligge i eet Kammer og
									i een Seng sammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361079904">
                        <speaker xml:id="idm140583361079648">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361079232"> Ja nok, saa skal jeg betale den halve Leye. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361078656">
                        <speaker xml:id="idm140583361078400">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361077984"> Saa sparer vi begge en Dalers Penge der ved. Men hør min hiart
									Fetter, I maa flye mig fat paa en Mand, her i Byen, som heeder
									Skyldenborg. Drolen skal splide den Kaal ad, hvis han ikke
									betaler mig til yderste Skierv! a skal vise ham, at a heeder
									Niels Henningsen Studenstrup. Hvorledes er det fat med den Mand,
									er han kommen til agters? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361076752">
                        <speaker xml:id="idm140583361076496">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361076080"> Ney, jeg veed, at han har paa et Sted 4000 Rixdaler staaende;
									kunde Monfrere faae Assignation paa samme Mand, eller at samme
									Mand vilde lade transportere Gielden paa sig, og give Monfrere
									Prioritet i een af sine Gaarde derfor, da bleve Pengene staaende
									paa et sikkert Sted. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361075248">
                        <speaker xml:id="idm140583361074992">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361074576"> Hvad heeder den Mand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361074032">
                        <speaker xml:id="idm140583361073776">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361073360"> Han heeder Lars Andersen, een af de beste og vederhæftigste Mænd
									i Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361072656">
                        <speaker xml:id="idm140583361072400">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361071984"> A har hørt tale om den Mand, gid kuns han stod mig for Pengene.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361071312">
                        <speaker xml:id="idm140583361071056">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361070640"> Vil Fetter kuns ikke bekymre sig derom, det skal have sin
									Rigtighed. Lad os nu gaae ind. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="355" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3355"
                   xml:id="s355"/>
               <div type="akt" n="III" xml:id="idm140583361068528">
                  <head xml:id="idm140583361067792">ACTUS III</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583361067408">
                     <head xml:id="idm140583361066640">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361066224">Børsen præsenteres, hvor efterhaanden kommer Kiøbmænd ind, først
								en Kiøbmand og en Jøde med et Skiæg.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361065344">
                        <speaker xml:id="idm140583361065088">KIØBMANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361064672"> Jeg seer, her er ingen Folk kommen endnu; jeg skulde have nogle
									Kroner mig tilvexlet, men gid Fanden give dem elleve og et qvart
									pro Cento! jeg kommer heller at søge om Dilation til i Morgen
									eller Overmorgen, thi saa haaber jeg Prisen vil falde. Men der
									seer jeg en Jøde, jeg maa høre engang hvad han begiærer.
									Serviteur Monsieur, har han ingen Kroner at vexle? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361063312">
                        <speaker xml:id="idm140583361063056">JØDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361062640"> Nai Monsieur, jeg troer ikke, at jeg har nogen; vilde han
									sonsten have mange? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361062016">
                        <speaker xml:id="idm140583361061760">KIØBMANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361061344"> Fire Tusind Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361060800">
                        <speaker xml:id="idm140583361060544">JØDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361060128"> Jeg har selbst ingen itzund Monsieur, men maa skee jeg kunde
									skaffe ham welke hos en god Ven for halvtolvte pro Cento. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361059472">
                        <speaker xml:id="idm140583361059216">KIØBMANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361058800"> Halvtolvte pro Cento? det er jo Jødisk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361058192">
                        <speaker xml:id="idm140583361057936">JØDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361057520"> Ja jeg er og en Jøde; ich will ihm sagen, Monsieur, Coursen er
									elleve og en qvart, nu maa jeg jo i det ringeste have en qvart
									for min Umag. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583361056544">
                     <head xml:id="idm140583361055776">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361055360">Kiøbmanden. En anden Kiøbmand. Jøden.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361054640">
                        <speaker xml:id="idm140583361054384">FØRSTE KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361053952"> Ney, vi betakker os, saa længe som her er Christne i Landet,
									handler vi ikke med Jøder. See der seer jeg en god ærlig
									Christen Kiøbmand. Hør, min Herre, har han ingen Croner at
									vexle? </p>
                     </sp>
                     <pb n="356" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3356"
                         xml:id="s356"/>
                     <sp xml:id="idm140583361051760">
                        <speaker xml:id="idm140583361051504">ANDEN KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361051120"> Jo til Tieneste. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361050608">
                        <speaker xml:id="idm140583361050352">FØRSTE KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361049920"> Hvad tar han pro Cento? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361049408">
                        <speaker xml:id="idm140583361049152">ANDEN KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361048720"> Tolv Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361048176">
                        <speaker xml:id="idm140583361047920">FØRSTE KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361047488"> Da kand jeg faae dem hos en anden Jøde for elleve. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361046848">
                        <speaker xml:id="idm140583361046592">ANDEN KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361046160"> Kand nok være. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361045600">
                        <speaker xml:id="idm140583361045344">FØRSTE KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361044912"> Jeg seer da, her er verre at handle med Christne Jøder; jeg maa
									hen til den anden igien. Hør Smautz, lad mig da faae nogle af
									jeres Croner. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361044064">
                        <speaker xml:id="idm140583361043808">JØDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361043392"> Mit Navn er Moses, min Herre! jeg er kein Smautz, jeg er en
									Portugiser Jude; will Herren sonsten mit mig hiem gaaen, kand
									han nogen faae, men intet geringer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361042688">
                        <speaker xml:id="idm140583361042432">FØRSTE KIØBMAND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361042000"> Ja lad os gaae da. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361041456">
                        <speaker xml:id="idm140583361041200">DEN ANDEN KIØBMAND </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361040752">blir tilbage</stage>
                        <p xml:id="idm140583361040096">Førend jeg vexler mine Croner for ringere end 12 pro Cento, før
									skal de smuk blive liggende; jeg meener, jeg skal nok faae dem
									udpiint, naar det Ostindiske Skib skal bort. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583361039056">
                     <head xml:id="idm140583361038288">SCEN. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361037872">Skyldenborg. Kiøbmanden.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361037184">
                        <speaker xml:id="idm140583361036928">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361036512"> Serviteur Monsieur! jeg skulde have nogle Penge i en hast; jeg
									vilde gierne give dobbelt Rente, om Monsieur vilde laane mig et
									Tusind Daler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361035824">
                        <speaker xml:id="idm140583361035568">KIØBMANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361035152"> Vil min Herre give mig 12 pro Cento, skal han faae nogen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361034560">
                        <speaker xml:id="idm140583361034304">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361033888"> Ja hiertelig gierne, om det var 14; ikke fordi jeg trænger saa
									meget, men jeg kand giøre i en hast en stor Gevinst derpaa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361033088">
                        <speaker xml:id="idm140583361032832">KIØBMANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361032416"> Ja, naar Monsieur skaffer Pant, Caution eller Endossement, skal
									han gierne faae, om det var end 2000. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361031776">
                        <speaker xml:id="idm140583361031520">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361031104"> Monsieur, jeg vil give ham min Vexel, han kiender mig nok, at
									jeg er en honnet Homme. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361030480">
                        <speaker xml:id="idm140583361030224">KIØBMANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361029808"> Ney, Monsieur, jeg maa tage mine Ord tilbage, nu erindrer jeg,
									at jeg ingen Penge har. </p>
                        <pb n="357" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3357" xml:id="s357"/>
                        <!-- <figure><figDesc><hi rend="italics">KIØBMANDEN. Servüeur Monsieur, har han ingen Kroner at vexle?</hi></figDesc></figure> --></sp>
                     <sp xml:id="idm140583361027520">
                        <speaker xml:id="idm140583361027264">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361026880"> Monsieur, jeg vil give ham 16 pro Cento. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361026304">
                        <speaker xml:id="idm140583361026048">KIØBMANDEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361025632"> Det er min Troe mit Alvor, min Herre, at jeg har ingen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361025040">
                        <speaker xml:id="idm140583361024784">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361024368"> Kom an, jeg vil give ham 20, og betale Lagien forud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361023792">
                        <speaker xml:id="idm140583361023536">KIØBMANDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361023104"> Jeg svær paa, at jeg har ingen. Adieu. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="358" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3358"
                      xml:id="s358"/>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583361021200">
                     <head xml:id="idm140583361020464">SCEN. 4.</head>
                     <sp xml:id="idm140583361020048">
                        <speaker xml:id="idm140583361019792">SKYLDENBORG </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361019376">alleene</stage>
                        <p xml:id="idm140583361018720">Gid du aldrig faaer nogen da! Jeg veed aldrig, hvorledes jeg skal
									reede mig ud fra den 11te Junii, uden Henrichs Forslag vil
									lykkes, men Forslaget er saa dristigt, at jeg tviler om, det
									kand gaae for sig; jeg faaer lade ham raade, thi han bliver
									vred, naar jeg disputerer ham imod. Forslaget er dette, at min
									Cammerat Jens Trækholdt gir sig ud for Lars Andersen, een af de
									rigeste Mænd her i Byen, ladend, som han skal levere til mig
									ligesaa mange Penge, som jeg er Studenstrup skyldig,
									transportere Gielden paa sig, og give ham første Prioritet i
									Raadhuset derfor. Jeg spurte, da jeg hørte det Forslag, om han
									var bleven gall, thi det er fordristigt at bruge end i
									Comoedie; men han svarede: Herre, naar I eftertænker to
									Ting, først Personens Dumhed, for det andet den Tillid, han bær
									til mig, som sin Fetter og beste Ven, da er det meget giørligt.
									Nu er han hen at besee Raadhuset, som han tager for Lars
									Andersens Huus; jeg venter med Smerte paa min Cammerade, thi han
									lovede - - - See der er han. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583361016720">
                     <head xml:id="idm140583361015952">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361015536">Skyldenborg. Trækholdt.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361014848">
                        <speaker xml:id="idm140583361014592">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361014176"> Hvorfor bier I saalænge, Monfrere? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361013568">
                        <speaker xml:id="idm140583361013312">TRÆKHOLDT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361012896"> Nu slog Klokken først halv Tolv; men hvor er Taassen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361012256">
                        <speaker xml:id="idm140583361012000">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361011584"> Han er hen med Henrich at see paa det Huus, som I skal sætte ham
									i pant. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361010880">
                        <speaker xml:id="idm140583361010624">TRÆKHOLDT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361010208"> Hvilket Huus bliver det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361009696">
                        <speaker xml:id="idm140583361009440">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361009024"> Det bliver Raadhuset. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361008480">
                        <speaker xml:id="idm140583361008224">TRÆKHOLDT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361007808"> Ha, ha, ha. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361007264">
                        <speaker xml:id="idm140583361007008">SKYLDENBORG.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361006592"> Holdt I kuns gode Miiner, og lad Henrich raade. See der kommer
									de begge. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="359" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3359"
                      xml:id="s359"/>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm140583361004624">
                     <head xml:id="idm140583361003888">SCEN. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583361003472">Personerne af forige Scene gaaer og spadserer frem og tilbage.
								Studenstrup og Henrich kommer ind.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583361002720">
                        <speaker xml:id="idm140583361002464">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583361002048">kogende om sig</stage>
                        <p xml:id="idm140583361001392">Hillemen, hvilket Huus er ikke denne Børs. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583361000768">
                        <speaker xml:id="idm140583361000512">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583361000096"> Ja det er en skiøn Bygning, og her er i disse Boder, Monfrere
									seer inden for, at bekomme alt hvad forlanges. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360999328">
                        <speaker xml:id="idm140583360999072">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360998656"> Kunde jeg faae mig et got Rør, saa vilde jeg nok spendere en
									Marks Penge, eller tre, derpaa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360997920">
                        <speaker xml:id="idm140583360997664">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360997248"> Ach! Monfrere kand intet smukt Rør faae under 6 Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360996592">
                        <speaker xml:id="idm140583360996336">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360995920"> Gud bevare mine 6 Rixdaler! ney, det er da best at slaae den
									Tand ud, thi Penge er ikke at skiemte med i disse Tider. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360995264">
                        <speaker xml:id="idm140583360995008">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360994624"> Vil Petter ikke have noget andet Galanterie? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360994112">
                        <speaker xml:id="idm140583360993856">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360993472"> Jeg vilde nok have een af de smaa Træ-Fugle med Fløiter i Rumpen
									til at forære min yngste Broder Cristopher, naar jeg kommer
									hiem, om de ikke kom forhøyt at staae. Men hvem ejer disse
									Skilderier her staaer paa Veggen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360992448">
                        <speaker xml:id="idm140583360992192">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360991808"> De ere tilkiøbs, om Monsieur er Liebhaver. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360991312">Sagte.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360990688"> Hillemen, kunde jeg faae ham til at kiøbe Skilderierne, som
									hører Børsen til, var det artigt nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360989936">
                        <speaker xml:id="idm140583360989680">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360989296"> Ney Fetter, de seer saa gammeldags ud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360988720">
                        <speaker xml:id="idm140583360988464">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360988080">sagte</stage>
                        <p xml:id="idm140583360987456">Ney, Skam faae han heller.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360986944">
                        <speaker xml:id="idm140583360986688">EN DRENG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360986304">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583360986176">kommer ind med Bøger under Armen.</stage> Kiø- ber I
									smukke Bøger, Mussiø: Altid være vel tilfreds, aldrig være vel
									tilfreds. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360984976">
                        <speaker xml:id="idm140583360984720">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360984336"> Har du ikke Per Paarses Krønikke? Jeg er en stor Elsker af
									Kronikker, Fetter: Jeg har Saxo Grammatica og Arendt Hvitfelds
									Krønikke tilforn, men jeg holder meere af Per Paarses Krønikke,
									thi der er ingen Kaaberstykker i de andre. </p>
                     </sp>
                     <pb n="360" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3360"
                         xml:id="s360"/>
                     <sp xml:id="idm140583360982240">
                        <speaker xml:id="idm140583360981984">DRENGEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360981600"> Ja, her er en Per Paars. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360981088">
                        <speaker xml:id="idm140583360980832">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360980448"> Hvad skal den koste? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360979936">
                        <speaker xml:id="idm140583360979680">DRENGEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360979296"> Fire Mark. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360978784">
                        <speaker xml:id="idm140583360978528">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360978144"> Gid du faaer en Ulykke med dine 4 Mark! vil du have 8 Skilling? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360977680">Drengen gaaer bort og byder Bøgerne om til de andre, som
									gaaer og spadserer.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360976736">
                        <speaker xml:id="idm140583360976480">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360976096"> De Karle kaste paa Nakken ad 8 Skilling; det er, mare, alt hvad
									den Bog er værd, thi der er nok en hob Løgn derudi. De siger
									ellers, at den Per Paars skal have været en skikkelig Mand; Skam
									faae dem, de maatte lade Manden ligge i Roe i sin Grav. Hvad nu,
									Fetter, er I ikke vel? Sveden staaer jer af Panden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360974880">
                        <speaker xml:id="idm140583360974624">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360974240"> Lad os ey tale meere om den Bog, Fetter! jeg faaer ont deraf,
									thi ingen Tyrk kunde skrive saaledes om Baccalauruser og
									Magistrer, som han har skrevet. Hvad siunes ellers Fetter om
									Lars Andersens store Gaard paa Torvet? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360973472">
                        <speaker xml:id="idm140583360973216">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360972832"> Det var et skiønt Huus nok, Fetter, men det var saa underlig
									bygget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360972144">
                        <speaker xml:id="idm140583360971888">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360971504"> Det Huus kand jeg forsikkre Monfrere ikke blev soldt under 20000
									Rixdaler, han har selv ladet det bygge, men jeg tør sige ikke
									med 30000 Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360970640">
                        <speaker xml:id="idm140583360970384">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360970000"> Det er Under, at man vil sætte saa meget i en Bygning. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360969360">
                        <speaker xml:id="idm140583360969104">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360968720"> Ach, hvad meener I Lars Andersen agter 30000 Rixdaler! ikke
									meere end Monfrere 10 Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360968096">
                        <speaker xml:id="idm140583360967840">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360967456"> Ja vi har nok hørt tale om Lars Andersen i Jylland; vil han
									paatage sig Gielden og svare mig Renterne, har jeg intet uden
									hans Haand nødig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360966608">
                        <speaker xml:id="idm140583360966352">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360965968"> Det er sandt nok, Monfrere, men jeg er for at gaae den sikkerste
									Vej; en anden her i Byen turde ikke begiære Pant af ham, men
									Monfrere kand foregive, at han er fremmed, saa gaaer det an. Jeg
									kand ikke hielpe Monfrere her uden med gode Raad, thi mine
									Vilkor ere ikke, at jeg kand aftiene den Høflighed jeg har nydt
									af hans Forældre med andet. </p>
                     </sp>
                     <pb n="361" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3361" xml:id="s361"/>
                     <sp xml:id="idm140583360963552">
                        <speaker xml:id="idm140583360963296">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360962912"> Ach, min allerkiæreste Fetter! et got Raad er bedre, end Penge.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360962240">
                        <speaker xml:id="idm140583360961984">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360961600"> Jeg tilstæder da ikke Monfrere, at I tar imod hans Forsikkring,
									uden han gir jer Prioritet i den store Gaard paa Torvet; thi
									hans Forældre vil jo, at Pengene skal sættes paa Prioriteter.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360960640">
                        <speaker xml:id="idm140583360960384">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360960000"> Ja Monfrere maa giøre deri, som han <!-- <figure><figDesc>
<hi rend="italics">EN DRENG .  . Kiøber I smukke Bøger, Mussiø: Altid være vel tilfreds, aldrig være vel tilfreds.</hi>
</figDesc></figure> -->
									<pb n="362" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3362"
                               xml:id="s362"/> lyster. Men jeg
									staaer og tænker paa en Ting, hvorfore vi, som ere Fettere, skal
									sige I til hinanden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360957600">
                        <speaker xml:id="idm140583360957344">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360956960"> Det er sandt nok; lad os da, som Brødre, her efter sige du til
									hinanden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360956256">
                        <speaker xml:id="idm140583360956000">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360955616"> Ja hvad andet? <stage type="mix" xml:id="idm140583360955360">De kysser hinanden.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360954480">
                        <speaker xml:id="idm140583360954224">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360953840"> See, der gaaer min Troe Lars Andersen; see, hvor han gaaer og
									speculerer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360953232">
                        <speaker xml:id="idm140583360952976">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360952592"> Ja jeg vil tiene dig, Monfrere, saadan Mand har tusind Sager i
									sit Hoved, i sær ved 11te Junii Tider; jeg veed ikke, om jeg tør
									tale ham til, Monfrere er nok saa god at giøre det for mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360951648">
                        <speaker xml:id="idm140583360951392">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360951008"> Ydmygste Tienere, min Herr Andersen! jeg vilde gierne fornemme,
									om Monsieur Skyldenborg ikke har nogle Penge til gode hos ham.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360950336">
                        <speaker xml:id="idm140583360950080">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360949696"> Ja jeg troer; men hvad kommer det jer ved? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360949120">
                        <speaker xml:id="idm140583360948864">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360948480"> Jo, min Herre, det er os anliggende at vide. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360947904">
                        <speaker xml:id="idm140583360947648">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360947264"> Nu har jeg ingen Stunder at tænke derpaa, I kand tale mig til en
									anden Tid. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360946560">
                        <speaker xml:id="idm140583360946304">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360945920"> Ach, min Herre! eftersom jeg har den Lykke, at finde ham saa
									tilig paa Børsen, førend der kommer fleere Folk, saa vil jeg
									ydmygst bede, at han vil høre mig lidt. Denne unge Person, som
									min Herre seer, har 3000 Rixdaler at fordre hos Monsieur
									Skyldenborg, som han vil opsige for at sætte dem ned paa et
									sikkere Sted, eftersom Renterne i nogle Aar ikke har været
									betalt i rette Tider; vil nu min Herre Andersen være af den
									Godhed, at transportere Gielden paa sig, saa stode Pengene
									sikkere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360944624">
                        <speaker xml:id="idm140583360944368">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360943984"> Ej, jeg vil ikke have dermed at bestille, jeg flyer Monsieur
									Skyldenborg sine Penge, og saa er det ude. Hvad heeder ellers
									denne unge Person? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360943296">
                        <speaker xml:id="idm140583360943040">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360942656"> A heeder Studenstrup og er Henning Nielsens Søn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360942032">
                        <speaker xml:id="idm140583360941776">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360941392"> Nu, er I Henning Nielsens Søn? jer Far er en smuk Mand; jeg vil
									giøre for hans skyld, hvad jeg kand. </p>
                     </sp>
                     <pb n="363" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3363"
                         xml:id="s363"/>
                     <sp xml:id="idm140583360939536">
                        <speaker xml:id="idm140583360939280">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360938896"> Skyldige Tienere! mine Forældre skal nok stræbe at forskylde
									hans Høflighed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360938192">
                        <speaker xml:id="idm140583360937936">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360937552"> Ej Bagatelle! havde man kuns fat paa Monsieur Skyldenborg, saa
									skulde vi snart giøre det klart. Jeg troer, han gaaer der; jo
									det er han. Hør Monsieur Skyldenborg, et Ord! Denne unge Person
									har faaet at vide at I skal have nogle Penge hos mig, og saasom
									han har Penge at fordre hos Monsieur, som han vil sætte ned paa
									et andet Sted, saa har jeg lovet, at de maa blive staaende hos
									mig, at jeg skal blive hans Debitor. Ja Monsieur, det hielper
									ikke, at han blinker med Øynene; jeg er en ærlig Mand, som ingen
									Hocus Pocus veed af at sige, tilmed har jeg lovet at tiene denne
									unge Person derudi for hans gode Forældres skyld. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360936240">
                        <speaker xml:id="idm140583360935984">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360935600"> Hvem siger, at jeg blinker med Øynene? Havde min Herre sagt det
									paa et andet Sted, saa - - </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360934864">
                        <speaker xml:id="idm140583360934608">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360934224"> Hvad vilde I giøre? Meener I at jeg lader mig kyse af
									skrammererede Klæder? I kiender maa skee ikke Lars Andersen ret.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360933424">
                        <speaker xml:id="idm140583360933168">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360932784"> Jo jeg veed, at han er en rig Mand, men for Resten - - - - </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360932192">
                        <speaker xml:id="idm140583360931936">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360931552"> Hvad vil I sige med det for Resten? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360931040">
                        <speaker xml:id="idm140583360930784">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360930400">gaaer dem imellem</stage>
                        <p xml:id="idm140583360929776">Ach, min Herre Andersen, han ivrer sig ey! betænk, at det er
									Børsen, vi ere paa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360929056">
                        <speaker xml:id="idm140583360928800">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360928416"> Det er sandt, som I siger. Hør Monsieur Studenstrup, I skal faae
									jere Penge hos mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360927696">
                        <speaker xml:id="idm140583360927440">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360927056"> Jeg er jo Mand for at betale ham dem selv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360926480">
                        <speaker xml:id="idm140583360926224">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360925840"> Ney, han er ikke fornøyet dermed, hans Forældre vil heller have
									Monsieur Lars Andersen til Debitor; det kommer jo Monsieur paa
									eet ud, naar han agter at betale. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360924944">
                        <speaker xml:id="idm140583360924688">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360924304"> Det giør vel saa, men jeg kand ikke fordrage, at man vil tvile
									paa min Ærlighed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360923584">
                        <speaker xml:id="idm140583360923328">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360922944"> A tviler int om hans Ærlighed, men mine Forældre vil saa have
									det. </p>
                     </sp>
                     <pb n="364" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3364"
                         xml:id="s364"/>
                     <sp xml:id="idm140583360921152">
                        <speaker xml:id="idm140583360920896">SKYLDENBORG</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360920512"> Vel an da, jeg er fornøyet; naar Børs-Tiden er ude, kand vi gaae
									hiem og giøre det klart. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360919776">
                        <speaker xml:id="idm140583360919520">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360919136"> Men jeg vilde tale noget med Monsieur Andersen, om han ikke
									vilde fortryde derpaa; Monsieur Studenstrup er forsikkret om, at
									hans Penge ey kand være i bedre Hænder, end hos ham, men han har
									Ordre af sine Forældre at tage Prioritet i en Gaard derfor. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360918048">
                        <speaker xml:id="idm140583360917792">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360917408"> Ja saa mend, han kand faae Prioritet i min store Gaard paa
									Torvet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360916800">
                        <speaker xml:id="idm140583360916544">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360916160"> Det er kosteligt, a har seet den Gaard, den har vel kostet meer,
									end en Daler at bygge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360915536">
                        <speaker xml:id="idm140583360915280">TRÆKHOLDT</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360914896"> Nu maa jeg forlade dem lidt, I gode Mænd, til Børs-Tiden er til
									ende. Adieu. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm140583360914064">
                     <head xml:id="idm140583360913328">SCEN. 7.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360912944">Den rette Børs-Tid forestilles, og føres da ind paa Theatrum saa
								mange som man kand afsted komme; nogle helde med Hovedet, andre
								true, andre klamres, andre ere glade, andre bedrøvede og vrie
								Hænderne. Personerne kand tale hvad de vil, thi man hører kuns
								Lydet. Adskillige smaa Drenge kommer ind med Placater og nye Viiser,
								som de sælger. Endelig gaaer en efter anden bort, efter at den Sverm
								har varet et Quarteer, indtil de forige Personer ere alleene, hvilke
								ogsaa gaaer bort tillige.</stage>
                  </div>
               </div>
               <pb n="365" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3365"
                   xml:id="s365"/>
               <div type="akt" n="IV" xml:id="idm140583360910320">
                  <head xml:id="idm140583360909584">ACTUS IV</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583360909200">
                     <head xml:id="idm140583360908464">SCEN. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm140583360908080">
                        <speaker xml:id="idm140583360907824">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360907440">alleene</stage>
                        <p xml:id="idm140583360906816">Ha, ha, ha, jeg tænkte nok, at det vilde gaae saaledes: min
									Svoger er gandske jaloux. Jeg tilstaaer, var det ikke for
									Svogerskab skyld, saa giorde jeg ham til Hanrei, thi Konen er
									een af de yndigste og behageligste Koner, som nogen vil see for
									Øyne; jeg merker ogsaa, at hun er tam nok, saa det skulde ey
									koste mig megen Umage, thi hun har aldrig Øynene af mig, og det
									første hun seer mig, sukker hun, som Siælen skulde gaae af
									Livet. Jeg er ey heller meer af Stok og Steen, end en anden, og
									bekiender gierne, at hvis --- Men der er min Fetter Niels
									Christensen, jeg maa høre, om han har merket noget deraf. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583360904736">
                     <head xml:id="idm140583360904000">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360903616">Studenstrup. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360902992">
                        <speaker xml:id="idm140583360902736">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360902352"> Serviteur Monfrere, hvor kommer du fra? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360901776">
                        <speaker xml:id="idm140583360901520">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360901136"> Jeg kommer fra vor Svigerske; du er lykkelig, Monfrere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360900544">
                        <speaker xml:id="idm140583360900288">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360899904"> Hvi saa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360899392">
                        <speaker xml:id="idm140583360899136">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360898752"> Du est lykkelig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360898240">
                        <speaker xml:id="idm140583360897984">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360897600"> Hvor i bestaaer den Lykke? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360897088">
                        <speaker xml:id="idm140583360896832">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360896448"> Madamen er gandske forliebt i dig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360895936">
                        <speaker xml:id="idm140583360895680">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360895296"> Har du ogsaa merket det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360894784">
                        <speaker xml:id="idm140583360894528">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360894144"> Jeg har baade merket og hørt det af hendes egen Mund. </p>
                     </sp>
                     <pb n="366" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3366"
                         xml:id="s366"/>
                     <sp xml:id="idm140583360892400">
                        <speaker xml:id="idm140583360892144">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360891760"> Du har Pokker heller. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360891248">
                        <speaker xml:id="idm140583360890992">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360890608"> Hendes Miiner komme mig vel i Førstningen noget underlig for;
									jeg kunde dog u-muelig tænke, at den ærbare Kone skulde være
									forliebt. Men da jeg gik nyelig forbi hendes Kammer, hørte jeg
									en Sukken og Hylen, som en Steen maatte græde ved; da jeg gik
									lidt nærmere, hørte jeg, at det var min Svigerske, og at hun
									repeterede Monfreres Navn over 10 gange; ach min allerkiæreste
									Studenstrup, sagde hun, gid dit Hierte var saaledes henvendt til
									mig, som mit er til dig! ach ulyksalig var den Tid, jeg fik dig
									at see! og andet meere. Jeg blev gandske bestyrdset derved, thi
									jeg kand svære Monfrere til, at i de 8 Aar, jeg har kiendt
									hende, jeg aldrig har fornummet ringeste Anfegtning hos hende,
									hvor vel hun har haft mange Tilbedere. Men Monfrere har en sær
									lykkelig Stjerne paa Himlen; dog jeg kand sige det, at, hvis jeg
									var et Fruentimmer, blev jeg og forliebt i dig, thi du er baade
									vel skabt, og derforuden har extraordinaire smukke Maneerer, saa
									at der vil meget til at staae saadan en Person imod. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360888144">
                        <speaker xml:id="idm140583360887888">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360887504"> Jeg negter ikke det, Monfrere, at jeg jo har ført mange
									Fruentimmer i Fristelse - - - Men hvad vil den Pige her? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360886720">
                        <speaker xml:id="idm140583360886464">EN PIGE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360886080"> Her er et Brev, som een leverede mig til Monsieur, og begiærte
									Svar. <stage type="mix" xml:id="idm140583360885648">Gaaer lidt til side.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360884768">
                        <speaker xml:id="idm140583360884512">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360884128">læser Brevet høyt</stage>
                        <p xml:id="idm140583360883504">Monsieur! Jeg skulde aldrig bildet mig ind, at noget Menneske i
									Verden skulde have kundet for-uroelige mit Sind saaledes, at jeg
									skulde overtræde den Modestighed, som hidtil har væ- ret min
									Hoved-Dyd, at anmode en fremmed Person om Kiærlighed; men ach,
									lad os ikke trodse formeget med vore Dyder! jeg har bildet mig
									ind at være meere fuldkommen end andre Mennesker, men Monsieurs
									Skabning og angenemme Maneerer har uddrevet all Ærbarhed af mig
									og optændt saadan Ild i mit Hierte, at det i kort Tid vil
									fortæres, hvis Monsieur ved et <pb n="367" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3367"
                               xml:id="s367"/> behageligt Svar ikke vederqvæger det igien. Jeg
									forbliver etc. </p>
                        <p xml:id="idm140583360880912"> Abelone, Jacob Pedersens.<lb xml:id="idm140583360880656"/> P. S. Jeg beder, at Brevet maa
									strax rives i stykker. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360880064">
                        <speaker xml:id="idm140583360879808">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360879424"> Hillement! var det ikke sandt, som jeg sagde? Hvad vil du nu
									svare? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360878816">
                        <speaker xml:id="idm140583360878560">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360878176"> Jeg kand ikke svare, Monfrere, thi min heele Krop skielver. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360877584">
                        <speaker xml:id="idm140583360877328">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360876944"> Ja saa! est du allereede saa slagen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360876432">
                        <speaker xml:id="idm140583360876176">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360875792"> Vil ikke Monfrere svare i mit Navn? jeg kand nok stiile et Brev
									saa vel som nogen, men nu kaager mit Blod saaledes i mig, at jeg
									kand ey have Stadighed til at skrive Svar. Min hierte Monfrere,
									skriv, at jeg er 10 gange saa meget forliebt i hende; men der
									kommer mare Svoger selv, lae os gaae op paa vor Kammer, at
									skrive Brevet. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360875024">Han river hendes Brev først i stykker.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583360874048">
                     <head xml:id="idm140583360873312">SCEN. 3.</head>
                     <sp xml:id="idm140583360872928">
                        <speaker xml:id="idm140583360872672">JACOB </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360872288">alleene</stage>
                        <p xml:id="idm140583360871664">Alting gaaer, som vi vil have det: een af Mammesellerne er min
									Kone, og spiller sin Person, saa det er en Lyst at see hende;
									han er forliebt og vil giøre mig til Hanrei, da jeg dog aldrig
									har været gift; jeg er jaloux over min Kone, hvorvel jeg aldrig
									har haft nogen; Henrich holder gode Miiner, som en gammel
									igiennemgaaen Skielm bør at giøre; med et Ord at sige, her
									spilles en Comoedie, som kand blive artig nok, hvis
									ingen røber os. See der er Henrich. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583360870064">
                     <head xml:id="idm140583360869328">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360868944">Jacob. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360868320">
                        <speaker xml:id="idm140583360868064">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360867680"> Nu, hvor gaaer det, Svoger? Er det sandt, at du est saa jaloux?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360867072">
                        <speaker xml:id="idm140583360866816">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360866432"> Gid du faae Skam baade for dit Svogerskab og Fetterskab! Men
									Henrich, jeg er bange for, at naar denne <pb n="368" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3368"
                               xml:id="s368"/> Historie blir engang siden
									aabenbaret, at det vil gaae os ilde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360864592">
                        <speaker xml:id="idm140583360864336">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360863952"> Den kand ikke aabenbares uden saa er, at vi røber os selv;
									ellers, i fald den blev aabenbaret, hvad vil det da sige? jeg
									reeder mig nok derfra, og du kand ikke meer end blive hengt; en
									stor Ulykke! ligesom det skulde skille dig meget, enten du blev
									hengt i Dag eller i Morgen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360862800">
                        <speaker xml:id="idm140583360862544">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360862160"> Efterdi det ikke kand skille meget, om vi bliver hengte i Dag
									eller i Morgen, saa haaber jeg, du for gammel Venskab skyld lar
									dig henge for mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360861472">
                        <speaker xml:id="idm140583360861216">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360860832"> Ney Jacob! jeg vilde gierne overleve dig for at giøre din
									Gravskrift, hvilken skulde blive saadan: her henger Jacob
									Christophersen, fordum vel meritered Vert udi Paradiis, udi sit
									Alders fyrretyvende Aar. Hvis du vil vide, hvorfor han ikke blev
									hengt tilforn udi sit tyvende, da svares, at Fanden frier længe
									sin Mand. Saaledes forestillet den Afdøde til Ære af hans
									høytbedrøvede efterladte Ven Henrich Larsen fecit. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360859536">
                        <speaker xml:id="idm140583360859280">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360858896"> Nu, nu, Henrich! du er alt forgrov. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360858384">
                        <speaker xml:id="idm140583360858128">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360857744"> Ej Jacob, jeg veed du kand forstaae Skiemt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360857232">
                        <speaker xml:id="idm140583360856976">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360856592"> Alting med Maade. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360856080">
                        <speaker xml:id="idm140583360855824">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360855440"> Var du ikke min gode Ven, saa skiemtede jeg ikke saaledes. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360854848">
                        <speaker xml:id="idm140583360854592">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360854208"> Jeg kand nok forstaae Skiemt, naar man kuns ikke vil tale paa
									mit ærlige Navn og Rygte. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360853488">
                        <speaker xml:id="idm140583360853232">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360852848"> Det er sandt nok, thi Verterne udi Paradiis har altid været
									skikkelige Folk. Men Jacob, veed du nu, hvad Taadsen giør? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360852064">
                        <speaker xml:id="idm140583360851808">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360851424"> Ney. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360850912">
                        <speaker xml:id="idm140583360850656">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360850272"> Han svarer paa Mammesellens forliebte Brev meget bevægeligen.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360849600">
                        <speaker xml:id="idm140583360849344">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360848960"> Ha, ha, ha! See der er hun. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="369" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3369"
                      xml:id="s369"/>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583360847216">
                     <head xml:id="idm140583360846480">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360846096">Lucretia. Jacob. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360845472">
                        <speaker xml:id="idm140583360845216">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360844832"> Jeg har faaet et Brev i Dag, som er Guld værd; nu er Spillet
									vundet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360844144">
                        <speaker xml:id="idm140583360843888">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360843504"> Hvad svarede han? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360842992">
                        <speaker xml:id="idm140583360842736">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360842352"> Ej, det er ikke andet end Engler for og bag. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360841776">
                        <speaker xml:id="idm140583360841520">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360841136"> Kand du nu kuns holde videre Miiner. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360840624">
                        <speaker xml:id="idm140583360840368">LUCRETIA.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360839984"> Hvilken Snak, ligesom jeg ikke er vant til Handverket. See der
									kommer han. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm140583360839248">
                     <head xml:id="idm140583360838512">SCEN. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360838128">Studenstmp. Henrich. Jacob. Lucretia.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360837504">
                        <speaker xml:id="idm140583360837248">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360836864"> Serviteur, Svoger! nu er jeg ret fornøyet i mit Sind, thi jeg
									har faaet mine Penge af en u-rigtig Mands Hænder i en andens,
									som jeg ikke med Besværlighed skal kræve Renterne af. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360835936">
                        <speaker xml:id="idm140583360835680">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360835296"> Hvem er den Mand, Svoger? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360834784">
                        <speaker xml:id="idm140583360834528">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360834144"> Det er Lars Andersen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360833632">
                        <speaker xml:id="idm140583360833376">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360832992"> Ja han er god nok, gid jeg havde en Tønde Guld staaende hos ham.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360832320">
                        <speaker xml:id="idm140583360832064">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360831680"> Han har derfor givet mig Forsikkring i sit store Huus midt paa
									Torvet. For alt dette har jeg at takke min Fetter Niels
									Christensen; hvor finder man mange slige Fettere? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360830960">
                        <speaker xml:id="idm140583360830704">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360830320">tar Verten til side</stage>
                        <p xml:id="idm140583360829696">Hør Svoger, I skal ikke kunde troe, hvilke brave Folk
									Studenstrups Forældre ere, og hvilket Navn de har indlagt sig;
									thi for 20 Aar siden havde de hverken hvad de skulde bude eller
									brænde, saa at alle deres Naboer foragtede dem, nu der imod har
									de ved deres Flid og Vindskibelighed bragt det saa vit, at alle
									deres Naboer ere blevne Prakkere, og de har trækket alle Pengene
									til sig. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360828688">Medens de taler sammen, staaer Studenstmp og visker med
									Mammesellen. Jacob seer sig tilbage, og lader som han er vred
									derover. Henrich trækker hans Hoved til sig og continuerer sin
									Tale.</stage>
                        <pb n="370" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3370"
                            xml:id="s370"/>
                        <p xml:id="idm140583360826576"> Henning Studenstrups første Opkomst, Svoger, var denne: han
									kiøbte sig Tid efter anden en hob Processer til; da han vandt
									den første, fik han Penge udi Hænderne, at vinde de andre med. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360825760">Jacob seer sig om og blir vaer, at Studenstrup kysser paa
									Mammesellens Hænder; stamper i Gulvet af Vrede. Henrich vender
									ham om igien.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360824816"> Jeg siger ikke dette, Svoger, af nogen Partiskhed, thi, om
									endskiønt de vare mig aldrig paarørende, gav jeg dem dog det
									samme Vidnesbyrd. Summa Summarum, de vinder en Proces efter en
									anden, hvor vanskelig de end vare, saa at alle Folk havde saadan
									Respect og Estime for Studenstrup, at, om endskiønt de havde de
									allerreeneste Sager, saa dog lode de for en ringe Ting falde
									deres Paastand, førend de vilde gaae til Tinge. Siunes jer ikke
									Svoger, at det var en heel Hob af en ustuderet Mand? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360823664">Jacob løber hen og lader som han visker Mammesellen en Dievel
									i Øret. Henrich trækker ham tilbage.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360822800"> Summa Summarum, Svoger, da han var bleven en Mand paa 10000
									Rixdaler, slog han sig til Handel, men meener I at det var med
									at reede i Skibs-Parter, at forskrive fremmede Varer for at
									sælge dem igien, at drive Vexel-Handel eller andet, som er
									Hazard ved? jo, jo! Henrich Studenstrup var klogere end saa. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360821712">Jacob lader som han vil derhen igien. Henrich trækker ham
									tilbage.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360820912"> Summa Summarum, han gik den sikkre Vej, Svoger! han slog sig til
									saadan Handel, som var vis Gevinst ved, men ingen Hazard; han
									laante aldrig en Skilling ud uden Pant, og det med de Vilkor, at
									hvis de ikke løsede Pantet inden vis Tid, skulde det forfalde
									til ham, saa at hans Huus var anseet, og er endnu denne Dag
									anseet, som et Assistentz-Huus for fattige Folk, som trænger i
									en Hast, at de kand faae Penge, naar de kuns alleene vil sætte
									Pant. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360819488">Jacob blir u-roelig igien, og Studenstrup leer, saa han
									holder paa sin Mave.</stage>
                        <pb n="371" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3371"
                            xml:id="s371"/>
                        <p xml:id="idm140583360817664"> Summa Summarum, allerkiærest Svoger, han holdt Auction engang om
									Aaret paa slige Panter, og var det allerartigste, at undertiden
									de samme Folk, som havde ejet Pantet, kiøbte det tilbage for
									dobbelt saa meget, som det var pantsat for. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360816608">
                        <speaker xml:id="idm140583360816352">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360815968"> Er denne Snak ikke snart til Ende? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360815456">
                        <speaker xml:id="idm140583360815200">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360814816"> Summa Summarum, det var at ønske, at andre vilde efterfølge
									Studenstrups Exempel og føre saadan forsigtig Handel, saa havde
									mange meere til beste, end de har. <stage type="mix" xml:id="idm140583360814176">Jomfruen gaaer ud og
										vinker ad Studenstrup.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm140583360813104">
                     <head xml:id="idm140583360812368">SCEN. 7.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360811984">Studenstrup. Jacob. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360811360">
                        <speaker xml:id="idm140583360811104">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360810720"> Hvad var det for Visken, Svoger havde med min Kone? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360810144">
                        <speaker xml:id="idm140583360809888">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360809504"> Intet, uden at hun spurdte mig om mine Forældre; jeg troer ikke,
									Svoger har Tanker om mig, at jeg skulde tale andet med hende,
									end det som enhver maatte høre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360808608">
                        <speaker xml:id="idm140583360808352">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360807968"> Ney mend, jeg har endelig alt for gode Tanker om min Kone, at
									jeg skulde have hende mistænkt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360807232">
                        <speaker xml:id="idm140583360806976">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360806592"> Og jeg lover for min Fetter Studenstrup, thi han er Kydskheden
									selv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360805984">
                        <speaker xml:id="idm140583360805728">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360805344"> Jeg vil ikke rose mig selv, men ingen af de Studenstruper er
									synderlig springsk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360804720">
                        <speaker xml:id="idm140583360804464">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360804080"> Ney, det er min Troe vist, det kand du nok sige høyt, Monfrere!
									thi jeg har aldrig kiendt slige Folk, som i din Familie; alle de
									jeg har kiendt, omgaaes Fruentimret ikke anderledes end de
									omgaaes Mandfolk. Men jeg veed ikke, om det just er en Dyd at
									være saa meget koldsindig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360802912">
                        <speaker xml:id="idm140583360802656">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360802272"> Ej Svoger, jo vist er det en Dyd, een af de største Dyder; I maa
									ikke præke anderledes for unge Mennesker. </p>
                     </sp>
                     <pb n="372" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3372"
                         xml:id="s372"/>
                     <sp xml:id="idm140583360800400">
                        <speaker xml:id="idm140583360800144">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360799760"> I har ret, Svoger! man maa ikke tale anderledes for unge
									Mennesker, men man maa altid undtage Monfrere Studenstrup, thi
									om man prækede heele Aar for ham, saa blev han dog aldrig
									bevæget til Kjærlighed. Vare alle unge Mennesker af den Natur,
									saa beholdt hver ærlig Mand sin Kone i Roe. Hvor Naturen er god
									hos et Menneske, Svoger, saa er det ikke let at forføre nogen,
									ligesom naar Naturen er ond, saa hielper ingen Formaninger til
									det gode. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360798336">
                        <speaker xml:id="idm140583360798080">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360797696"> Man har vist et Latinsk Ordsprog derpaa, det kand du sige os,
									Monfrere, som har studeret. Hvorledes er det? jeg har hørt det
									10 gange. Det er gandske gemeent. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360796816">
                        <speaker xml:id="idm140583360796560">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360796176"> Det heeder paa Latin, Monfrere: gaudeamus igitur, post molestum
									sumus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360795568">
                        <speaker xml:id="idm140583360795312">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360794928"> Ney, mig siunes det er ikke saa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360794416">
                        <speaker xml:id="idm140583360794160">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360793776"> Ja, Monfrere, Latinen er meget rug, man kand sige en Ting paa
									mange Maader; man kand ogsaa give det paa en anden Maade,
									nemlig: parva Scintillula habet contemtula nos habebat humus.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360793040">
                        <speaker xml:id="idm140583360792784">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360792400"> Forlad mig, jeg maa op paa mit Kammer at skrive et Brev med
									Posten. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="8" xml:id="idm140583360791664">
                     <head xml:id="idm140583360790928">SCEN. 8.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360790544">Henrich. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360789920">
                        <speaker xml:id="idm140583360789664">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360789280"> Gid han faae Skam, hvor beængstet han giorde mig med at spørge
									mig om Latin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360788576">
                        <speaker xml:id="idm140583360788320">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360787936"> Ha, ha, ha! Men hvorfor skal vi bruge alle disse Omsvøb? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360787296">
                        <speaker xml:id="idm140583360787040">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360786656"> Det er gandske fornøden, Jacob, thi jo meere du stiller dig
									jaloux, jo meere forliebt blir han. Veedst du nu, hvad du skal
									giøre videre? Saa snart du hører hende hoste paa Studenstrups
									Kammer, hvilket er Signalen, skal du bryde ind med tvende
									Vidner, og da skal vi bringe ham i saadan Beængstelse, som han
									ikke har været udi sin Lives Tid. Kom lad os strax gaae. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="373" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3373"
                   xml:id="s373"/>
               <div type="akt" n="V" xml:id="idm140583360784064">
                  <head xml:id="idm140583360783328">ACTUS V</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140583360782944">
                     <head xml:id="idm140583360782176">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360781760">Jacob. To Vidner.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360781104">
                        <speaker xml:id="idm140583360780848">JACOB </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360780432">gaaer hen til Døren og lurer</stage>
                        <p xml:id="idm140583360779728">Hør I vel I gode Mænd! naar jeg giver et Vink, saa bryder ind
									tillige med mig. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360779152">Han vinker ad dem, de bryder samtlige ind, og kommer
									udtrækkende med Studenstrup.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360778208">
                        <speaker xml:id="idm140583360777952">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360777536"> Ej du utaknemmelige Skarn, skal jeg saaledes blive lønnet for
									min Høflighed, at jeg har taget dig ind i mit Huus og beviist
									dig alt got! See her -- </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360776800">Trækker sin Kaarde.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360776112"> Jeg skal vise dig, hvad det har at betyde, at ville beskiæmme en
									ærlig Matrone. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm140583360775264">
                     <head xml:id="idm140583360774496">SCEN. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360774080">Henrich. Studenstrup. Jacob. De 2 Mænd.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360773360">
                        <speaker xml:id="idm140583360773104">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360772688"> Hej! hvad er paa færde? hvad giør Svoger? vil I myrde et brav
									Mands Barn, og jer egen Paarørende, udi jer eget Huus? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360771904">
                        <speaker xml:id="idm140583360771648">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360771232"> Slip mig Svoger! jeg giør ellers en Ulykke paa jer alle. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360770592">
                        <speaker xml:id="idm140583360770336">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360769920"> Ach, min allerkiæreste Svoger! betænk dog, hvad I giør. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360769264">
                        <speaker xml:id="idm140583360769008">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360768592"> Betænk mig hid og betænk mig did, han skal opoffres, og er min
									Hustrue skyldig, skal hun døe tillige med. Slip mig, siger jeg.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360767760">
                        <speaker xml:id="idm140583360767504">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360767088"> Hvad er da skeet, min allerkiæreste Svoger? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360766464">
                        <speaker xml:id="idm140583360766208">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360765792"> Han har villet besmitte min Ægteseng. Slip mig, hej, hu! </p>
                        <pb n="374" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3374" xml:id="s374"/>
                        <!-- <figure><figDesc>
<hi rend="italics">JACOB. ...Hør I vel I gode Mænd! naar jeg giver et Vink, saa bryder ind tillige med mig.</hi>
</figDesc></figure> --><stage type="mix" xml:id="idm140583360763920">Henrich brydes saalænge med ham, til han faaer Kaarden af
									hans Hændet.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360762624">
                        <speaker xml:id="idm140583360762368">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360761984"> Hej Gevalt! Gevalt! I gode Mænd skal vidne, hvad som er
									passeret; kand jeg ikke hevne mig selv, saa skal Lands Lov og
									Ret hevne mig. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="375" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3375"
                      xml:id="s375"/>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm140583360759824">
                     <head xml:id="idm140583360759088">SCEN. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360758672">Lucretia. Henrich. Studenstrup. Jacob. To Mænd.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360757936">
                        <speaker xml:id="idm140583360757680">LUCRETIA </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360757264">med Haaret over Axlene</stage>
                        <p xml:id="idm140583360756608">Hvor er den Skielm? lad mig faae fat paa ham! er det at handle
									med en ærlig Matrone? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360756016">Studenstrup kryber bag Henrich.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360755392">Jeg skal see hans Hierte-Blod; meener han, at jeg er en Skiøge!
									hvor blev han af? ach! jeg døer, dersom jeg ikke strax faaer
									Hevn; ha lad --- Er du der? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360754640">Hun fatter ham i Haaret, og tumler ham lystig om, Henrich
									kommer imellem, og skiller dem ad, de 2 Mænd holder paa
								Jacob.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360753600">
                        <speaker xml:id="idm140583360753344">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360752928"> Ej, lad mig dog faae Hevn paa ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360752416">
                        <speaker xml:id="idm140583360752160">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360751744"> Ej, min hierte Svigerske, vi ere alle Mennesker, I maa pardonere
									et ungt Menneske. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360751120">
                        <speaker xml:id="idm140583360750864">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360750448"> Lad mig rive hans Øyne ud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360749856">
                        <speaker xml:id="idm140583360749600">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360749184"> Ej Svigerske, han har forseet sig og bekiender sin Fejl. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360748592">
                        <speaker xml:id="idm140583360748336">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360747920"> Bekiender sin Fejl! er det nok? ney han skal aldrig komme
									levende af Stedet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360747312">
                        <speaker xml:id="idm140583360747056">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360746640"> Du giør ret, Kone, riv Øynene ud paa den Hund! Slip mig Karle,
									siger jeg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360745936">
                        <speaker xml:id="idm140583360745680">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360745264"> Fetter, spring ud i det Kammer, og slaae Døren til.
										<stage type="mix" xml:id="idm140583360744864">Studenstrup løber bort.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm140583360743792">
                     <head xml:id="idm140583360743024">SCEN. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360742608">Jacob. Lucretia. Henrich. To Mænd.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360741904">
                        <speaker xml:id="idm140583360741648">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360741232"> Ha, ha, ha, det gaaer skiønt, nu har vi ham dygtig i Knibe; hvad
									skal nu giøres videre, Henrich? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360740480">
                        <speaker xml:id="idm140583360740224">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360739808"> Der skal strax paa staaende Fod formeres ham en Proces, ikke for
									Alvor, men for at føre ham videre i Beængstelse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360739024">
                        <speaker xml:id="idm140583360738768">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360738352"> Giorde jeg ikke min Role vel? </p>
                     </sp>
                     <pb n="376" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3376"
                         xml:id="s376"/>
                     <sp xml:id="idm140583360736512">
                        <speaker xml:id="idm140583360736256">JACOB</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360735872"> Du est en habile Pige, du har giort et Mesterstykke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360735296">
                        <speaker xml:id="idm140583360735040">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360734624"> Gaaer I nu allesammen bort og faaer tvende gode Venner til
									Beskikkelses Mænd, medens jeg faaer ham her ud igien. <stage type="mix" xml:id="idm140583360734096">De
										gaaer bort.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm140583360733040">
                     <head xml:id="idm140583360732272">SCEN. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360731856">Henrich. Studenstrup.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360731200">
                        <speaker xml:id="idm140583360730944">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360730528"> Luk op Monfrere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360729984">
                        <speaker xml:id="idm140583360729728">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360729312"> Faae han Skam, der giør. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360728736">
                        <speaker xml:id="idm140583360728480">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360728064"> De ere alle borte, og jeg er alleene. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360727504">
                        <speaker xml:id="idm140583360727248">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360726832"> Jeg er bange, de kommer tilbage. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360726272">
                        <speaker xml:id="idm140583360726016">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360725600"> De kand ikke komme tilbage, jeg har lukket Slaaden for Doren.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360725008">
                        <speaker xml:id="idm140583360724752">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360724336">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583360724208">kommer frem.</stage> Ach! jeg er saa bange, Monfrere, at
									de kommer igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360723216">
                        <speaker xml:id="idm140583360722960">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360722544"> Vil Monfrere ikke troe mig paa mine Ord? har jeg vel forskyldt,
									at du skal have Mistillid til mig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360721904">
                        <speaker xml:id="idm140583360721648">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360721232"> Ach ney, Monfrere, du har giort, som ingen Broer skulde giøre
									imod en anden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360720528">
                        <speaker xml:id="idm140583360720272">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360719856"> Ja, jeg har vovet mit Liv for dig, men det vil intet sige, naar
									jeg seer, at du skionner derpaa; jeg skal videre staae dig bi
									til det yderste, som en troe Broer og Fetter. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360719264">Studenstrup tar ham om Halsen og græder. Henrich græder
									ogsaa.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360718352">
                        <speaker xml:id="idm140583360718096">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360717680"> Ach, Monfrere! hvorledes skal jeg reede mig ud af denne Ulykke?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360717072">
                        <speaker xml:id="idm140583360716816">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360716400"> Ja, jeg veed, min Troe, ikke; jeg er ganske raadvild og saa
									fortumlet i mit Hoved, at jeg sandser hverken Dag eller Dør. Jeg
									har skikket Bud efter Knud Procurator, som er en snedig Mand,
									for at høre hans Raad. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360715392">
                        <speaker xml:id="idm140583360715136">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360714720"> Men kand Monfrere ikke hielpe mig til at flye i en hast af Byen?
								</p>
                     </sp>
                     <pb n="377" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3377" xml:id="s377"/>
                     <!-- <figure><figDesc>
<hi rend="italics">LUCRETIA. .  . Ej, lad mig dog faae Hevn paa ham</hi>
</figDesc></figure> --><sp xml:id="idm140583360712448">
                        <speaker xml:id="idm140583360712192">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360711776"> Jo, jo! det første Svoger Jacob giorde, det var at slaae
									Gade-Døren igien, at du ikke kand komme ud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360711024">
                        <speaker xml:id="idm140583360710768">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360710352"> Ach! ach! Jeg ælendige Menneske, saa er jeg da om en Hals! Men
									min hierte Fetter, hvor kunde det komme sig, at Madamen handlede
									saa ilde med mig, da hun dog selv anmodede mig om Kjærlighed?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360709392">
                        <speaker xml:id="idm140583360709136">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360708720"> Monfrere, du est noget eenfoldig. Hun maatte jo stille sig
									saaledes an for hendes Mands skyld, for at frelse sin Ære, og
									maa skee sit Liv; jeg talede siden med hende udi Eenrom, da græd
									hun som et Barn, og bad mig undskylde sig. Men hvad vil disse
									Mænd? </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="378" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3378"
                      xml:id="s378"/>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm140583360706240">
                     <head xml:id="idm140583360705504">SCEN. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360705088">To Beskikkelses Mænd. Henrich. Studenstrup.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360704352">
                        <speaker xml:id="idm140583360704096">TO MÆND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360703680"> Her skal vist være en ung Person ved Navn Studenstrup? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360703040">
                        <speaker xml:id="idm140583360702784">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360702368"> Hvad vil I ham? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360701824">
                        <speaker xml:id="idm140583360701568">TO MÆND</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360701152"> For at give ham Kald og Varsel at møde for Bye-Tinget, at svare
									imod de Beskyldinger, som Jacob Christophersen giør imod ham.
									Det er vist denne Person. Hør Monsieur, vi ere hidskikkede for
									at lade ham vide, at han møder om 8 Dage ved 9 Slet paa
									Bye-Tinget, for at svare imod de Beskyldinger, Jacob
									Christophersen, Borger og Indvaanere her i Byen, har giort imod
									ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360699952">
                        <speaker xml:id="idm140583360699696">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360699280"> Det er got, I gode Mænd. <stage type="mix" xml:id="idm140583360698960">De to Mænd gaae.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360698032">
                        <speaker xml:id="idm140583360697776">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360697360"> Mig siunes det er saa passelig got. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360696800">
                        <speaker xml:id="idm140583360696544">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360696128"> Beskikkelses Mændene maa have et Svar, det giør intet til Sagen,
									enten man svarer saa eller saa, det er dem nok, at de har
									forkyndet det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360695280">
                        <speaker xml:id="idm140583360695024">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360694608"> Ach, min hierte Monfrere, skulde man ikke kunde practicere sig
									bort? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360694000">
                        <speaker xml:id="idm140583360693744">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360693328"> Ney, han har sat to Matroser ved Døren at passe op, og i fald du
									nu løb bort, saa blev Sagen verre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360692576">
                        <speaker xml:id="idm140583360692320">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360691904"> Ach, jeg ælendige Menneske! det er en bedrøvet 11te Junii for
									mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360691216">
                        <speaker xml:id="idm140583360690960">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360690544">græder</stage>
                        <p xml:id="idm140583360689888">Ach, Monfrere! du kand ikke troe, hvor Hierte-klemt jeg er for
									din skyld. <stage type="mix" xml:id="idm140583360689536">De græder begge to.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360688592">
                        <speaker xml:id="idm140583360688336">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360687920"> Men skulde jeg ikke kunde practicere mig bort? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360687344">
                        <speaker xml:id="idm140583360687088">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360686672"> Ney, Monfrere, det giør ingen gode at tænke derpaa. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360686160">De græder igien.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360685360">
                        <speaker xml:id="idm140583360685104">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360684688"> Men er det ikke min gode Ven Knud Procurator? Ach Hr. Advocat,
									han kunde aldrig komme meer beleiligt. Her er en Skilling at
									fortiene. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="379" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3379"
                      xml:id="s379"/>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm140583360682704">
                     <head xml:id="idm140583360681968">SCEN. 7.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360681552">Knud Procurator. Studenstrup. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360680880">
                        <speaker xml:id="idm140583360680624">KNUD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360680208"> Serviteur, Monsieur Niels Christensen! han skal have Tak, at han
									vil tænke paa mig og unde mig en Skilling at fortiene. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360679424">
                        <speaker xml:id="idm140583360679168">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360678752"> Ach, Hr. Procurator, giør nu jer beste! Her er et ungt Menneske,
									som er geraadet i Ulykke; kand I redde ham, saa skal I
									raisonabelt blive betalt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360677888">
                        <speaker xml:id="idm140583360677632">KNUD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360677216"> Hvor i bestaaer da Sagen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360676656">
                        <speaker xml:id="idm140583360676400">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360675984"> A vilde komme Jacobs Kone for nær, Falill. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360675360">
                        <speaker xml:id="idm140583360675104">KNUD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360674688"> Og der er Vidner paa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360674144">
                        <speaker xml:id="idm140583360673888">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360673472"> Ja disverre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360672928">
                        <speaker xml:id="idm140583360672672">KNUD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360672256"> Det er en Livs-Sag, om jeg ret erindrer; jer har Lov-Bogen med
									mig, og skal for Sikkerhed skyld kaste efter. See her er det, i
									den 6te Bog 13. Cap. 18. Art.: Hvo som har søgt at tage en
									Qvinde med Vold, skal straffes paa Livet, omendskiønt han ey har
									fuldkommet sit Forsæt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360671104">
                        <speaker xml:id="idm140583360670848">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360670432"> Ach Hr. Procurator, skulde man ikke kunde practicere sig bort?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360669824">
                        <speaker xml:id="idm140583360669568">KNUD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360669152"> Ney, I skal have Tak, thi saa mistede jeg en Sag derved; vi lar
									ikke saadan Næringen gaae os af Hænderne. Men jeg skal ellers
									nok søge at dreye den Artikel om, hvor vel den er klar nok; jeg
									skal stræbe for ham, som en ærlig Mand, og mage det saa, at
									Monsieur skal slippe med at blive kagstrøgen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360667952">
                        <speaker xml:id="idm140583360667696">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360667280"> Ach! ach! Jeg ælendige Menneske, ach! ach! skulde man ikke kunde
									practicere sig bort, Hr. Procurator? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360666528">
                        <speaker xml:id="idm140583360666272">KNUD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360665856"> Hører I ikke, Monsieur, at det ey kand lade sig giøre? skulde
									jeg lade saadan en vigtig Sag gaae mig af Hænder? ney, da var
									jeg ikke værd at agere meere for nogen Ret, jeg skulde jo holdes
									for et Skarn af andre gamle Advocater, som vilde ærgre sig ihiel
									derover, at jeg som en ung Procurator begyndte alt at forlige
									Sager. </p>
                     </sp>
                     <pb n="380" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3380"
                         xml:id="s380"/>
                     <sp xml:id="idm140583360663488">
                        <speaker xml:id="idm140583360663232">HENRICH paa </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360662848">Knæe</stage>
                        <p xml:id="idm140583360662192">Ach! Hr. Procurator, giør jer beste! Mister min Fetter sit Liv,
									saa døer jeg og af Sorg. <stage type="mix" xml:id="idm140583360661712">Henrich visker til Knud.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360660784">
                        <speaker xml:id="idm140583360660528">KNUD</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360660112"> Som jeg siger Monsieur Niels Christensen, forlad jer paa mig,
									som en ærlig Mand. Jeg kand ikke bie her længere, thi jeg har
									Sager at agere for 4re got Folk, som skal henges foruden jer
									Fetter. Adieu. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="8" xml:id="idm140583360658992">
                     <head xml:id="idm140583360658224">SCEN. 8.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360657808">Studenstrup. Henrich.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360657152">
                        <speaker xml:id="idm140583360656896">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360656480"> Hvad Forhaabning gav han, da han gik bort? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360655904">
                        <speaker xml:id="idm140583360655648">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360655232"> Den samme, som han gav Monfrere, thi han soer for mig, at han ey
									kunde bringe det videre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360654608">
                        <speaker xml:id="idm140583360654352">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360653936"> Ach væe! ach væe! men skulde man ikke kunde practicere sig bort?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360653248">
                        <speaker xml:id="idm140583360652992">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360652576"> Jeg har sagt Fetter, at det er u-mueligt. En Ting vil jeg
									forsøge, om det kand gaae an, nemlig om det er mueligt at stille
									Svoger Jacob tilfreds med Penge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360651696">
                        <speaker xml:id="idm140583360651440">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360651024"> Ach, hierte Fetter! forsøg derpaa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360650416">
                        <speaker xml:id="idm140583360650160">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360649744"> Tøv du kuns her saalænge, imedens jeg gaaer ind at tale med ham.
								</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="9" xml:id="idm140583360648928">
                     <head xml:id="idm140583360648160">SCEN. 9.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360647744">Studenstrup. Henrich. Jacob. Vægtere.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360647024">
                        <speaker xml:id="idm140583360646768">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360646352">alleene</stage>
                        <p xml:id="idm140583360645696">Ach, Niels Christensen! du er mig en ærlig Fetter, jeg vilde
									heller miste alle mine Sødskende, end dig alleene. Du har
									beviist mig saadanne Velgierninger, saa jeg er skyldig at lade
									mit Liv for dig igien. Kommer jeg vel med Æren til mit Hiem
									igien, saa skal jeg min Troe hvert Aar skikke dig en stor Ost,
									og tvende Skinker, ja jeg skal betroe dig at fordre mine
									Rentepenge ind nestkommende 11te Junii; thi jeg vil min Livs Tid
									ikke komme til Kiøbenhavn meere selv. <stage type="mix" xml:id="idm140583360644752">De klamres inden
										for.</stage>
								                </p>
                        <pb n="381" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3381"
                            xml:id="s381"/>
                        <p xml:id="idm140583360642720"> Ney, hør engang, hvor den hierte Mand klamres for min skyld; hvo
									veed, om Jacob tør ikke bevæges at lade sig forsone med Penge.
										<stage type="mix" xml:id="idm140583360642144">De kives igien.</stage>
								                </p>
                        <p xml:id="idm140583360641392"> Ney, hør engang, nu ere de haart sammen; ach jeg er saa bange,
									at han kommer i Ulykke for min skyld. <stage type="mix" xml:id="idm140583360640896">De kives
									igien.</stage>
								                </p>
                        <p xml:id="idm140583360640096"> Nu ere de vist nok i Haar sammen; jeg troer, han lader før sit
									Liv, førend han gir sig tabt. Nu stilles det noget igien, det
									tør blive got. <stage type="mix" xml:id="idm140583360639504">De kives stærkt igien.</stage>
								                </p>
                        <p xml:id="idm140583360638688"> Nu skeer der vist en Ulykke; hør engang, hvor Jacob hujer. Nu
									blir det stille igien, de taler gandske sagte; ach gid han kunde
									bevæges! See der kommer han tilbage. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360637920">Henrich tører Sveden af sig.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360637088">
                        <speaker xml:id="idm140583360636832">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360636416"> Ach hiart Fetter, er der nogen Redning for mig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360635840">
                        <speaker xml:id="idm140583360635584">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360635168"> Ach, lad mig puste lidt korn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360634608">
                        <speaker xml:id="idm140583360634352">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360633936"> Vil Monfrere ikke have et Glas Brændeviin at forsætte den Iver
									med? her staaer noget paa Bordet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360633184">
                        <speaker xml:id="idm140583360632928">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360632512"> Ja lad mig faae et Glas. Ach det hialp mig meget til rette
									igien; Brændeviin er dog en ypperlig Ting, naar det blir brugt
									til Maade. Hør Monfrere, du kan reddes med 500 Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360631584">
                        <speaker xml:id="idm140583360631328">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360630912"> Jeg har ikke meere end 200 i min heele Eje; ach, ach, 500
									Rixdaler, det er jo alt for haart. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360630288">
                        <speaker xml:id="idm140583360630032">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360629616"> Ja jeg havde Arbeid nok, førend jeg kunde bringe det dertil.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360628944">
                        <speaker xml:id="idm140583360628688">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360628272"> Hiart Monfrere, sug ham, at 200 Rixdaler er alt, hvad jeg kand
									bringe til veje. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360627648">
                        <speaker xml:id="idm140583360627392">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360626976"> Ej, ej, Fetter, jeg tør, min Troe, ikke tale derom for ham; han
									vilde spytte mig i mit Ansigt, om jeg giorde saadant Tilbud.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360626160">
                        <speaker xml:id="idm140583360625904">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360625488"> Kom an, jeg skal give ham 300 Rixdaler, men saa har a ikke en
									Skilling til Reisepenge. </p>
                     </sp>
                     <pb n="382" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3382"
                         xml:id="s382"/>
                     <sp xml:id="idm140583360623632">
                        <speaker xml:id="idm140583360623376">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360622992"> Jeg vil gierne forsøge. Nu skal jeg strax komme igien. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360622480">Gaaer ud.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360621696">
                        <speaker xml:id="idm140583360621440">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360621024"> A har vel end et halv hundrede Rixdaler, men som er mine
									Reisepenge, dem maa jeg holde paa saalænge jeg kand. <stage type="mix" xml:id="idm140583360620512">De
										klamres inden for.</stage> Ney, hør engang, Drolen spliide
									Jacob, om han vil lade sig sige; ach jeg er bange, at Resten
									kommer ogsaa til at springe. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360619408">De klamres igien.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360618752"> Ja, de kommer vist nok til at springe; ach, ach, min Fod skal
									aldrig komme over Belt meer. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360618256">De klamres igien.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360617472">
                        <speaker xml:id="idm140583360617216">HENRICH</speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360616800">kommer tilbage.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360616144">Hey, Gevalt, Gevalt! Gid Fanden vove sig saadan meere; havde jeg
									ikke været saa rask paa Beenene, saa havde han stukket mig
									ihiel. Hør Fetter, her er kuns to Vall, enten at underkaste dig
									Lands Lov og Ret, eller give 400 Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360615088">
                        <speaker xml:id="idm140583360614832">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360614416"> Vil han da lade sig nøye med 400 Rixdaler? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360613792">
                        <speaker xml:id="idm140583360613536">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360613120"> Ney vist, men jeg har lovet, at dine Kufferter skal blive
									tilbage for eet hundrede. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360612496">
                        <speaker xml:id="idm140583360612240">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360611824"> Jeg ejer min Troe ikke meere end halvfierde hundrede Rixdaler,
									og veed ingen Middel til at faae de andre, uden jeg vil skiære
									mine Sølvknapper af min Kiol. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360610944">
                        <speaker xml:id="idm140583360610688">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360610272"> Fetter maa giøre, hvad ham lyster, jeg tog det ikke i
									Betænkning, thi mig siunes, at det er bedre at skiære dem, end
									blive hengt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360609440">
                        <speaker xml:id="idm140583360609184">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360608768"> Ach, ach, jeg vilde nødig miste de Knapper, thi min Far, min
									Farfar og min Oldefar har ejet dem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360608016">
                        <speaker xml:id="idm140583360607760">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360607344"> Jeg var tilfreds at de havde været i Mathusalems Brudgoms
									Klædning, saa lod jeg dem rigtig skiære af. Synes dig ikke, at
									det er Berømmelse, at Folk skal sige, en Niels Studenstrup var
									saadan en stor An- 382 <pb n="383" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3383"
                               xml:id="s383"/> tiqvarius, at han lod sig henge, førend han vilde skille sig
									ved nogle Sølvknapper, som hans beste Far havde ejet? Jeg kand
									for min Død ikke lide saadan Grillenfingerie, Fetter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360604640">
                        <speaker xml:id="idm140583360604384">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360604000"> Saa lad ham da tage Kiolen med. <stage type="mix" xml:id="idm140583360603696">Trækker Kiolen
									af.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360602736">
                        <speaker xml:id="idm140583360602480">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360602064">græder</stage>
                        <p xml:id="idm140583360601408">Det skiær mig i mit Hierte, at jeg skal hielpe Fetter paa den
									Maade af Klæderne, men vi maa takke Gud, at det løb endda
									saaledes af, thi du maa troe mig, at naar Knud Procurator siger,
									at een blir dømt til at kagstryges, saa blir han vist nok hengt,
									thi han bruger samme Maneer, som Docterne, at giøre Faren mindre
									for en Patient, end den er i sig selv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360600272">
                        <speaker xml:id="idm140583360600016">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360599600"> See her Fetter, der har du Pengene, som jeg troer nok er rigtig
									taalt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360598992">
                        <speaker xml:id="idm140583360598736">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360598320"> Svoger Jacob tar dem nok paa Fetters Ord utaalte. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360597744">
                        <speaker xml:id="idm140583360597488">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360597072"> Men, kiære Fetter, kunde du ikke først forsøge at byde ham de
									300? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360596384">
                        <speaker xml:id="idm140583360596128">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360595712"> Vil Fetter forsøge paa at byde ham dem selv? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360595088">
                        <speaker xml:id="idm140583360594832">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360594416"> Ach ney, Fetter! flye ham dem alle, at jeg i en Hast kand komme
									bort. <stage type="mix" xml:id="idm140583360594064">Henrich gaaer ud.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360593152">
                        <speaker xml:id="idm140583360592896">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360592480">staaer og rækker Øret til Døren</stage>
                        <p xml:id="idm140583360591776">Hør, de skieides endnu, det er en forbandet ivrig Mand, jeg er
									bange, at han har betænkt sig igien. Ney, nu blir han god, han
									taler ikke et Ord meere; der kommer Fetter, det blev hastig
									klargiort. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360590800">
                        <speaker xml:id="idm140583360590544">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360590128"> Triumph, Triumph, Monfrere, kand du kuns komme til Roskild, saa
									har du siden ikke nødig at bekymre dig om Reise-Penge; det
									bekiender jeg, det kalder jeg Godhed, Madamen stak mig et Brev i
									Haanden, hvorudi hun har ombedet Knud Knudsen, een af de beste
									Kiøbmænd i Roskild, at tælle Fetter 100 Rixdaler til Reisepenge.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360588864">
                        <speaker xml:id="idm140583360588608">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360588192"> Ach, den dydige Kone. </p>
                     </sp>
                     <pb n="384" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3384"
                         xml:id="s384"/>
                     <sp xml:id="idm140583360586368">
                        <speaker xml:id="idm140583360586112">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360585728"> Hun græd af Medynk, saa Taarene trillede som Hagel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360585088">
                        <speaker xml:id="idm140583360584832">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360584416"> Ach, den dydige Qvinde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360583856">
                        <speaker xml:id="idm140583360583600">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360583184"> Nu kand Fetter reise, naar han vil. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360582624">
                        <speaker xml:id="idm140583360582368">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360581952"> Men jeg er ligesaa nøgen, som jeg kom af Moers Liv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360581312">
                        <speaker xml:id="idm140583360581056">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360580640"> Ney, du har jo dog Underklæderne, thi jeg veed jo, ingen bliver
									fød med Vest og Buxer paa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360579904">
                        <speaker xml:id="idm140583360579648">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360579232"> Disse Penge ere dog en liden Trøst for mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360578608">
                        <speaker xml:id="idm140583360578352">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360577936"> Det er sandt, Fetter kand ogsaa trøste sig ved den Prioritet han
									har faaet i det store Huus paa Torvet for sine andre Penge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360577136">
                        <speaker xml:id="idm140583360576880">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360576464"> Det er sandt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360575920">
                        <speaker xml:id="idm140583360575664">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360575248"> Item at du har faaet dine Penge af saadan u-rigtig Mands Hænder,
									som Skyldenborgs. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360574528">
                        <speaker xml:id="idm140583360574272">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360573856"> Det er sandt nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360573312">
                        <speaker xml:id="idm140583360573056">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360572640"> Saa at naar man vil ret tale, Monfrere, saa har du vundet meere
									end tabt ved denne Reise, naar man regner de 100 Rixdaler, som
									Madamen forærer dig i Brevet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360571760">
                        <speaker xml:id="idm140583360571504">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360571088"> Men hvor boer den Mand i Roskild, som jeg skal have Pengene hos?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360570480">
                        <speaker xml:id="idm140583360570224">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360569808"> Det mindste Barn du spørger om Knud Knudsen, kand sige dig, hvor
									han boer, thi han er ligesaa bekiendt i Roskild, som Lars
									Andersen i Kiøbenhavn. Man skriver ikke gierne Adresse paa Breve
									til slige Mænd. Der kommer Breve undertiden Fanden i vold fra
									Indien til Lars Andersen, ikkun saaledes: A Monsieur, Monsieur
									Lars de Andersen, abzugeben in Europa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360568640">
                        <speaker xml:id="idm140583360568384">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360567968"> Hør Monfrere, havde jeg kuns beholdet mine Sølvknapper, vilde
									jeg nogenledes have givet mig tilfreds. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360567216">
                        <speaker xml:id="idm140583360566960">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360566544"> Monfrere kand jo løse dem tilbage; skik mig kuns Penge til saa
									mange Lod, som Knapperne vejer, saa skal du have dine Knapper
									igien inden en Maaned. <stage type="mix" xml:id="idm140583360565936">Der kommer en Dreng ind og visker
										til Henrich.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <pb n="385" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3385"
                         xml:id="s385"/>
                     <sp xml:id="idm140583360563808">
                        <speaker xml:id="idm140583360563552">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360563168"> Ach, er det mueligt, at Hævngiærighed saadan kand tage overhaand
									hos et Menneske! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360562448">
                        <speaker xml:id="idm140583360562192">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360561776"> Er der endnu noget nyt paa færde? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360561168">
                        <speaker xml:id="idm140583360560912">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360560496"> Vor dydige Svigerske Madame Jacobs lod mig vide ved denne Dreng,
									at Svoger Jacob staaer ved Hiørnet af Gaden med tre Mænd og
									lurer paa Monfrere for at give ham et Liv fuld af Hug. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360559568">
                        <speaker xml:id="idm140583360559312">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360558896"> Hvad? har jeg ikke fornøyet ham? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360558304">
                        <speaker xml:id="idm140583360558048">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360557632"> Det er sandt nok, Monfrere! han kand derfor ingen Proces føre
									meere imod dig, thi Pengene blev ham leveret i Folkes
									Nærværelse, som kand vidne imod ham; men det sidder ham endda i
									Hovedet, at Monfrere har villet giøre ham til Hanrej, derfor har
									han stillet sig uformerkt paa et Sted i Gaden med en Krabask for
									at give dig Hug til Reisepenge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360556384">
                        <speaker xml:id="idm140583360556128">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360555712"> Hvorledes skal jeg da komme bort? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360555152">
                        <speaker xml:id="idm140583360554896">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360554480"> Hør, Monfrere, det er bedre at være død, end raadvild. Jeg har
									et stort Fad ved Haanden, vil du krybe derudi, saa skal Drengen
									rulle dig sagte over Gaden, til du kommer forbi Hiørnet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360553536">
                        <speaker xml:id="idm140583360553280">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360552864"> Ach, Monfrere, du har Forstand som en Engel; giør som dig siunes
									got. <stage type="mix" xml:id="idm140583360552432">Man legger ham i et stort Fad og slaaer Bunden
									til.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360551472">
                        <speaker xml:id="idm140583360551216">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360550800"> Den Knegt har endnu, som jeg siden merkede, nogle Penge hos sig,
									som jeg ogsaa maa have fra ham, førend han reiser, saa at han
									ret skal kunde sige, at han har været i Kiøbenhavn, og ikke
									komme saa hastig igien at fordre Rentepenge. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360549872">Studenstrup, saasom han ingen Luft kand faae i Tønden,
									begynder at skrige, hvorudover man maa trække ham ud
								igien.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360548832">
                        <speaker xml:id="idm140583360548576">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360548160"> A- A- jeg er nær qvalt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360547584">
                        <speaker xml:id="idm140583360547328">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360546912"> Saa faaer vi da at hitte paa et andet Raad. Jeg har en Sæk, om
									du vil beqvemme dig til at krybe derudi, saa kand en Karl, som
									jeg har ved Haanden, bære dig igiennem Gaden, thi der er
									adskillige Huller paa Sækken, hvor igiennem du kand have
									Aande-Rum. </p>
                        <pb n="386" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3386"
                            xml:id="s386"/>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360544768">Karlen, som bær ham, falder baglængs med Sækken.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360543904">
                        <speaker xml:id="idm140583360543648">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360543264">overstrøet med Meel</stage>
                        <p xml:id="idm140583360542576">Ach, jeg ælendige Menneske! Medicinen er verre end Sygdommen.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360541904">
                        <speaker xml:id="idm140583360541648">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360541232"> Hør, Monfrere, dersom du kand holde gode Miiner, har jeg endnu
									et sikker Raad for at hielpe dig; jeg har en heel
									Vægter-Mundering her ved Haanden, som du kand føre dig udi og
									saaledes gaae lige Jacobs Næse forbi, uden at enten han eller
									nogen anden skal kiende dig. Han blir aldrig min Ven, naar han
									faaer at høre, at jeg har practiceret dig bort, men det maa ikke
									hielpe, thi jeg har fattet saadan Kjærlighed til dig, af den
									korte Omgiængelse vi har haft sammen, at jeg skyer hverken Ild
									eller Vand for at frelse dig; du maa bort i Aften, paa hvad
									Maade det end og skeer, thi at ligge her i Huset Natten over, er
									ikke sikkert. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360539248">
                        <speaker xml:id="idm140583360538992">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360538576"> Ach ja, Monfrere! lad os da gribe til det Middel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360538000">
                        <speaker xml:id="idm140583360537744">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360537328"> Dersom du kunde raabe efter Vægterne, saa var det skiønt, thi
									just nu er Klokken 10. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360536608">
                        <speaker xml:id="idm140583360536352">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360535936"> Jeg meener jo. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360535392">
                        <speaker xml:id="idm140583360535136">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360534720"> Øv dig lidet derpaa, medens jeg gaaer hen at hente Klæderne. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360534192">Gaaer ud, og Studenstrup øver sig imidlertid paa at raabe
									efter Vægterne.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360533248">
                        <speaker xml:id="idm140583360532992">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360532576">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583360532448">kommer igien og ifører ham Vægter-Klæ- derne.</stage> See
									der, Monfrere! hvem skulde nu andet see, end at du var en
									Vægter? Gaae nu lige stille igiennem Gaden og raab paa Vejen, og
									naar du kommer et stykke paa Hiørnet, saa maa du blæse i denne
									Pibe, at jeg kand vide, hvor du er at finde igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360530880">
                        <speaker xml:id="idm140583360530624">JACOB </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360530208">snigende sig frem med en Krabask</stage>
                        <p xml:id="idm140583360529536">Ach, hvor brav skal jeg smøre den Karl og give ham saadan
									Reisepenge, at han aldrig meer skal driste sig til at ville
									beskiæmme en brav Mands Hustrue. <stage type="mix" xml:id="idm140583360528928">Vender sig til
										Studenstrup.</stage> Hør Vægter, hvad er Klokken? </p>
                        <pb n="387" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3387"
                            xml:id="s387"/>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360526768">Studenstrup raaber 10, og gaaer siden sin Vej, til han er
									forbi Faren.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360525920">
                        <speaker xml:id="idm140583360525664">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360525280"> Nu maa jeg blæse i Piben, at min Fetter kand finde mig. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360524768">Blæser 3 gange i Piben. Andre Vægtere meener, at der er
									Klammerie i Naboe-Lavet, svare een efter anden og kommer
									indløbende, spør ham, hvad der er paa færde.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360523632">
                        <speaker xml:id="idm140583360523376">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360522960"> Intet Fallill. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360522416">
                        <speaker xml:id="idm140583360522160">VÆGTER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360521744"> Hvorfor blæser du da i Piben? Hvor er Morgenstjernen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360521104">
                        <speaker xml:id="idm140583360520848">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360520432"> Naar det blir Dag, kand I spørge mig om Morgenstjernen, nu kand
									jeg ikke vise uden Aftenstjernen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360519680">
                        <speaker xml:id="idm140583360519424">VÆGTER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360519008"> Kommer Karle, trækker det Beest paa Raadhuset! han er fuld og
									har kastet bort sin Morgenstjerne. <stage type="mix" xml:id="idm140583360518512">De trækker af med
									ham.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360517552">
                        <speaker xml:id="idm140583360517296">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360516880">indløbende</stage>
                        <p xml:id="idm140583360516224">Hvad er paa færde, got Folk? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360515632">
                        <speaker xml:id="idm140583360515376">VÆGTER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360514960"> Der er en Vægter, som har drukket sig fuld og kastet sin
									Morgenstjerne bort. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360514256">
                        <speaker xml:id="idm140583360514000">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360513584"> Ej, I skal ikke være saa haard imod jer egen Ordens Broder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360512928">
                        <speaker xml:id="idm140583360512672">VÆGTER</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360512256"> Den spanske Kappe blir ham vis nok.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360511696">
                        <speaker xml:id="idm140583360511440">2. VÆGTER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360511024"> Jeg troer, at naar vi seer ret til, saa er det ingen Vægter
									engang, men en forklæd Gaudieb. Hvilken Gade hører du til? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360510224">
                        <speaker xml:id="idm140583360509968">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360509552"> Jeg hører til ingen Gade.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360508976">
                        <speaker xml:id="idm140583360508720">2. VÆGTER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360508304"> Jeg tænkte det nok, at det var ingen Vægter. Fort med os paa
									Raadhuset! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360507600">
                        <speaker xml:id="idm140583360507344">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360506928"> Hør Børnlille, lad den stakkels Karl gaae, han seer ud til at
									være et eenfoldigt Menneske. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360506192">
                        <speaker xml:id="idm140583360505936">VÆGTERNE</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360505520"> Han skal faae en Ulykke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360504960">
                        <speaker xml:id="idm140583360504704">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360504288"> Jeg vil gierne give jer en god Discretion, om I vil lade ham
									gaae. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360503808">Tar Studenstrup til side.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360503136"> Monfrere, nu kunde du reede dig ud af denne Ulykke, dersom du
									havde 20 Rixdaler at smøre dem med; gid <pb n="388" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3388"
                               xml:id="s388"/> jeg var ved Penge, du skulde
									ikke bede mig to gange derom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360501072">
                        <speaker xml:id="idm140583360500816">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360500432"> Jeg har 10 Rixdaler, Fetter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360499872">
                        <speaker xml:id="idm140583360499616">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360499200"> Det kand saare hielpe! Jeg vil høre, hvad de forlanger. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360498688">Gaaer hen og visker til Vægterne; kommer tilbage.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360497952">Det er en Ulykke, at du skulde ikke have lumpne 6 Rixdaler til,
									thi de forlanger 16 Rixdaler. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360497328">
                        <speaker xml:id="idm140583360497072">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360496656"> Ach, Monfrere, kand du ikke forstrække mig med 6 Rixdaler? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360496000">
                        <speaker xml:id="idm140583360495744">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360495328"> Maa skee, men saa blotter jeg mig gandske for Penge, dog det vil
									intet sige. Hvor er dine 10? </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360494816">Studenstrup flyer ham Pengene, og Henrich gir Vægterne saa
									lidt deraf, som ham lyster; Vægterne gaaer bort.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360493808">
                        <speaker xml:id="idm140583360493552">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360493136"> Ach Monfrere, jeg troer, at jeg tar Livet af mig af Sorg. Det er
									ikke min Skyld, at det falder saa ulykkelig ud, thi jeg giør alt
									hvad en Ven og Broer giør imod en anden, men siunes Monfrere, at
									jeg bør straffes, for mit gode Anslag ikke vilde lykkes, saa vil
									jeg gierne erstatte dig de Penge igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360491920">
                        <speaker xml:id="idm140583360491664">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360491248"> Monfrere skal have Tak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360490688">
                        <speaker xml:id="idm140583360490432">HENRICH</speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360490016">sagte.</stage>
                        <p xml:id="idm140583360489360">Hvilken forbandet Natur der er i den Karl. <stage type="mix" xml:id="idm140583360489040">Høyt.</stage>
									Jeg siger, gid jeg var saa lykkelig, at jeg var ved Penge, jeg
									skulde give dig 10 Rixdaler og 10 til. Det er Ulykken, at
									Monfrere maa endelig bort i Aften; thi jeg venter nogle Penge
									for Bøger, som jeg sætter paa Auction inden en Maaned i det
									længste. Kom, lad os nu see til, at vi kommer forbi Hiørnet.
										<stage type="mix" xml:id="idm140583360487632">Han leder Studenstrup om til den anden Side.</stage>
									See nu, Monfrere, nu ere vi i Sikkerhed. <stage type="mix" xml:id="idm140583360486880">Tar
										Vægterklæderne af ham igien.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360485888">
                        <speaker xml:id="idm140583360485632">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360485216"> Ach! jeg takker dig, min allerkiæreste Fetter, for din Godhed.
									Nu maa jeg da tage Afskeed og repetere hvad, som jeg tilforn har
									sagt, at intet udi Verden <pb n="389" facs="adl/holberg/holberg3/orgtif8bit/holb3389" xml:id="s389"/>
									                  <!-- <figure><figDesc>
<hi rend="italics">VÆGTER. ... Kommer Karle, trækker det Beest paa RaadhuseV han er fuld og har kastet bort sm Morgenstjerne.</hi>
</figDesc></figure> -->
									skal være mig fornøyligere, end at kunde tiene Monfrere igien;
									jeg vil kuns bede Monfrere vil sætte Prøve paa mig, mit Liv og
									Blod skal ikke spares, naar jeg kuns der ved kand vise min
									Taknemlighed. Jeg kand ikke tale meere, thi mit Hierte staaer i
									min Hals af <pb n="390" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3390"
                               xml:id="s390"/>
									Bedrøvelse over det, at jeg skilles ved saadan en oprigtig Ven. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360480752">De tar hinanden om Halsen og hyler. Studenstrup gaaer sin
									Vej.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360479920">
                        <speaker xml:id="idm140583360479664">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360479280"> Hør Monfrere, nok et Ord! det første du faaer Penge udi Roskild,
									maa du kiøbe dig en gammel Surtout som du kand svøbe dig udi,
									thi jeg er saa bange, at du blir forkølet paa Vejen, saasom
									Luften er skarp her i Sielland, endogsaa i Junii Maaned; glem
									ellers ikke at helse dine Forældre og sige dem, at, om jeg kand
									tiene dem i noget andet, skal det være min Skyldighed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360478144">
                        <speaker xml:id="idm140583360477888">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360477472"> Tak, min søde Broerlill! adiøs, adiøs. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360476992">Naar han er gaaen:</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360476208">
                        <speaker xml:id="idm140583360475952">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360475536"> Monfrere, tag dig vel vare, at du ikke falder i Søvn paa Vognen,
									thi du kand geraade i Ulykke derover; og forvar dine Penge vel,
									at ingen stiæler dem bort; du kand slaae en Knude om dem med din
									Skiorte, saa kand ingen merke, at du har Penge. Far vel.
										<stage type="mix" xml:id="idm140583360474688">Han vinker med Hatten 3 gange efter ham.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="10" xml:id="idm140583360473616">
                     <head xml:id="idm140583360472848">SCEN. 10.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360472432">Henrich. Lucretia.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360471776">
                        <speaker xml:id="idm140583360471520">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360471104"> Gik det ikke skiønt? Saa er det at have studeret, Mammeselle!
									Latinen hielper et Menneske i alting. I giorde ogsaa jere Sager
									vel nok, men havde I kundet Latin, havde I endnu giort det
									bedre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360470128">
                        <speaker xml:id="idm140583360469872">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360469456"> Jeg troer, at jeg kand lige saa meget Latin, som du. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360468880">
                        <speaker xml:id="idm140583360468624">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360468208"> Ja, I kand maa skee meere i visse Maader, men ikke saadan Latin,
									som man lærer i Latin-Skolen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360467472">
                        <speaker xml:id="idm140583360467216">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360466800"> Har du da gaaet i Latin-Skole? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360466240">
                        <speaker xml:id="idm140583360465984">HENRICH</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360465568"> Ja vist, og det med Berømmelse, thi udi et halvt Aar, som jeg
									sad i første Lectie, stod jeg alleene 3 gange Skole-Ræt; skulde
									jeg da ikke kunde Latin, som mit Moers Maal? </p>
                     </sp>
                     <pb n="391" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3391"
                         xml:id="s391"/>
                     <sp xml:id="idm140583360463488">
                        <speaker xml:id="idm140583360463232">LUCRETIA</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360462848"> Men hør Henrich, naar Byttet nu deeles, saa glemmer man vel ikke
									mig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360462160">
                        <speaker xml:id="idm140583360461904">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360461488"> Ney vist ikke Mammeselle, I veed jer Taxt, det er 28 Skilling.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360460880">
                        <speaker xml:id="idm140583360460624">LUCRETIA.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360460208"> Din Slyngel, skulde jeg la mig nøye med 28 Skilling? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360459568">
                        <speaker xml:id="idm140583360459312">HENRICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360458896"> Det er jo den gamle Priis, det er jo ligesom 3 Kringler for en
									Skilling; men ellers skal vi nok komme til rette, jeg og min
									Herre ere raisonabel Folk. Kom, lad os gaae. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="11" xml:id="idm140583360458048">
                     <head xml:id="idm140583360457280">SCEN. 11.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140583360456864">Den rette Niels Christensen. Studenstrup.</stage>
                     <sp xml:id="idm140583360456176">
                        <speaker xml:id="idm140583360455920">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360455504"> Det er underligt med min Fetter Niels Studenstrup, han var i
									Gaar i Roskild og er endnu ikke kommen hid. Jeg maa endnu engang
									springe hen og høre ad i de 3 Hiorter; man kand ikke vide, om
									den stakkels Karl er kommen noget til, thi han har aldrig været
									i Kiøbsted tilforn. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360454480">Studenstrup kommer ind grædendes, og spør om Vejen til Vester
									Port.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360453552">
                        <speaker xml:id="idm140583360453296">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360452880"> Hvorfor græder I Cammerat? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360452288">
                        <speaker xml:id="idm140583360452032">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360451616"> Aa bitte Faer! kand I ikke sige mig Vejen til Vester Port? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360451024">
                        <speaker xml:id="idm140583360450768">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360450352"> Er I da saa fremmed her i Byen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360449792">
                        <speaker xml:id="idm140583360449536">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360449120"> Ja, jeg er i visse Maader fremmed, og i visse Maader alt for
									bekiendt. Gid jeg havde bedet min Fetter Niels Christensen følge
									mig lige til Vester Port, han havde gierne tient mig derudi, thi
									det er en ærlig Siæl. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360448096">
                        <speaker xml:id="idm140583360447840">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360447424"> Hvor boer den Niels Christensen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360446864">
                        <speaker xml:id="idm140583360446608">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360446192"> Han boer i et Huus, som heeder abzugeben in Knapnæring. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360445552">
                        <speaker xml:id="idm140583360445296">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360444880"> Hvad Pokker er dette? her er <pb n="392" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3392"
                               xml:id="s392"/> jo ikke meere end een Knapnæring i Kjøbenhavn,
									og der logerer ingen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360442912">
                        <speaker xml:id="idm140583360442656">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360442272"> Jo jeg troer, der er Knapnæring i mange Gader her i Byen, men
									denne Knapnæring skal ligge i en Gade, som heeder Hafnia; der
									stod paa det Brev, som jeg flyde ham, Knapnæring in Hafnia. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360441328">
                        <speaker xml:id="idm140583360441072">NIELS CHRISTENSEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360440656"> Hvad er hans Navn Monsieur? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360440096">
                        <speaker xml:id="idm140583360439840">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360439424"> Jeg heeder Niels Studenstrup, men nu burde jeg heede Niels
									Udenstrup, thi det er gandske ude med mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360438784">
                        <speaker xml:id="idm140583360438528">NIELS CHRISTENSEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360438112"> Hvad Pokker hører jeg, er I </p>
                        <p xml:id="idm140583360437648"> Henning Nielsens Søn? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360437072">
                        <speaker xml:id="idm140583360436816">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360436400"> Kiender I Henning Nielsen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360435840">
                        <speaker xml:id="idm140583360435584">NIELS CHRISTENSEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360435168"> Skulde jeg ikke kiende min egen Farbroer? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360434592">
                        <speaker xml:id="idm140583360434336">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360433920"> Saa er I maa skee Niels Christensens Broer? jeg vidste aldrig,
									at min Fetter havde Brødre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360433184">
                        <speaker xml:id="idm140583360432928">NIELS CHRISTENSEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360432512"> Jeg er Niels Christensen selv og har ingen Brødre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360431872">
                        <speaker xml:id="idm140583360431616">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360431200"> I skulde vel binde mig noget paa Ermet! <stage type="mix" xml:id="idm140583360430880">Sagte.</stage>
									Hvilke forbandede Mennesker ere ikke udi denne Bye. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360429888">
                        <speaker xml:id="idm140583360429632">NIELS CHRISTENSEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360429216"> I kand forlade jer paa, at jeg er jer Fetter Niels Christensen.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360428608">
                        <speaker xml:id="idm140583360428352">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360427936"> I maa være Dævlenl <stage type="mix" xml:id="idm140583360427616">Sagte.</stage> Hvilke forbandede
									Mennesker er her ikke i denne Bye. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360426624">
                        <speaker xml:id="idm140583360426368">NIELS CHRISTENSEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360425952"> Det er merkeligt, vil I vide bedre, hvem jeg er, end jeg selv?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360425344">
                        <speaker xml:id="idm140583360425088">STUDENSTRUP.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360424672"> Hør Monsieur, hvor I har drukket jer Øll, der maa I spilde jer
									Berme. Hvad er det for Snak? nu i det Øyeblik forlod min Fetter
									Niels Christensen mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360423792">
                        <speaker xml:id="idm140583360423536">NIELS CHRISTENSEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360423120"> Vil I giøre mig fuld eller gall? <pb n="393" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3393"
                               xml:id="s393"/> jeg svær jer til, at jeg er Niels Christensen,
									Henning Studenstrups Broers Søn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360421088">
                        <speaker xml:id="idm140583360420832">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360420448"> Og jeg svær, at I hverken er eller bliver Niels Christensen.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360419776">
                        <speaker xml:id="idm140583360419520">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360419104"> Jeg skal strax overbevise jer det. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360418672">Han tar fem Breve op af sin Lomme og læser Opskriften derpaa:</stage>
                        <p xml:id="idm140583360417904"> Hæderlig og Vellærde Niels Christensen, S. Theologiæ Studiosus,
									Hafniam. A Monsieur, Monsieur Niels de Christensen à Copenhague.
									Herrn, Herrn Niels Christensen, abzugeben in Knapnæring. A
									Monsieur, Monsieur Niels de Christensen, Student tres renommé
									dans la Knapnæring, per Couvert. Ædle og Vellærde Nicolaus
									Christensen, Philosophiae Baccalaureus, med en Ven, den Gud
									ledsage. Vil I nu troe, at jeg er den rette Niels Christensen?
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360416768">
                        <speaker xml:id="idm140583360416512">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360416096"> Ikke om I kunde vise mig et Brev saa stort, som heele Vester
									Port. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360415488">
                        <speaker xml:id="idm140583360415232">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360414816"> Jeg mærker, at nogen har trækket Rus med jer. End om jeg kand
									vise jer Brev fra jer egen Faer, vil I da troe mig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360414032">
                        <speaker xml:id="idm140583360413776">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360413360"> Ja, saa maatte jeg vel troe det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360412800">
                        <speaker xml:id="idm140583360412544">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360412128"> See der, læs kuns dette Brev. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360411536">
                        <speaker xml:id="idm140583360411280">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360410864">læser Brevet</stage>
                        <p xml:id="idm140583360410192">Ach Himmel, saa har den anden været en falsk Niels Christensen!
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360409520">
                        <speaker xml:id="idm140583360409264">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360408848"> Ja, hvad andet? Men hvor har I logeret? hvor er jere Klæer? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360408192">
                        <speaker xml:id="idm140583360407936">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360407520"> Jeg har logeret hos Svoger Jacob, som boer i dette Huus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360406928">
                        <speaker xml:id="idm140583360406672">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360406256"> Hvilket Huus? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360405712">
                        <speaker xml:id="idm140583360405456">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360405040"> I dette Huus her paa Hiørnet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360404448">
                        <speaker xml:id="idm140583360404192">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360403776"> Det er jo Vester Paradis. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360403216">
                        <speaker xml:id="idm140583360402960">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360402544"> Det maa være Drollen ikke Paradis, det var et Helvede for mig.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360401872">
                        <speaker xml:id="idm140583360401616">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360401200"> Det var i gamle Dage et liderligt Spillerums, fuld af Skiøger.
								</p>
                     </sp>
                     <pb n="394" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3394"
                         xml:id="s394"/>
                     <sp xml:id="idm140583360399296">
                        <speaker xml:id="idm140583360399040">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360398656"> Ikke nu; Jacobs Kone er en skikkelig Matrone, hun har giort imod
									mig, det som aldrig nogen Moer skulde giøre imod sin Søn, thi da
									jeg var i Fortræd i Huset for hendes skyld, og maatte kiøbe mig
									fri med alt det, jeg ejede, gav hun mig dette Brev med en Vexel
									udi, til Knud Knudsen i Roskild. See, her er Brevet: Herren,
									Herren Knud Knudsen, fornemme Handelsmand og Banqverotterer i
									Roskild; ney, det er Banqverer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360397296">
                        <speaker xml:id="idm140583360397040">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360396624"> Ach, Himmel, hvor er dette eenfoldige Menneske trækked ved
									Næsen! Bryd Brevet, saa skal I strax see, hvordan I er bleven
									bedraget.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360395792">
                        <speaker xml:id="idm140583360395536">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360395120">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140583360394992">læser Brevet:</stage> Niels Henningsen Studenstrup er en
									Nar, testerer Henrich Larsen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360393968">
                        <speaker xml:id="idm140583360393712">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360393296"> Tænkte jeg det ikke vel! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360392720">
                        <speaker xml:id="idm140583360392464">STUDENSTRUP </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360392048">hyler og græder</stage>
                        <p xml:id="idm140583360391376">Aa du bedrøvede 11te Junii. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360390784">
                        <speaker xml:id="idm140583360390528">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360390112"> Ja, I har vel været i Kiøbenhavn, Fetter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360389488">
                        <speaker xml:id="idm140583360389232">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360388816"> Aa du bedrøvede 11te Junii. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360388224">
                        <speaker xml:id="idm140583360387968">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360387552"> Hvor ere jere Klæer, Fetter? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360386960">
                        <speaker xml:id="idm140583360386704">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360386288"> Der mine Kufferter staaer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360385728">
                        <speaker xml:id="idm140583360385472">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360385056"> Hvor ere jere Kufferter? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360384496">
                        <speaker xml:id="idm140583360384240">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360383824"> Der, hvor mine Klæer er. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360383248">
                        <speaker xml:id="idm140583360382992">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360382576"> Men hvor er det tilsammen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360382016">
                        <speaker xml:id="idm140583360381760">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360381344"> Fanden i vold altsammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360380784">
                        <speaker xml:id="idm140583360380528">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360380112"> De Forældre kand ikke forsvare det, som lader unge Mennesker
									reise saaledes alleene, uden at give dem Brev eller Adresse til
									nogen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360379280">
                        <speaker xml:id="idm140583360379024">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360378608"> Jeg havde Brev med mig til Niels Christensen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360378032">
                        <speaker xml:id="idm140583360377776">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360377360"> Hvor er det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360376816">
                        <speaker xml:id="idm140583360376560">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360376144"> Den anden Niels Christensen fik det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360375584">
                        <speaker xml:id="idm140583360375328">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360374912"> Hør, Fetter! I kand gaae hen og henge jer, naar jer lyster. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360374256">
                        <speaker xml:id="idm140583360374000">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360373584"> Aa du bedrøvede 11te Junii. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360372992">
                        <speaker xml:id="idm140583360372736">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360372320"> Ja, I maa vel sige det to gange. </p>
                     </sp>
                     <pb n="395" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3395"
                         xml:id="s395"/>
                     <sp xml:id="idm140583360370592">
                        <speaker xml:id="idm140583360370336">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360369952"> I all denne Ulykke, Fetter, har jeg dog en Ting at trøste mig
									ved, nemlig, at jeg har faaet mine Penge, nogle 1000 Rixdaler,
									fra Gerhard Skyldenborg udi Lars Andersens Hænder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360369024">
                        <speaker xml:id="idm140583360368768">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360368352"> Den Mand kiender jeg ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360367792">
                        <speaker xml:id="idm140583360367536">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360367120"> Den store Banqverer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360366576">
                        <speaker xml:id="idm140583360366320">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360365904"> Her er ingen Banqverer af det Navn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360365344">
                        <speaker xml:id="idm140583360365088">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360364672"> Ej jo! jeg har faaet Prioritet i hans store Gaard paa gammel
									Torv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360364064">
                        <speaker xml:id="idm140583360363808">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360363392"> Hvor ligger den Gaard? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360362832">
                        <speaker xml:id="idm140583360362576">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360362160"> Midt paa Torvet; det er en skiøn Gaard, Taarnet derpaa er
									alleene Pengene værd. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360361440">
                        <speaker xml:id="idm140583360361184">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360360768"> Jeg veed intet Huus med Taarn midt paa Torvet, uden Raadhuset.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360360160">
                        <speaker xml:id="idm140583360359904">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360359488"> Man gaaer op af høye brede Steen-Trapper paa begge Sider, paa
									den ene Side staaer et Vandspring, og paa den anden Side et
									Scaffot, men jeg veed ikke, om det hører Gaarden til. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360358560">
                        <speaker xml:id="idm140583360358304">NIELS CHRISTENSEN</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360357888"> Ha, ha, det er Raadhuset; jeg har aldrig hørt noget Menneske
									saaledes blive optrækket. Jeg vil ikke have meer med jer at
									bestille, see, der har I 6 Rixdaler til Reisepenge. <stage type="mix" xml:id="idm140583360357232">Han
										gaaer.</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140583360356320">
                        <speaker xml:id="idm140583360356064">STUDENSTRUP</speaker>
                        <p xml:id="idm140583360355648"> Aa du bedrøvede, du bedrøvede, du bedrøvede ll. Junii. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360355136">Han gaaer ud grædendes.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="12" xml:id="idm140583360354192">
                     <head xml:id="idm140583360353424">SCEN. 12.</head>
                     <sp xml:id="idm140583360353008">
                        <speaker xml:id="idm140583360352752">HENRICH </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360352336">i sine Laqvei-Klæder igien</stage>
                        <p xml:id="idm140583360351648">Holdt, sagt, Monsieur Jacob! udi Byttets Uddeeling maa observeres
									Proportion saaledes, at, naar min Herre faaer 10 Rixdaler, saa
									faaer jeg 5, du halvtredie, og Mammesellen 7 Mark 8 Skilling,
									ligesom udi Feldten, naar man deeler Byttet, saa faaer Obersten
									10, Captainen 5, Leutnanten halvtredie, Fendriken Halvdeelen af
									Leutenantens, Corporalen <pb n="396" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3396"
                               xml:id="s396"/> Halvdeelen af Fendrikens, Soldaten slet intet,
									og Tambouren noget andet. Saadan Deeling kaldes Geometrisk
									Deeling og grundes paa naturlig Billighed. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140583360349440">Derpaa reciteres til Spectatores:</stage>
                        <lg xml:id="idm140583360348768">
                           <l xml:id="idm140583360348512">Hvad siunes eder, har jeg ey</l>
                           <l xml:id="idm140583360348080">Her udi indlagt Ære,</l>
                           <l xml:id="idm140583360347632">Jeg er dog ikkun en Lakey,</l>
                           <l xml:id="idm140583360347200">Men burte meere være.</l>
                           <l xml:id="idm140583360346752">Nu legger jeg mit Embed ned,</l>
                           <l xml:id="idm140583360346320">Gaaer hen at deele Penge,</l>
                           <l xml:id="idm140583360345888">Vor unge Aager-Karl, jeg veed,</l>
                           <l xml:id="idm140583360345456">Derover sig vil henge.</l>
                           <l xml:id="idm140583360345072">Men han det giøre maa for mig,</l>
                           <l xml:id="idm140583360344608">Jeg ønsker, alle andre,</l>
                           <l xml:id="idm140583360344160">Der ere slig Blodsuer Hig,</l>
                           <l xml:id="idm140583360343728">Den samme Vej maa vandre.</l>
                           <l xml:id="idm140583360343296">For Landet mon det er Forliis,</l>
                           <l xml:id="idm140583360342864">En Aager-Karl at miste?</l>
                           <l xml:id="idm140583360342448">Ney jeg meen, dette mig til Priis</l>
                           <l xml:id="idm140583360342016">Kand staae paa min Lig-Kiste:</l>
                           <l xml:id="idm140583360341584">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360341280">See een, til hvis Berømmelse</hi>
                           </l>
                           <l xml:id="idm140583360340416">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360340160">Man ey kand sige andet,</hi>
                           </l>
                           <l xml:id="idm140583360339344">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360339088">End det, at han udrøddede</hi>
                           </l>
                           <l xml:id="idm140583360338240">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360337984">En Aager-Karl af Landet.</hi>
                           </l>
                        </lg>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="noter" xml:id="idm140583360336640">
                  <head xml:id="idm140583360336112">Den ellefte Junii<lb xml:id="idm140583360335824"/>Noter</head>
                  <p xml:id="idm140583360335408">S. 329<lb xml:id="idm140583360335120"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360334864">mare, </hi>egl. [Jomfru] Maria: sandelig, minsandten.
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583360334112">Visiteer, </hi>Konsumptionsbetjent (Konsumption:
							Toldafgift ved Indførsel af Varer til Byen). - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360333232">Carosse, </hi>Stadsvogn; Karet. </p>
                  <p xml:id="idm140583360332384">S. 330<lb xml:id="idm140583360332096"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360331840">Kaal-Orme eller randede Laqveier, </hi>her hentydes
							til de galonerede Tjeneruniformer. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360331056">Punge bag i
								Peruqven, </hi>at bære Baghaaret i Punge (eller Net) var en ny
							fransk Mode, som var begyndt at fortrænge den lokkede Paryk. <hi rend="italics" xml:id="idm140583360330096">-11. Junii, </hi>Terminsdagen. <pb n="397" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3397"
                         xml:id="s397"/> - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360328096">Snee-Moes,
							</hi>Dessert (af opblødte Tvebakker), tillavet med Flodeskum. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360327296">examinerer, </hi>prøver, undersøger. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360326544">Lysespeed, </hi>Lysespid <hi rend="italics" xml:id="idm140583360325824">-
							</hi>Lysepind, Pind, hvorpaa Vægerne bandtes under Lysestøbning; brugtes
							som her nedsættende om Kaarde, Sabel o. lign. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360324864">Mynten, </hi>Mønten, Den kgl. Mønt (hvor Pengestykker fremstilles).
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583360324032">Assemblix, </hi>Forvanskning af fr. assemblée,
							Selskab. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360323232">gemeen, </hi>almindelig, simpel. </p>
                  <p xml:id="idm140583360322384">S. 332<lb xml:id="idm140583360322096"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360321840">Sullen ... verdienen, </hi>pa gebrokkent Hollandsk:
							Skal vi ikke handle med hinanden, Hr. Adrian ... jeg ved det ikke, der
							er ingen Fordel ved at komme her længere, Hr. Proprietær, der er ikke en
							Skilling mere at tjene paa Studehandelen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360320656">het ...
								Vader, </hi>Det skal ikke komme an paa en Daler eller ti, Fatter. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360319888">soer, </hi>svor. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360319168">gallonerede
								Klæder, </hi>Tøj med Besætning af svære Silkeeller Uldbaand (evt.
							med indvævet Guldeller Sølvtraad). - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360318208">Serviteur
								Messieurs!, </hi>fr. (Deres) ærbødige Tjener, mine Herrer! - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360317392">accurat, </hi>paapasselig, punktlig. </p>
                  <p xml:id="idm140583360316544">S. 333<lb xml:id="idm140583360316256"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360316000">biid Skeer i tu, </hi>vær stor paa det, spil rask. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360315216">sluttet, </hi>bestemt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360314496">gau,
							</hi>snu. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360313776">Midas, </hi>den frygiske Sagnkonge Midas
							havde af Dionysos faaet Evnen til at forvandle alt hvad han rørte ved
							til Guld. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360312816">Ørene, </hi>der spilles paa et andet Sagn
							om Kong Midas: da han ved en Musikkonkurrence mellem Pan og Apollon
							tilkendte den første Sejren, gav Apollon ham til Straf Æselører. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360311744">Skaven, </hi>Skagen. </p>
                  <p xml:id="idm140583360310896">S. 334<lb xml:id="idm140583360310608"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360310352">recommendere, </hi>anbefale. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360309632">fixere, </hi>narre. </p>
                  <p xml:id="idm140583360308784">S. 335<lb xml:id="idm140583360308496"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360308240">jo kiender, </hi>ikke kender. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360307520">Hallands-Aaes, </hi>folkelig Benævnelse for Kongens Nytorv. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360306736">Kalleboerne, </hi>Frederiksholms Kanal. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360306000">Studengaarden, </hi>Universitetet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360305280">Patroner, </hi>Velyndere, Beskyttere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360304544">honnet Homme, </hi>fr. honnéte homme, Mand af Ære;
							Gentleman. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360303728">pardi, </hi>fr. ved Gud; minsandten. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360302992">avec votre permission, </hi>fr. med Deres
							Tilladelse. </p>
                  <p xml:id="idm140583360302128">S. 336<lb xml:id="idm140583360301840"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360301584">Promotion, </hi>Forfremmelse, Fremgang. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360300848">Hvad gielder, </hi>Jeg vil vædde paa. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360300096">gandske intet, </hi>slet ikke. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360299376">curieux, </hi>fr. interesserede, nysgerrige. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360298640">mafoi, </hi>fr. min Tro. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360297920">Parole, </hi>Æresord.
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583360297200">pardonerer, </hi>undskylder. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360296480">tete bleue!, </hi>en Ed, af fr. tete de Dieu, Guds Hoved. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360295728">Ekvipage, </hi>Udstyr. </p>
                  <p xml:id="idm140583360294880">S. 337<lb xml:id="idm140583360294592"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360294336">begegnet, </hi>behandlet. </p>
                  <p xml:id="idm140583360293488">S. 338<lb xml:id="idm140583360293200"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360292944">Serviteur tres humble, </hi>fr. ydmygste Tjener. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360292208">Assignation, </hi>Anvisning. </p>
                  <p xml:id="idm140583360291360">S. 339<lb xml:id="idm140583360291072"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360290816">Gloire, </hi>Ære. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360290096">Blessure,
							</hi>Saar. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360289376">divertere sig, </hi>adsprede, more sig.
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583360288640">iblant, </hi>en Gang imellem. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360287920">Cinque et Neuf, </hi>fr. Fem og Ni (Terningespil). </p>
                  <p xml:id="idm140583360287056">S. 340<lb xml:id="idm140583360286768"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360286512">giøre Compagnie med, </hi>gøre Følgeskab med. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360285728">Canaüle, </hi>fr. Slyngel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360285008">Billighed, </hi>Rimelighed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360284288">Hurtighed,
							</hi>Snarraadighed. Dygtighed. </p>
                  <p xml:id="idm140583360283424">S. 341<lb xml:id="idm140583360283136"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360282880">kand der blive noget af, </hi>kan det blive til
							noget. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360282128">Christen Nielsen,</hi>
							              <pb n="398" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3398"
                         xml:id="s398"/> som ofte i Komedierne er
							Holberg skødesløs med Personernes Navne; her skulde staa Niels
							Christensen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360279952">i Overgaars, </hi>i Forgaars. </p>
                  <p xml:id="idm140583360279136">S. 342<lb xml:id="idm140583360278848"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360278592">Snaphaner, </hi>skaanske Bønder, der som
							Guerillastyrker bekæmpede Svenskerne under de dansk-svenske Krige. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360277680">sidste Skaanske Krig, </hi>den fandt Sted 1709-10. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360276944">dobler, </hi>spiller Hasardspil. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360276224">Paradiis, </hi>Øster-Paradis og Vester-Paradis var
							ilde berygtede Værtshuse. - rar, sjælden. </p>
                  <p xml:id="idm140583360275296">S. 343<lb xml:id="idm140583360275008"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360274752">besynderlig, </hi>især. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360274032">sort
								Kiole, </hi>den lærde Stand bar sort Overklædning. </p>
                  <p xml:id="idm140583360273120">S. 344<lb xml:id="idm140583360272832"/> Rus, Betegnelse for nybagt Student; her vel blot
							»Bonde«. Det latinske Ord »rus«
							betyder Landet i Modsætning til Byen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360272272">Carnalier,
							</hi>Slyngler, Slubberter. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360271536">deponere, </hi>tage
							Studentereksamen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360270800">Bakkelse-Beester, </hi>dumme
							Fyre, Asener. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360270064">Kallunet, </hi>Indvoldene. </p>
                  <p xml:id="idm140583360269216">S. 345<lb xml:id="idm140583360268928"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360268672">Axel, </hi>Skulder. </p>
                  <p xml:id="idm140583360267824">S. 346<lb xml:id="idm140583360267536"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360267280">gaae strax an, </hi>straks begynde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360266560">Salt og Viin paa Hovedet, </hi>de unge Studenters
							Optagelse ved Universitetet ledsagedes af bl. a. denne symbolske
							Handling: Af det filosofiske Fakultets Dekan blev lidt Salt, Visdommens
							Symbol, lagt paa deres Læber og, som en Art akademisk Daab, Vin hældt
							over deres Hoveder. </p>
                  <p xml:id="idm140583360265152">S. 348<lb xml:id="idm140583360264864"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360264608">jo skal kunde finde, </hi>ikke skal kunne finde. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360263872">Det vil ikke sige, </hi>det gør ikke noget. </p>
                  <p xml:id="idm140583360262992">S. 349<lb xml:id="idm140583360262704"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360262448">Monfrere, </hi>fr. mon frère, min Broder. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360261680">Sacrosanctæ Philosophiæ Studiosus, </hi>lat.
							Studerende den hellige Filosofi (Brevskriveren sammenblander Begreberne
							- kun Teologien kunne benævnes »hellig«). - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360260640">abzugeben, </hi>ty. at aflevere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360259920">Knapnæring, </hi>et Værtshus. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360259168">obligered,
							</hi>forpligtet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360258448">Svoger, </hi>Paarørende, Slægtning
							(ved Besvogring). - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360257648">amprasered, </hi>Forvanskning af
							fr. embarrassé, forlegen, i Forlegenhed. </p>
                  <p xml:id="idm140583360256688">S. 350<lb xml:id="idm140583360256400"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360256144">inc ommoder e, </hi>besvære. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360255408">Kiæreste, </hi>Ægtefælle. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360254688">artigste,
							</hi>kvikkeste, livligste. </p>
                  <p xml:id="idm140583360253840">S. 351<lb xml:id="idm140583360253552"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360253296">lidt korn, </hi>lidt, en lille Smule. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360252560">exercere, </hi>øve. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360251840">Gaudieb,
							</hi>Gavtyv. </p>
                  <p xml:id="idm140583360250992">S. 352<lb xml:id="idm140583360250704"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360250448">end om, </hi>hvis nu. </p>
                  <p xml:id="idm140583360249600">S. 353<lb xml:id="idm140583360249312"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360249056">Alexander Magnus, </hi>Alexander d. Store. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360248336">Kiøbmænd .</hi>.. som <hi rend="italics" xml:id="idm140583360247600">Slanger,
							</hi>Forvanskning af Ordlyden i Matthæus 10,16. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360246800">Tyv
								... Næring, </hi>Ordsproget lyder: Enhver Mand er jo Tyv i sin
							Næring. </p>
                  <p xml:id="idm140583360245808">S. 354<lb xml:id="idm140583360245520"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360245264">til agters, </hi>i daarlige økonomiske
							Omstændigheder. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360244464">eller at, </hi>eller dersom. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360243744">lade transportere Gielden paa sig, </hi>overtage
							Gælden. </p>
                  <p xml:id="idm140583360242848">S. 355<lb xml:id="idm140583360242560"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360242304">Dilation, </hi>Udsættelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360241568">sonsten, </hi>ty. ellers. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360240848">itzund, </hi>nu. -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360240128">welke, </hi>nogle. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360239408">ich will
								ihm sagen, </hi>jeg skal sige ham. </p>
                  <p xml:id="idm140583360238544">S. 356<lb xml:id="idm140583360238256"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360238000">Smautz, </hi>Jødesmovs. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360237264">Portugiser Jude, </hi>portugisiske Jøder indtog en privilegeret
							Stilling i Forhold til de polske og tyske <pb n="399" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3399"
                         xml:id="s399"/> Jøder, »Smovserne«. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360235024">Endossement, </hi>Paategning paa Bagsiden af et
							Værdipapir. </p>
                  <p xml:id="idm140583360234128">S. 357<lb xml:id="idm140583360233840"/> lagzen, Opgælden. </p>
                  <p xml:id="idm140583360233392">S. 359<lb xml:id="idm140583360233104"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360232848">kogende om sig, </hi>kiggende sig om. - jRør, d.v.s.
							en Spadserestok af Spanskrør. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360232000">Galanterie,
							</hi>Galanterivarer; Smaating. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360231264">artigt,
							</hi>fornøjeligt, morsomt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360230512">Altid ... tilfreds,
							</hi>Titlerne paa et Par opbyggelige Smaaskrifter. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360229744">tilforn, </hi>i Forvejen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360229024">Per Paarses Krønikke
								... Kaaberstykker, </hi>der hentydes til den første illustrerede
							Udgave (1720) af Holbergs komiske Heltedigt »Peder
							Paars«. Den havde kun eet Kobberstik, men 14 Træsnit. </p>
                  <p xml:id="idm140583360227776">S. 360<lb xml:id="idm140583360227488"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360227232">Baccalauruser, </hi>lat. baccalaurei, Indehavere af
							en lavere akademisk Grad end Magistergraden. </p>
                  <p xml:id="idm140583360226320">S. 363<lb xml:id="idm140583360226032"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360225776">skrammcrerede Klæder, </hi>fr. chamarrés, bræmmede,
							galonerede Klæder. </p>
                  <p xml:id="idm140583360224800">S. 364<lb xml:id="idm140583360224512"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360224256">tillige, </hi>sammen. </p>
                  <p xml:id="idm140583360223408">S. 366<lb xml:id="idm140583360223120"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360222864">Modestighed, </hi>Ærbarhed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360222144">angenemme, </hi>behagelige. </p>
                  <p xml:id="idm140583360221296">S. 367<lb xml:id="idm140583360221008"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360220752">igiennemgaaen, </hi>snedig, durkdreven. </p>
                  <p xml:id="idm140583360219904">S. 368<lb xml:id="idm140583360219616"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360219360">skille dig meget, </hi>gøre dig stor Forskel, betyde
							stort for dig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360218544">for mig, </hi>før mig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360217808">tilforn, </hi>tidligere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360217088">fedt,
							</hi>lat. har gjort det, har skrevet det. </p>
                  <p xml:id="idm140583360216224">S. 369<lb xml:id="idm140583360215936"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360215680">Vindskibelighed, </hi>Flid, Stræbsomhed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360214928">Prakkere, </hi>Tiggere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360214208">continuerer, </hi>fortsætter. </p>
                  <p xml:id="idm140583360213344">S. 370<lb xml:id="idm140583360213056"/> om <hi rend="italics" xml:id="idm140583360212768">endskiønt, </hi>om end. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360212032">Estime, </hi>Agtelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360211312">visker ...
								en Dievel i Øret, </hi>hvisker noget ondt til. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360210512">at reede i Skibs-Parter, </hi>at sætte Penge i et Rederi. </p>
                  <p xml:id="idm140583360209600">S. 371<lb xml:id="idm140583360209312"/> og <hi rend="italics" xml:id="idm140583360209024">var det allerartigste, </hi>og det
							allermorsomste var. </p>
                  <p xml:id="idm140583360208160">S. 372<lb xml:id="idm140583360207872"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360207616">gaudeamus igitur ... sumus, </hi>i Stedet for det
							latinske Ordsprog - fra Horats' Epistler I, 10, 24 - kommer Henrich med
							Brokker af den latinske Studentersang »Gaudeamus
							igitur«: Lad os glæde os (saalænge vi er unge). - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360206464">parva etc., </hi>Forvanskning af Sentensen
							»Parva sæpe scintilla contempta excitavit
							incendium«: Ofte tændte en lille foragtet Gnist stor Ild, fra
							den romerske Forfatter Curtius' Bog om Alexander den Store 6, 3. </p>
                  <p xml:id="idm140583360205184">S. 375<lb xml:id="idm140583360204896"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360204640">formeres ham en Proces, </hi>anlægges Proces mod ham. </p>
                  <p xml:id="idm140583360203744">S. 376<lb xml:id="idm140583360203456"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360203200">Beskikkelses Mænd, </hi>Stævnevidner, Stævningsmænd.
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583360202384">Slaaden, </hi>Slaaen. </p>
                  <p xml:id="idm140583360201536">S. 377<lb xml:id="idm140583360201248"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360200992">slaae Gade-Døren igien, </hi>slaa Gadedøren i. </p>
                  <p xml:id="idm140583360200096">S. 378<lb xml:id="idm140583360199808"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360199552">ved 9 Slet, </hi>Klokken 9. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360198832">practicere sig bort, </hi>liste, smugle sig bort. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360198096">det giør ingen gode, </hi>det nytter ikke noget. </p>
                  <p xml:id="idm140583360197216">S. 379<lb xml:id="idm140583360196928"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360196672">raisonabelt, </hi>gavmildt. - JLz'vs-5ag, Sag, hvor
							man sigtes paa Livet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360195904">blive kagstrøgen, </hi>blive
							bundet til Kagen (Skampælen) og pisket. </p>
                  <p xml:id="idm140583360194944">S. 381<lb xml:id="idm140583360194656"/> i <hi rend="italics" xml:id="idm140583360194400">Haar sammen, </hi>i Haarene paa
							hinanden, oppe at slaas. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360193648">forsætte, </hi>fordrive. </p>
                  <pb n="400" facs="adl/holberg/holberg3/maniptif1bit/tifudenill/holb3400"
                      xml:id="s400"/>
                  <p xml:id="idm140583360191632">S. 382<lb xml:id="idm140583360191376"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360191120">Mathusalem, </hi>Methusalem. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360190400">Antiqvarius, </hi>Samler af Oldsager; Oldforsker. </p>
                  <p xml:id="idm140583360189536">S. 383<lb xml:id="idm140583360189248"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360188992">Grillenfingerie, </hi>Grillefængeri. </p>
                  <p xml:id="idm140583360188128">S. 384<lb xml:id="idm140583360187840"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360187584">item, </hi>endvidere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360186864">u-rigtig,
							</hi>uvederhæftig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360186128">abzugeben in Europa, </hi>at
							aflevere i Europa. </p>
                  <p xml:id="idm140583360185264">S. 385<lb xml:id="idm140583360184976"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360184720">fornøyet ham, </hi>opfyldt hans Krav, stillet ham
							tilfreds. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360183952">Krabask, </hi>Pisk af flettede Remme. </p>
                  <p xml:id="idm140583360183088">S. 386<lb xml:id="idm140583360182800"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360182544">raabe efter, </hi>raabe som. - paa <hi rend="italics" xml:id="idm140583360181824">Hiørnet, </hi>før Hjørnet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360181088">Pibe, </hi>Fløjte.
							Med denne tilkaldte Vægterne Hjælp. </p>
                  <p xml:id="idm140583360180144">S. 387<lb xml:id="idm140583360179856"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360179600">Morgenstjernen, </hi>Vægterstaven, der bestod af en
							lang Stang med pigget Jernkølle for Enden. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360178720">Den
								spanske Kappe, </hi>Strafferedskab, brugt i København indtil o.
							1795. Det bestod af en Tønde, gennem hvilken Synderen skulde stikke
							Hovedet for med Skam og Skændsel at bære den gennem Byens Gader. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360177600">Discretion, </hi>Dusør. </p>
                  <p xml:id="idm140583360176752">S. 388<lb xml:id="idm140583360176464"/> maa <hi rend="italics" xml:id="idm140583360176176">endelig bort, </hi>absolut,
							nødvendigvis maa bort. </p>
                  <p xml:id="idm140583360175264">S. 390<lb xml:id="idm140583360174976"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360174720">det første du faaer, </hi>straks, saa snart du faar.
							- <hi rend="italics" xml:id="idm140583360173952">Surtout, </hi>Overfrakke. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360173232">første Lectie, </hi>første Klasse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360172480">Skole-Ræt.
							</hi>»At staa Skoleret« var Latinskolens strengeste
							Straf, som idømtes for grove Forseelser. I hele Skolens Paasyn blev
							Eleven pisket (paa sin nøgne Ryg) af Lærerne og alle Kammeraterne. </p>
                  <p xml:id="idm140583360171424">S. 392<lb xml:id="idm140583360171136"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360170880">Hafnia, </hi>lat. København. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360170144">Berme, </hi>Bundfald. Talemaaden betyder, at man maa ikke lade sin
							Fuldskab (eller sit daarlige Humør) gaa ud over uskyldige. </p>
                  <p xml:id="idm140583360169072">S. 393<lb xml:id="idm140583360168784"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360168528">Opskriften, </hi>Adressen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360167808">tres
								renommé, </hi>fr. velagtet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360167056">per Couvert,
							</hi>betyder at Brevet er blevet sendt i et Brev adresseret til en
							anden. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360166272">med en Ven ... ledsage, </hi>dengang
							almindelig brugt Paaskrift paa privat besørgede Breve. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360165408">trækket Rus med jer, </hi>holdt jer for Nar. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360164656">End om, </hi>hvis nu, sæt nu. </p>
                  <p xml:id="idm140583360163792">S. 394<lb xml:id="idm140583360163504"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360163248">Banqverotterer, </hi>Fallent. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360162528">Banqverer, </hi>Bankier. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360161808">testerer,
							</hi>bevidner. </p>
                  <p xml:id="idm140583360160960">S. 395<lb xml:id="idm140583360160672"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360160416">Holdt, sagt ...!, </hi>Holdt, ti stille, Hr. Jacob! -
								<hi rend="italics" xml:id="idm140583360159680">observeres Proportion, </hi>iagttages rigtigt
							Forhold. </p>
                  <p xml:id="idm140583360158816">S. 396<lb xml:id="idm140583360158528"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm140583360158272">Tambouren, </hi>Trommeslageren. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360157552">Geometrisk Deeling, </hi>se Bind I, S. 77. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360156832">Billighed, </hi>Rimelighed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140583360156112">Spectatores,
							</hi>Tilskuerne. </p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>