<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ATOMERNES OPRØR</title>
            <author>Claussen, Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-08+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140111865483184">
                     <name xml:id="idm140111865482928">
                        <surname xml:id="idm140111865482800">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm140111865482336">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140111865482048">Sophus Claussens lyrik</title>
                  <title xml:id="idm140111865481760">Bd. 6: Heroica</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140111865481472">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140111865481008">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab ; Gyldendal</publisher>
                  <date xml:id="idm140111865480640">1982-</date>
                  <biblScope>140 141 142 143</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid65772" decls="#biblid65772">
            <head xml:id="idm140111863950192">
               <hi rend="italics" xml:id="idm140111863949936">ATOMERNES OPRØR</hi>
            </head>
            <lg xml:id="idm140111863949104">
               <l xml:id="idm140111863948848">Som naar i Pampas en Gaucho med Lasso skal indfange Heste,</l>
               <l xml:id="idm140111863948384">samles fra Pegasus' Ryg de rimløse Spand Hexametre,</l>
               <l xml:id="idm140111863947872">let uden Skole og Tvang - kun lidt Pudsning af Fødder og
								Manke!</l>
               <l xml:id="idm140111863947328">Rytteren bæres fornøjet af Versets heroiske Gangart,</l>
               <l xml:id="idm140111863946816">følger det følsomme Sexspand og lader det trave og springe.</l>
               <l xml:id="idm140111863946288">Hjertet hos den, der staar oprejst og snar i Bevægelsens Midte,</l>
               <l xml:id="idm140111863945760">smiler og tror paa Bedrifter fra glemte homeriske Tider.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863945168">
               <l xml:id="idm140111863944912">Hvad er Heroica? gammeldags Rasen og nyvaagne Drømme,</l>
               <l xml:id="idm140111863944400">Heltemod, eller Heltinder, Vilje især til at handle,</l>
               <l xml:id="idm140111863943888">omskabe Verden som Mand. Vi vil, den skal være heroisk.</l>
               <l xml:id="idm140111863943376">Dog hvad end Daad eller Heltebedrift mellem Mænd kan benævnes,</l>
               <l xml:id="idm140111863942848">Kvindehjertets Heroica, - det, som hun har og hun mangler
								-</l>
               <l xml:id="idm140111863942384">er for Verden mer vigtigt end Skibsfart og Kul og Columbus,</l>
               <l xml:id="idm140111863941920">Leningrads Revolutioner, Germaniens Nedfald og Paven.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863941344">
               <l xml:id="idm140111863941088">Kvindens Heroica er hendes Adfærd og levende Tanke:</l>
               <l xml:id="idm140111863940576">Vanære, Had, eller Skønhed og Legemets sødeste Gave.</l>
               <l xml:id="idm140111863940064">Alt hvad vi sandt og oprigtigt som Mænd kunde gøre for Verden</l>
               <l xml:id="idm140111863939536">bliver unyttigt, hvor Mammon og Molok har udryddet Kvinden,</l>
               <l xml:id="idm140111863939072">gjort hende uædelmodig, med Vilje vankundig og øde.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863938432">
               <l xml:id="idm140111863938176">Ak Veninder, hver een I fødtes med Kald som Madonna!</l>
               <l xml:id="idm140111863937664">hvorfor er Eva ufrugtbar og sætter sig op mod sin Lykke?</l>
               <pb n="140"
                   facs="adl/claussen/claussen08/claussen8140"
                   xml:id="idm140111863937152"/>
               <l xml:id="idm140111863936384">Intet Billed stod fast i Menneskers Drøm som Gudsmoder,</l>
               <l xml:id="idm140111863935872">Kvinden saa jordisk velsignet, at bedre var ikke i Himlen!</l>
               <l xml:id="idm140111863935408">Dogmer, Profeter og Templer og Faderens Forhold til Sønnen</l>
               <l xml:id="idm140111863934896">kan i Aartusinders Drys blive hjemsøgt og uvist af Mening.</l>
               <l xml:id="idm140111863934384">Jesu heroiske Moder dog smilte til Menneskeslægten,</l>
               <l xml:id="idm140111863933872">alt medens Jahve og Mahomeds Allah blev Stenskred af Strenghed.</l>
               <l xml:id="idm140111863933408">Selv i de lutherske Sogne forgudede alle Maria,</l>
               <l xml:id="idm140111863932960">Jomfru og Moder og skyldfri og Kvinde med jordiske Klæder.</l>
               <l xml:id="idm140111863932448">Ja, som hver Kvinde i Landsbyen ejede fordum et Snørliv,</l>
               <l xml:id="idm140111863931936">havde Madonna et Snørliv - det saa vi saa tit paa et
								Billed.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863931264">
               <l xml:id="idm140111863931008">Alle Atomer i Verden forlanger at sættes i Frihed,</l>
               <l xml:id="idm140111863930512">alle Nationer vil løses, og alle Matroner vil skilles.</l>
               <l xml:id="idm140111863930000">Kundskab som udfrier andre skal nu ogsaa udløse Eva:</l>
               <l xml:id="idm140111863929488">hun vil ej mer gaa med Snørliv og slet ikke tro paa Madonna.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863928832">
               <l xml:id="idm140111863928576">Jeg et Atom i en Spænding har Andel i Livsligevægten,</l>
               <l xml:id="idm140111863928064">alle saa raaber de til mig: flyt dig, du er et Atom!</l>
               <l xml:id="idm140111863927616">men hvis det kniber, de raaber, som kendte jeg Al-Sammenhængen</l>
               <l xml:id="idm140111863927088">og kunde udrette alt med min Vilje, jeg lille Atom.</l>
               <l xml:id="idm140111863926640">Jeg et Atom under Solen, for alt skal jeg kræves til Regnskab,</l>
               <l xml:id="idm140111863926112">Videnskabsmænd dog forkynder den Lov, at slet ingen er fri.</l>
               <l xml:id="idm140111863925584">Samfundet opbygger Love, Atomerne jubler mod Frihed,</l>
               <l xml:id="idm140111863925136">Broderskab er en Dynamo - Atomerne er Dynamit.</l>
               <l xml:id="idm140111863924688">Jeg et Atom, som har danset om Solen, faar Sol til at danse,</l>
               <l xml:id="idm140111863924224">hvis et Atom springer fra, ophører Sfærers Musik.</l>
               <l xml:id="idm140111863923728">Det er vor lænkede Guddom eller vor gudløste Vilje,</l>
               <pb n="141"
                   facs="adl/claussen/claussen08/claussen8141"
                   xml:id="idm140111863923216"/>
               <l xml:id="idm140111863922400">Lovbundethed eller Frihed, alt er kun vedtagne Ord.</l>
               <l xml:id="idm140111863921952">Dersom jeg evner at nærme mig Tingenes mægtige Kærne,</l>
               <l xml:id="idm140111863921440">ingen er stærk her i Verden og fri som jeg lille Atom.</l>
               <l xml:id="idm140111863920928">Slaa mig ikke saa voldsomt, min Skulderklapper og Dusbror,</l>
               <l xml:id="idm140111863920464">af et Atom i et Brændpunkt afhænger Død eller Dag.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863919824">
               <l xml:id="idm140111863919568">Jeg et Atom under Solen vil søge det eneste sande</l>
               <l xml:id="idm140111863919072">Guddomsvæsen og Legem, hvorfra al Herlighed strømmer,</l>
               <l xml:id="idm140111863918560">Hjerteglæden, som fyldte Naturrigets tusind Kapeller,</l>
               <l xml:id="idm140111863918048">da vi var unge og indgik i Pagt med en hemmelig Almagt:</l>
               <l xml:id="idm140111863917600">Skoven og Stranden, og inde i Byen vort Pigebarns Sybord,</l>
               <l xml:id="idm140111863917136">hvor vi elsked to Hænder saa ømt, som var det Gudsmoders.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863916496">
               <l xml:id="idm140111863916240">Livet er frygtelig haardt, og intet bestaar, hvis det prøves,</l>
               <l xml:id="idm140111863915712">Ungdomslykken blir utro, og Jesus paa Korset forfalder.</l>
               <l xml:id="idm140111863915264">Kærlighed gir dig et Stød og Venskab et Spark, saa du ramler.</l>
               <l xml:id="idm140111863914736">Det er med Nød, at du bjerger din Hat, hvis det tilmed er
							Stormvejr.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863914048">
               <l xml:id="idm140111863913792">Alle Atomer i Verden forlanger at sættes i Frihed.</l>
               <l xml:id="idm140111863913296">Jeg besværger Jer, ilende Masser som omslynger Jorden,</l>
               <l xml:id="idm140111863912784">Stormenes Forbund og Ilden! og Vandet! og alle Atomer</l>
               <l xml:id="idm140111863912336">indoptagne i Kræfternes Spænding eller i Vækstliv,</l>
               <l xml:id="idm140111863911824">alle Lys- og Lyd-Elementer og Eders Forbundne,</l>
               <l xml:id="idm140111863911376">Hav paa Hav af Atomer . . . jeg beder: vis Naade mod Kloden!</l>
               <pb n="142"
                   facs="adl/claussen/claussen08/claussen8142"
                   xml:id="idm140111863910912"/>
               <l xml:id="idm140111863910144">Ligeledes besværger jeg Pesten og Krigen og Kvinden,</l>
               <l xml:id="idm140111863909632">(alle Atomer i Verden forlanger at sættes i Frihed)</l>
               <l xml:id="idm140111863909120">hver som kan skade vort Jordliv: at vise Naade mod Kloden.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863908528">
               <l xml:id="idm140111863908272">Denne Planet var en Gang saa tykskallet, søvnig og tunghør,</l>
               <l xml:id="idm140111863907744">opfyldt af duftende Sumpe og Hovedpine og Lykke,</l>
               <l xml:id="idm140111863907296">Dagen var lang som en Uge, og Maaneden slæbte som Aaret,</l>
               <l xml:id="idm140111863906784">alle Folk havde Tid, og dog kom de Dovne bagefter.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863906208">
               <l xml:id="idm140111863905952">Nu er Trafikken sat op og Tempoet ganske forstyrret,</l>
               <l xml:id="idm140111863905504">hele Kuglen kan traadløst omspændes med levende Tale:</l>
               <l xml:id="idm140111863904992">hvad den britiske Statsmand udslynger i Parlamentet</l>
               <l xml:id="idm140111863904544">naar til Australiens Byer, før helt det slaar gennem Salen.</l>
               <l xml:id="idm140111863904016">Vor Planet bliver lydhør og tynd som en bristende Boble.</l>
               <l xml:id="idm140111863903504">Jeg er ræd, at en Dag den forgaar, blot et Trylleord nævnes,</l>
               <l xml:id="idm140111863902976">en Formular i Kemi, som er Udtryk for Vand, eller Luftgas,</l>
               <l xml:id="idm140111863902512">eller et ukendt Stof, ubeskrivelig stærkt som en <hi rend="italics" xml:id="idm140111863902144">Guddom</hi>.</l>
               <l xml:id="idm140111863901328">Ak det er Formlernes Formel! Pas paa, hvad du ser i dit Fangnet.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140111863900736">
               <l xml:id="idm140111863900480">Jeg besværger hvert Dyr, hvert Atom ej at ophidse Jorden:</l>
               <l xml:id="idm140111863899968">Slangen som fristede Eva og Ravnen som opholdt Elias,</l>
               <l xml:id="idm140111863899520">Ørnen i Luften paa Vagt og Løverne i deres Huler,</l>
               <l xml:id="idm140111863899072">Lotusblomsten paa Ganges og Indiens Fryd, Elefanten</l>
               <l xml:id="idm140111863898624">bærende Buddha saa blidt som et Vand en vidunderlig Lotus,</l>
               <l xml:id="idm140111863898112">Ørken-Kamelen, Arabiens Baad, som befordred Profeten,</l>
               <l xml:id="idm140111863897664">Æslet, som hjalp paa sin Ryg Gudsmoder og Søn til Ægypten,</l>
               <l xml:id="idm140111863897200">samt under Palmer det Føl, der traved med lille Messias,</l>
               <l xml:id="idm140111863896688">(mindre anselige Gangere vist.. . men skønne for Hjertet.)</l>
               <l xml:id="idm140111863896176">Endelig ber jeg om Naade hos Paaskelammet og Fisken,</l>
               <l xml:id="idm140111863895728">at de ikke for stærkt hos Herren forklager vor Klode,</l>
               <l xml:id="idm140111863895216">før vi har fundet vor Vej og vist os svangre med Vilje:</l>
               <l xml:id="idm140111863894704">han kunde brænde den op eller sætte den helt ud af Omløb.</l>
               <pb n="143"
                   facs="adl/claussen/claussen08/claussen8143"
                   xml:id="idm140111863894176"/>
               <l xml:id="idm140111863893408">Alle Atomer i Verden forlanger at sættes i Frihed,</l>
               <l xml:id="idm140111863892912">alle Nationer vil strides og alle Forbundne vil skilles.</l>
               <l xml:id="idm140111863892448">Jeg, et Atom under Solen, jeg anraaber Lande og Bølger.</l>
               <l xml:id="idm140111863891936">Træer og Sten og Metaller, Dyr og Fugle som aander,</l>
               <l xml:id="idm140111863891424">Strømmen i Havenes Dyb og Ilden i Bjergenes Indre:</l>
               <l xml:id="idm140111863890928">dersom vor Stjerne kan frelses, da lad os ej volde den Skade.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
