<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brudstykke  af  en fortælling (1)</title>
            <author>Jacobsen, J. P.</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139892129106640">
                     <name xml:id="idm139892129106384">
                        <surname xml:id="idm139892129106256">Jacobsen</surname>,
      <forename xml:id="idm139892129105808">J. P.</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139892129105520">Samlede Værker
      III</title>
                  <title xml:id="idm139892129105072">Udg. paa Grundlag af Digterens efterladte Papirer af Morten Borup</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139892129104640">København</pubPlace>
                  <date xml:id="idm139892129104160">1924-29</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid64262" decls="#biblid64262">
            <head xml:id="idm139892127841856">BRUDSTYKKE AF EN FORTÆLLING (1)</head>
            <pb n="118" facs="adl/jacobsenjp/jacobjp3/jajp3118" xml:id="idm139892127841392"/>
            <pb n="119" facs="adl/jacobsenjp/jacobjp3/jajp3119" xml:id="idm139892127840624"/>
            <p xml:id="idm139892127839808"> Udenfor Skipper Børges Sted i Hestemønestræde stod der
                                                 en hel Række Smaapoge og Læredrenge og stirrede
                                                 opmærksomt over paa Huset paa den anden Side. Med
                                                 Hænderne i Lommen og med Hovederne halvt begravede
                                                 mellem de opslaaede Trøjekravers Flige, tæt trykket
                                                 op mod Muren stod de ganske stille og lod sig
                                                 gjennembløde af den tætte Regn. Engang imellem
                                                 hvidskede de hurtigt et Par Ord til hinanden og
                                                 pegede med Albuen over paa Huset, ellers var de
                                                 stille som Mus og stod og stirrede frem for sig med
                                                 uforstyrrelig Opmærksomhed. </p>
            <p xml:id="idm139892127837536"> Huset, de saa paa, var lavt og lille, Bindingsværk paa
                                                 en lav Graastenssokkel, det havde tre Fag smaa
                                                 Vinduer og et stort faldefærdigt Bislag, der
                                                 foroven endte i tre lange Spidser ligesom sorte
                                                 Horn, og paa den midterste sad der en Knap eller
                                                 Haand med tre opstrakte Fingre. Under de to Fag
                                                 Vinduer var der brede Solbænke af Træ, under det
                                                 tredie var Bænken raadnet bort og kun de to
                                                 Ormehoveder, der havde holdt den, strittede frem
                                                 med Søm i Nakken og gabede <pb n="120" facs="adl/jacobsenjp/jacobjp3/jajp3120" xml:id="idm139892127835344"/> tørstigt ned mod den
                                                 nære Rendesten. Der var Lys derinde bag de
                                                 regnvaade Ruder og Skygger af et Hoved tegned sig
                                                 nu og da utydeligt paa det røde Muls Forhæng, der
                                                 dækkede den nederste Halvdel af Karmen. Andet var
                                                 der ikke at se, men Sagen var den, at den følgende
                                                 Dag skulde der En rettes, og her boede
                                                 Skarpretteren. Derfor stod Drengene og saa derover.
                                                 Mester Anders, det hed Skarpretteren, var hjemme og
                                                 var just ivrig beskjæftiget med at binde Armene paa
                                                 en gammel Mand, der laa inde i en Alkove i
                                                 Baggrunden af Stuen, Benene var han færdig med, de
                                                 var viklede ind i et tykt Uldlagen og surrede
                                                 forsvarligt, det var blevet gjort, mens den Gamle
                                                 sov, men nu kneb det med Armene, for han var
                                                 vaagnet og vilde bide Mester Anders i Fingrene, men
                                                 da Bøddelknegten, der stod og holdt Lj^set, fik
                                                 hans Hoved trykket ned i Hovedpuden, fik de endelig
                                                 Magt med ham. </p>
            <p xml:id="idm139892127832624"> Den ustyrlige Gamle var Mester Anderses Fader, den
                                                 gamle Mester Anders, der ogsaa havde været
                                                 Skarpretter, men han var bleven gal i Tjenesten, og
                                                 saa havde Sønnen faaet Bestillingen. I
                                                 Almindelighed var han meget fredelig og stille, men
                                                 saa snart han hørte eller saa noget til sit forrige
                                                 Handværks Instrumenter, blev han ustyrlig rasende
                                                 .... </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>