<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Paa en dag, der er bestemt til lykønskninger og foræringer</title>
            <author>Aarestrup, Emil</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139983156419504">
                     <name xml:id="idm139983156419072">
                        <surname xml:id="idm139983156418768">Aarestrup</surname>, 
	      <forename xml:id="idm139983156418320">Emil</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139983156417648">Emil Aarestrups samlede skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139983156417216">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139983156416832">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm139983156416496">1976</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid59608" decls="#biblid59608">
            <head xml:id="idm139983155639504">PAA EN DAG, DER ER BESTEMT TIL LYKØNSKNINGER OG FORÆRINGER</head>
            <p xml:id="idm139983155638976">

Paa en Dag, der er bestemt til Lykønskninger og Foræringer - til 
Kjærligheds og Hengivenheds følsomme Erklæringer - og skulde være fri for 
alle kolde Besværinger - for alle Livets destoværre bittre Belæringer - 
var det Bestemmelsen for dette Blad - naar man skildte det ad - at det 
skulde indeholde noget, jeg veed nok hvad - noget moderne æsthetisk - 
og dog gammeldags ethisk - noget tiltræk- kende magnetisk - egentlig 
poetisk - og om det var muligt virkelig prophetisk - noget, man ikke kunde 
læse uden at smile - noget, der ikke traf, som en Tordenkile - men hvori 
dog hørtes Klang af Apollos Pile - noget, der ikke mindede om kritiske 
File - men om varme Sommerbølger, der ile - og i en yndig Natur indbyde 
til Hvile.  - Det skulde forsvare sin Plads - ved Siden af en Krands og et 
Blomsterglas - det skulde være tilpas - mellem de udsøgteste Sager - i et 
SkjønhedsLager - uden at være anstrængende - paatrængende - eller 
overhængende - skulde det harmonere - for ikke at sige concurrere - med 
hvad de fineste Hænder brodere - med hvad taknemlige Hjerter - ved Nattens 
een-somme Kjerter - have udgrundet - og udfundet - omdisputeret - og 
udspeculeret - 




<pb n="59" facs="adl/aarestrup/aare4/aare4059" xml:id="idm139983155636752"/>


men hvad neppe Nogen før i Dag har udspioneret - det skulde, for at sige 
det Høieste - og angive Alt paa det Nøieste - paa en af Aarets faureste 
Feste - passe for den Bedste - det skulde, skjøndt gjennem en Pen, der 
hører til de strideste, - ikke uskyldighvideste, - tale til den Blideste, 
- det skulde, skjøndt kommen fra en af de Uregjerligste og Vildeste - ikke 
saare den Beskedneste og Stilleste - det skulde ønske Held og Lykke - over 
den, der fortjener alle Glæders Smykke - det skulde vise hen i Tiden - og 
pege paa Alt ved Siden, - der i skjønne Omflettelser - er fuldt af rige 
Forjettelser; - det skulde være Billedet af alle Gavers Rundhed - det 
skulde love Karskhed og Sundhed - det skulde være den sande Veltalenheds 
Eftertragtelse, - og ud- trykke Følelser af Hengivenhed og Høiagtelse.  - 
Det var Fornemmelsen - af hvad det skulde og burde, det var Bestemmelsen - 
Maalet, som sattes - tilgiv, Fuldførelsen fattes.  

</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>