<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>FANTASIA</title>
            <author>Claussen, Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-08+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140111865483184">
                     <name xml:id="idm140111865482928">
                        <surname xml:id="idm140111865482800">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm140111865482336">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140111865482048">Sophus Claussens lyrik</title>
                  <title xml:id="idm140111865481760">Bd. 6: Heroica</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140111865481472">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140111865481008">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab ; Gyldendal</publisher>
                  <date xml:id="idm140111865480640">1982-</date>
                  <biblScope>62 63</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid59196" decls="#biblid59196">
            <head xml:id="idm140111864765504">
               <hi rend="italics" xml:id="idm140111864765248">FANTASIA</hi>
            </head>
            <p xml:id="idm140111864764432">Jeg ved, at noget i de efterfølgende Betragtninger vil forekomme stødende
							uforstaaeligt og overspændt.</p>
            <p xml:id="idm140111864763808">Det er imidlertid kun en Skildring af, hvorledes en Kunstner for at
							udvide sin Synskreds lader, som om alle de Love, man almindelig tror
							paa, var ukendte og ikke gældende.</p>
            <p xml:id="idm140111864763040">De fleste tror jo at vide, at Planter ikke har nogen Tanke eller Følelse;
							at Byens Støj er sjælløs og upoetisk; at Kvinder er jordiske og slet
							ikke sælsomme; at Sanserne er mørke Magter; at Hensigter er egenkærlige
							o. s. v.</p>
            <p xml:id="idm140111864762064">Her paa disse "fundne Blade'' er beskrevet en helt modsat Tro
							fra Aar, da dybe Drømme og Forestillinger blev til -
							- et Forsøg af en Forfatter paa at lade Tingene tale af sig
							selv.</p>
            <p xml:id="idm140111864761264">For en Digter bliver saadanne Aar af de allerfrugtbareste. Han danner i
							sig et Billede af en ny Tid, kendetegnet i Kvindeskikkelsen Fantasia.</p>
            <div xml:id="idm140111864760720">
               <head xml:id="idm140111864760464">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140111864760208">Fundne Blade</hi>
               </head>
               <p xml:id="idm140111864759392">Der er næsten intet at føje til disse fundne Blade. De stammer fra
								Aar, da jeg beundrede Aarstiderne og alle deres Urter, som gav
								mangehaande Tanker. Sælsomme indholdsrige, men nu glemte Tider og
								Dage af trofast Lytten til Vaarens Hjerte, til Undergang og
								Genfødelse.</p>
            </div>
            <div xml:id="idm140111864758256">
               <p xml:id="idm140111864758000">"Aar, da Planten følte og handlede - -
								- da Larmen i Byen var skøn som Stilheden i Skoven
								- - - da en Drøm om den sjældne,
								sælsomme Kvinde ikke manglede - - - da
								Sanserne havde Sjæl - - - og Sjælen
								højtidelig skjalv ved Sansernes Aabenbaringer. Aar, da Hensigten,
								ukendt med sit eget Væsen, var redelig <pb n="62"
                      facs="adl/claussen/claussen08/claussen8062"
                      xml:id="idm140111864757088"/> og uendelig - -
								- da en dyb Uskyld laa bag alle de smaa Handlinger og
								gjorde dem til store Forsøg. Aar, da Redeligheden vel blev miskendt,
								men var sig selv nok.</p>
               <p xml:id="idm140111864755808">Hvorfor skulde de Aar uden Nytte vejres hen? Hvorfor skulde de
								Hensigter jammerlig gro til med Støv?</p>
               <p xml:id="idm140111864755184">Naar jeg maaler min daværende Modenhed, som den røbedes i sin
								overdaadige Drøm, med de senere Aar og den paafølgende Virkelighed,
								forstaar jeg ikke, hvorfor jeg skulde lade en saa sjælden Fugl
								flyve, lade en saa kostelig Afgrøde staa og raadne paa Markerne.</p>
               <p xml:id="idm140111864754208">Nu, - - det har jeg heller ikke tilladt.</p>
               <p xml:id="idm140111864753760">Nej, efter en lang, ikke forgæves Rejse betragter jeg mit
								Udgangspunkt.</p>
               <p xml:id="idm140111864753200">Overdaadighed var Musens Navn - men hun havde blege fine
								Træk, en kysk Kvindelighed, og Overdaadigheden viste sig mere i
								Tankens vidt spændende Liv, den rigelige Naturlighed, i Latteren, i
								Individualitetens Selvraadighed, i Modtageligheden - i
								Spotten over det latterlige smaa - end i noget der vedkom
								de hos Folket antagne Sæder og Skikke. Hun satte sig naturligt ud
								over Sæder og Skikke, men kun fordi hun ubevidst kendte og elskede
								de højeste Love, d. v. s. uimodstaaeligt følte dem som Lysbølger i
								sin fysiske og aandelige Organisme.</p>
               <p xml:id="idm140111864752064">Mon jeg nogen Sinde har glemt, hvad jeg den Gang drømte? Hvor er hun
								henne, Kimæret, Sibyllen, min Attraas Billede? Ti stille. Jeg anede
								den nye Muse, hine Aars Sfinx. - Hun var Skyld i, at jeg
								havde Bevidsthed om den nye Tid, en samlet Følelse af Verdens Virken
								og Vilje, aabenbaret i mig af min egen Sans. Jeg anede, at om lidt
								vilde Sfinxen, Sibyllen møde mig, blive levende som en Kvinde
								- "aabne som et Forhæng sit udslagne
								Haar".</p>
               <p xml:id="idm140111864750960">Om hun havde Kastagnetter mellem Fingrene, som en Ven digtede til
								mig? Aa ingen Ballerina lignede hun. Eller røde Blomster ved Øret?
								som jeg har set i Italien! eller et rundt Haandspejl, hvori hun
								beundrede sin Nakkes Runding? om hun kom mørktklædt sejlende paa et
								Skib eller fornøjet ridende <pb n="63"
                      facs="adl/claussen/claussen08/claussen8063"
                      xml:id="idm140111864750032"/> ned
								gennem Ermelund? - hun havde en Verden i sit Haar og i sin
								Kjolefold og var smykt med de danske Skoves og Agres dybe Vaar.</p>
               <p xml:id="idm140111864748976">Aa! ingen <hi rend="italics" xml:id="idm140111864748688">tilfældige</hi> Slør eller Blomster
								havde hun. Alt var gennem Glimt og Skygger kun Udfoldelse af hendes
								Grundstof eller blivende Grund, Alvor fra Dybet af al Alvor. Jubel
								af et elskende Hjertes Jubel.</p>
               <p xml:id="idm140111864747440">Jeg ved næppe, hvorledes jeg ud af virkelige Kvindeansigter har skabt
								denne Fantasia, den skabende Tankes Muse, Medhjælp til at være hos
								Digteren ved de højeste Begivenheder, hvor de virkelige Kvinder ikke
								strakte til.</p>
               <p xml:id="idm140111864746544">Men jeg tror, at det ikke var et tomt Billede, en gold Drøm, nej en
								ny Virkelighed, jeg anede frem af Almagtens Gemmer og satte i
								Frihed."</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
