<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistola 395</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140209967152608">
                     <name xml:id="idm140209967152352">
                        <surname xml:id="idm140209967152224">Holberg</surname>,
	      <forename xml:id="idm140209967151760">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140209967151472">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140209967151168">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140209967150880">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140209967150416">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140209967150080">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid67515" decls="#biblid67515">
            <head xml:id="idm140209965412896">EPISTOLA CCCXCV.</head>
            <salute xml:id="idm140209965412480">Til **</salute>
            <p xml:id="idm140209965412064"> En Svensk Herre, som reysede her igiennem Staden, og beærede mig med en Visite,
                    fortaalte, at man udi Sverrig have raadslaget, om det var tienligt at lade
                    Autores frit skrive, som udi Engelland og Holland; eller om man skulde blive
                    ved, som sædvanligt, at underkaste Skrifter publiqve Censure. Han sagde, sig
                    tillige med mange andre at have forfægtet den første Meening; Men at
                    Pluraliteten var derimod. Der kand udi denne saavel som de fleeste Materier
                    anføres Argumenter pro og contra. Man kand paa den eene Side sige, at mange
                    slette og forargelige Skrifter derved hindres at komme for Lyset: man kand paa
                    den anden Side og sige, at mange prægtige Bøger, hvilke ansees som Zirather for
                    et Land, havde blevet stedse skiulte, hvis Censurer allevegne havde været
                    anordnede. Jeg haver ofte recommenderet Friehed i at skrive, og anseet de
                    publiqve Censurer som Baand og Lænker for den Lærde Verden. Jeg haver alleene
                    holdet for, at Skrive-Friehed ikke burde tillades uden dem, der have naaet en
                    moed Alder; og er jeg der udi bleven bestyrket, efterdi jeg paa nogen Tiid haver
                    seet unge Personer, førend de have faaet Skiæg paa Hagen, at føre Pennen i de
                    delicateste Materier saavel politiske som moralske. Det er om saadanne, som man
                    bør sige med David: <hi rend="italics" xml:id="idm140209965409760">Lader dem blive i Jericho, indtil deres
                        Skiægge voxe. </hi>Man kand vel herimod indvende, at visse unge Mennesker
                    blive tiligen moedne, saa de endogsaa udi den grønne Alder have erhvervet
                    tilstrækkelig Skiønsomhed: Men saadant er dog rart; og, endskiønt saadan
                    Beqvemhed udi Ungdommen kand fin- <pb n="233" facs="adl/holberg/holberg11/holb11233" xml:id="s233"/>
                    des, saa støder man sig dog derover, naar unge Personer agere Lærere udi vigtige
                    Ting, og, naar de ville reformere Verden, førend de have lært at kiende den. Jeg
                    approberer derfor den underjordiske Anordning, hvorved en vis Alder blev bestemt
                    til saadant Foretagende. I det øvrige er jeg ikke meget for de sædvanlige
                    Censurer, hvorved jeg mærker at triviale Skrifter komme for Lyset, og adskillige
                    ypperlige maa ligge skiulte. Thi det er gandske vist, at hvis publiqve Censurer
                    havde været anordnede paa de Steder, hvor Erasmus, Grotius, Montagne, Clericus,
                    Bayle, og visse andre store Mænd levede, havde deres Manuscripter, som tillige
                    med deres Heterodoxie befatte saa mange nyttige Ting, været blevne skiulte og af
                    Møl fortærede, saa at Hveden havde forkommet med Klinten. Jeg forbliver etc.
                </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>