<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kroneborgs beskrifvelse 1672</title>
            <author>Kingo, Thomas</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140015369092032">
                     <name xml:id="idm140015369091776">
                        <surname xml:id="idm140015369091648">Kingo</surname>,
      <forename xml:id="idm140015369091200">Thomas</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140015369090912">Samlede skrifter 2</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140015369090624">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140015369090192">Munksgaard</publisher>
                  <date xml:id="idm140015369089856">1939-74.</date>
                  <biblScope>17-26</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid56647" decls="#biblid56647">
            <front xml:id="idm140015368718352">
               <pb n="16" facs="adl/kingo/kingo2/king2016" xml:id="idm140015368718096"/>
            </front>
            <pb n="17" facs="adl/kingo/kingo2/king2017" xml:id="idm140015368717200"/>
            <body xml:id="idm140015368716384"><!--MANGLER græske tegn--><opener xml:id="idm140015368715808">[x]  [x][x][x] [x]</opener>
               <lg xml:id="idm140015368715392">
                  <l xml:id="idm140015368715136">GId Himlen vilde mig med Naader nu iføre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368714656">Oc med en fyrig Aand mit suage Sind oprøre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368714160">Bedryppe lit min Pen med søde Draabefald</l>
                  <l xml:id="idm140015368713680">Af Hunnig-begerne som staae paa Himlens Pald.</l>
                  <l xml:id="idm140015368713232">Min Moder skulde da mig reenlig høre snakke</l>
                  <l xml:id="idm140015368712736">Sit Patte-drukne Maal, huor i saa mange hakke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368712288">Jeg skulde Sukker paa min Føde-tunge faae,</l>
                  <l xml:id="idm140015368711808">Saa got som nogen part i Verden har at aae!</l>
                  <l xml:id="idm140015368711360">Jeg skulde mit Papiir fuld af Behag da skrive,</l>
                  <l xml:id="idm140015368710912">Oc fleere, med mig self, nyt Lif oc Lyst indgive,</l>
                  <l xml:id="idm140015368710464">At nøye see sig om, hos egen Tue-stød,</l>
                  <l xml:id="idm140015368709984">Før de for Riin oc Rom sin lærde Hierne brød!</l>
                  <l xml:id="idm140015368709488">Af fremmed Fare-vand jeg derfor ey vil vide,</l>
                  <l xml:id="idm140015368709040">Mens i min egen Baad oc Bek saa sagt henskride,</l>
                  <l xml:id="idm140015368708592">Oc moore mig kun med den danske Sitter Streng,</l>
                  <l xml:id="idm140015368708144">At leege lystig for min Herre oc hans Dreng.</l>
                  <l xml:id="idm140015368707696">Velan! Jeg vil mit Seyl der paa begynd' at hidse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368707248">Huo veed om Himlen self tør hielpe det at tridse:</l>
                  <l xml:id="idm140015368706752">Jeg vil ved Øre-sund først kaste Lod i Vand</l>
                  <l xml:id="idm140015368706256">Oc maale Dybet der, oc see saa huad jeg kand!</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140015368705680">
                  <l xml:id="idm140015368705424">Her kaster jeg mit Seyl, her suigter mine Fløye,</l>
                  <l xml:id="idm140015368704928">Her slenger jeg min Prunk, det volder alt mit Øye,</l>
                  <l xml:id="idm140015368704432">Jeg seer dig, Kroneborg, jeg er saa klemd oc kryst,</l>
                  <l xml:id="idm140015368703984">For Ilden i din Barm oc Torden af dit Bryst! ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368703536">Jeg seer den stolte Søe din faste Food at kysse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368703040">Oc sine Seyle-Børn udi sit Skiød at dysse</l>
                  <l xml:id="idm140015368702560">Ræt op ved dine Knæ, saa de dig helse maa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368702064">Oc dine Liuned-blink vel nøye passe paa!</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368701456">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140015368700688">Tekstgrundlag: Originaltrykket.</hi>
               </note>
               <pb n="18" facs="adl/kingo/kingo2/king2018" xml:id="idm140015368699856"/>
               <lg xml:id="idm140015368699088">
                  <l xml:id="idm140015368698832">Tilsted, ô Danmarcks Priis, du Krone-værdig Fæste,</l>
                  <l xml:id="idm140015368698320">At jeg maa lidet ind ad dine Poorte gieste,</l>
                  <l xml:id="idm140015368697872">I mens mit Skriver-blek maa flyde til din Roos,</l>
                  <l xml:id="idm140015368697424">Som skal med Tiderne til ævig Ære mooes!</l>
                  <l xml:id="idm140015368696944">Er ingen Skaldre dog som dig tilforn har æret?</l>
                  <l xml:id="idm140015368696448">Du kunde mangen jo vel mndeligen næret,</l>
                  <l xml:id="idm140015368695968">Dit Land det bær jo Brød, dit Haf det bær jo Guld,</l>
                  <l xml:id="idm140015368695456">Din Krone rundt omkring af Gunst oc Ære fuld!</l>
                  <l xml:id="idm140015368694960">Hui skiud' ey nogen da sig for din Pris bemøye,</l>
                  <l xml:id="idm140015368694464">Oc villig tage sig for dig et vaaget Øye?</l>
                  <l xml:id="idm140015368693984">Holt op, oc vær i Fred med dine Trolde-Skraal,</l>
                  <l xml:id="idm140015368693488">I medens at min Pen kand stumpe til sit Maal!</l>
                  <l xml:id="idm140015368693040">Vel er min Pen for suag din Priis at giennemløbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368692544">I min Amagtighed maa jeg mig vel indsuøbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368692064">Jeg er slet intet vand at gaae paa Herre-Slot,</l>
                  <l xml:id="idm140015368691616">Mand spinder Silcket ey udaf en Vadmels Tot!</l>
                  <l xml:id="idm140015368691168">Dog frem! forsøg din Magt! Mand tut for mange rætter</l>
                  <l xml:id="idm140015368690656">Târ Hiertet som er got, mand Børn ey hude-fletter</l>
                  <l xml:id="idm140015368690160">Der staver som de kand paa et oc andet Blad,</l>
                  <l xml:id="idm140015368689712">Indtil de læser smukt oc færdigt uden ad! ||</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140015368689088">
                  <l xml:id="idm140015368688832">FOr langen, langen Tiid, som ingen Mand kand mindis,</l>
                  <l xml:id="idm140015368688384">-L  Huorom i Kampe-steen ey nogen Rune findis,</l>
                  <l xml:id="idm140015368687936">Den Tiid din Bygge-sted af Moders Lif udgik,</l>
                  <l xml:id="idm140015368687488">Oc saa ved HErrens Ord sin Skik oc Skabning fik,</l>
                  <l xml:id="idm140015368687040">Da tænker jeg oppaa huor Vandet sig har samled</l>
                  <l xml:id="idm140015368686544">Oc med sin kierlig Ann om Jordens Ansigt famled,</l>
                  <l xml:id="idm140015368686096">Da Havets Læber først bekyste huiden Sand,</l>
                  <l xml:id="idm140015368685600">Med saadan Kierlighed at aldrig rørtis Grand!</l>
                  <l xml:id="idm140015368685104">Da første Sool randt op oc over Verden smiiled</l>
                  <l xml:id="idm140015368684608">Oc Maanen fuld oc Frag sin Broder efteriiled,</l>
                  <pb n="19" facs="adl/kingo/kingo2/king2019" xml:id="idm140015368684160"/>
                  <l xml:id="idm140015368683344">Da første Fiske-lynd omhueged Øre-sund,</l>
                  <l xml:id="idm140015368682864">Oc nyfød Fugle-sang blef hørt i grønnen Lund:</l>
                  <l xml:id="idm140015368682368">Da Verden Jomfru var, oc ingen hafde booled</l>
                  <l xml:id="idm140015368681920">Med hendis Herlighed, men Jorden vaar omsooled</l>
                  <l xml:id="idm140015368681472">Med Idel Ræt oc Roo, da Havet aldrig saae</l>
                  <l xml:id="idm140015368680992">Den beged Fiele-bukt sin Ryg at pløye paa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368680512">Da Frosten aldrig broo af Ise-glas beridde</l>
                  <l xml:id="idm140015368680064">Oc sin graa-skimled Riim hen over Skoven spridde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368679616">Da Regn i Skyen ey var aged her omkring,</l>
                  <l xml:id="idm140015368679168">Oc Fructbarhed dog var i samptlig Verdens ting:</l>
                  <l xml:id="idm140015368678720">Da var din Bygge-plads ikkun de bare Sande,</l>
                  <l xml:id="idm140015368678272">Omfaunet lystelig af Øst oc Vester-strande,</l>
                  <l xml:id="idm140015368677776">Did rakte du din Hals udi en deilig Kraag,</l>
                  <l xml:id="idm140015368677328">Mens salten Bølge-vogn om heele Verden aag. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368676832">Omsider da som Folk paa Jordens runde Bolig</l>
                  <l xml:id="idm140015368676384">Blef daglig meer oc meer, oc meer oc meer urolig,</l>
                  <l xml:id="idm140015368675936">Oc disse Norden-Øer blef oc med Folk besat,</l>
                  <l xml:id="idm140015368675440">Som skulde Jorden her at dyrke tage fat:</l>
                  <l xml:id="idm140015368674992">Da bælded Vold oc Suig kom af sin Helved-rede</l>
                  <l xml:id="idm140015368674496">Oc Vinger fik oc fløy, ja fanged an at sprede</l>
                  <l xml:id="idm140015368674000">Sin Magt paa Land oc Vand, oc Ærlighed oc Troo</l>
                  <l xml:id="idm140015368673504">Blef daglig meer oc meer forarmed i sit Boo!</l>
                  <l xml:id="idm140015368673056">Da, da begyndte mand paa Borg oc Slot at bygge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368672608">Oc huer at giøre sig oc sine fast' oc trygge</l>
                  <l xml:id="idm140015368672112">Fra veldig Voldsmands Haand, da blef der Steen oc Kalk</l>
                  <l xml:id="idm140015368671664">Af Jorden graved op, da voxte Verdens Skalk!</l>
                  <l xml:id="idm140015368671216">Da reystis vold oc værn hos Havets mæctig Strømme, |</l>
                  <l xml:id="idm140015368670704">Thi Snid oc Underfund da hafde lært at suømme,</l>
                  <l xml:id="idm140015368670208">Som siden finge Seyl oc klaured i en Baad,</l>
                  <l xml:id="idm140015368669760">Foer siden om saa viit som Verden den er vaad.</l>
                  <pb n="20" facs="adl/kingo/kingo2/king2020" xml:id="idm140015368669312"/>
                  <l xml:id="idm140015368668544">Da fanged mand oc an en Borg oc Slot at legge,</l>
                  <l xml:id="idm140015368668096">(Som Flynderup den stod med Leer-opklined Vegge)</l>
                  <l xml:id="idm140015368667648">Den kaldtis Flynderborg, af Fisk oc Flynder-fang,</l>
                  <l xml:id="idm140015368667200">Som blef af Fiskerbaad opvelt i grønnen Tang.</l>
                  <l xml:id="idm140015368666704">Dog om des Bygge-tud er intet vist opskrevet,</l>
                  <l xml:id="idm140015368666256">Den har Hukommelsen hos mangen Mand udlevet,</l>
                  <l xml:id="idm140015368665808">At ingen mindis kand dens første Høfdingsmand,</l>
                  <l xml:id="idm140015368665312">Som der paa truet først det vebnet Folk paa Strand ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368664800">Mens som at Folke-Sind begyndte meer at huege,</l>
                  <l xml:id="idm140015368664352">Oc Konster grandere paa deris Spil at leege,</l>
                  <l xml:id="idm140015368663904">Oc lang Forfarenhed til Læremester blev,</l>
                  <l xml:id="idm140015368663424">Som kundskab meer oc meer i Folke-Hierner drev:</l>
                  <l xml:id="idm140015368662976">Mand da Beleylighed til Magt oc Styrke søgte,</l>
                  <l xml:id="idm140015368662480">Det gamle døde sagt, det ny sig daglig øgte,</l>
                  <l xml:id="idm140015368661984">Da blef befundet got, et Slot at bygge der,</l>
                  <l xml:id="idm140015368661536">Som det til Værn var best, oc Seylings-Manden nær.</l>
                  <l xml:id="idm140015368661024">Saa blev dend lystig Kraag, som sig saa næt udstikker</l>
                  <l xml:id="idm140015368660512">Til Øst- oc Vester-Søe oc beggis Bølger drikker,</l>
                  <l xml:id="idm140015368660016">Din grundvolds første Food, et Slot blev bygd med Fliid,</l>
                  <l xml:id="idm140015368659504">Som kaldtis Øre-Kraag oc stood i langen Tiid.</l>
                  <l xml:id="idm140015368659008">Det loed Kong Frederich den Anden slæt nedrive,</l>
                  <l xml:id="idm140015368658512">Oc need i Havets Suelg de varig Pæle drive</l>
                  <l xml:id="idm140015368658032">Af haarden Steene-Eeg oc firekantet Steen,</l>
                  <l xml:id="idm140015368657584">Som bær dig Kroneborg endnu paa friske been.</l>
                  <l xml:id="idm140015368657088">For dig at lade høyt i Luftens Huus opreyse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368656592">Oc du Stiv-Halset mod din Fiende kunde kneyse,</l>
                  <l xml:id="idm140015368656144">Er Guld oc Sølv ey spart for beste Bygningsmænd,</l>
                  <l xml:id="idm140015368655648">Som Konsten hafde giort i Verden viit bekiend.</l>
                  <l xml:id="idm140015368655200">Paa dig mand derfor seer huad Vid oc Konst udretter,</l>
                  <l xml:id="idm140015368654752">Huor deris Hænder de til nogen Gierning sætter,</l>
                  <pb n="21" facs="adl/kingo/kingo2/king2021" xml:id="idm140015368654256"/>
                  <l xml:id="idm140015368653440">Huor Cirkel, Maale-Snor, oc rigtig Lodde-PaB</l>
                  <l xml:id="idm140015368652992">Kand føye Bygnings steen saa jefn oc slæt som glas. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368652480">Det kand med Stolthed du for heele Verden viise</l>
                  <l xml:id="idm140015368652032">I dit udhamred Bryst af Gullands Steen oc Fliise,</l>
                  <l xml:id="idm140015368651584">Som med slig Eenighed oc Orden i dig staar.</l>
                  <l xml:id="idm140015368651136">At ingen truder ud saa meget som et Haar.</l>
                  <l xml:id="idm140015368650688">Rundt om din tykke Muur oc konstig bygnings kanter,</l>
                  <l xml:id="idm140015368650240">Huor Daanelser oc Død du for din Fiende planter</l>
                  <l xml:id="idm140015368649744">I hine grove Skudd, Kartovers Kober-Bug,</l>
                  <l xml:id="idm140015368649296">Der Øser Ild oc Eem som udaf Helved-Slug,</l>
                  <l xml:id="idm140015368648816">Med dem paa Land oc Vand du heel alvorlig peger,</l>
                  <l xml:id="idm140015368648368">Oc viiser at du ey med din' Uvenner leger,</l>
                  <l xml:id="idm140015368647920">Du skiuder Døden ud i Hundred Bifimer-Pund,</l>
                  <l xml:id="idm140015368647424">Oc giver Pulver til dend ævig Søfn oc Blund.</l>
                  <l xml:id="idm140015368646928">Dit ilded Lunte-Reeb ræt aldrig slet udbrænder,</l>
                  <l xml:id="idm140015368646432">Thi naar en Ende døer en anden mand antænder,</l>
                  <l xml:id="idm140015368645936">Du der med gnistrer friit, oc ad din Fiende leer,</l>
                  <l xml:id="idm140015368645488">Imedens du saa kiek hen ofver Axlen seer</l>
                  <l xml:id="idm140015368645040">Med varsom Øyne til de tuende Verdens Strømme,</l>
                  <l xml:id="idm140015368644544">At holde Havets Gud hans Seyle-Tøy i Tømme;</l>
                  <l xml:id="idm140015368644048">Med Guldet Kongerne dig her forære maa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368643568">Oc dig med Seyle-Fald tilbørlig Ære faa.</l>
                  <l xml:id="idm140015368643088">Saa kandstu Mood oc Magt med Mood oc Magten aue,</l>
                  <l xml:id="idm140015368642640">At alting holdis kand i Rictighed oc Laue,</l>
                  <l xml:id="idm140015368642192">Saa Kongens Ære dig tilbørlig ydis kand,</l>
                  <l xml:id="idm140015368641712">Oc ingen Første dog betagis Æris-Grand. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368641216">Vil mand din Inder-deel med Agtsom Øyne skue,</l>
                  <l xml:id="idm140015368640720">I Sindet tændis strax en stoer Forundrings Lue,</l>
                  <l xml:id="idm140015368640224">For ald den Herlighed oc store Konge-pragt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368639776">Som dig saa rigelig oc rundt er overlagt.</l>
                  <pb n="22" facs="adl/kingo/kingo2/king2022" xml:id="idm140015368639328"/>
                  <l xml:id="idm140015368638560">Saa snart din Æris Poort du værdis at oplade</l>
                  <l xml:id="idm140015368638064">Den krumme Huelning strax giør os saa lang en Gade</l>
                  <l xml:id="idm140015368637568">Indtil din Borge-gaard, der er en Plads oplukt</l>
                  <l xml:id="idm140015368637120">For ald den Herlighed som Verden kalder smukt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368636672">Huor tut hâr Ilden der i Luften læt omsuandsed,</l>
                  <l xml:id="idm140015368636176">Oc ved Rakitens Puff heel verkeligen dandsed</l>
                  <l xml:id="idm140015368635728">Af konstig Fyreverk, med slige Knek oc Knald,</l>
                  <l xml:id="idm140015368635280">Som Himlen skulde strax paa Jorden giøre fald.</l>
                  <l xml:id="idm140015368634784">Huor mangt et Ridder-spil er der med Lyst anretted?</l>
                  <l xml:id="idm140015368634336">Huor mangen Ædelmand sin Hest hâr gierne trætted</l>
                  <l xml:id="idm140015368633840">Paa Rende-banen for at naa tilbørlig Roos,</l>
                  <l xml:id="idm140015368633360">Besynderligen naar at Kongen var der hoos.</l>
                  <l xml:id="idm140015368632912">Her seeis en kostbar Post i Gaardens middel Prikke</l>
                  <l xml:id="idm140015368632464">Det liflig ferske Vand af lønlig Aarer drikke,</l>
                  <l xml:id="idm140015368631968">Som siden suis op med artig Spræt oc Spring</l>
                  <l xml:id="idm140015368631472">Af Kober-billeder som staar der rundt omkring.</l>
                  <l xml:id="idm140015368631024">Mand skulde suære det Naturen hafde givet</l>
                  <l xml:id="idm140015368630544">En Aand i dennem ind, oc dog omsider stivet,</l>
                  <l xml:id="idm140015368630096">At de med Ledemod oc Seener skulde staa</l>
                  <l xml:id="idm140015368629664">Oc huer Dag Kongens Skaal med Ære drikke paa.</l>
                  <l xml:id="idm140015368629168">Vil mand din Kieldere oc under-jordisk Kamre</l>
                  <l xml:id="idm140015368628720">Besee grandgivelig, om da du vilde klamre</l>
                  <l xml:id="idm140015368628272">Med alt det Dræbe-verk som der udi dig er,</l>
                  <l xml:id="idm140015368627792">Oc Dødens visse Bud ved ringest Order bær,</l>
                  <l xml:id="idm140015368627296">Mand skulde tænke da sig indelukt at være</l>
                  <l xml:id="idm140015368626816">I tykkist Torden-sky, mand skulde Frygten bære</l>
                  <l xml:id="idm140015368626320">At alle Gaster stood oc holdt en Bas oc Brum</l>
                  <l xml:id="idm140015368625872">Af Helved-piber til at mand blef døv oc dum.</l>
                  <l xml:id="idm140015368625376">Thi huad som Krigens Gud hâr orked at optænke</l>
                  <l xml:id="idm140015368624880">Til Dødens Skaaler i den lønlig Ild at skienke,</l>
                  <pb n="23" facs="adl/kingo/kingo2/king2023" xml:id="idm140015368624384"/>
                  <l xml:id="idm140015368623616">Der af er Forraad nok til store Skyt oc smaa</l>
                  <l xml:id="idm140015368623168">I mange Centners Tall i huer din Under-vraa.</l>
                  <l xml:id="idm140015368622720">Med høje Muur' oc Taarn du rank mod Himlen kiger,</l>
                  <l xml:id="idm140015368622224">Huor paa med største Lyst oc Glæde mand opstiger.</l>
                  <l xml:id="idm140015368621728">At mætte Øyet med saa fri oc faur en syn</l>
                  <l xml:id="idm140015368621248">Som nogen Tiid oc Sted kom under Øyenbryn.</l>
                  <l xml:id="idm140015368620768">Der seeis det grumme Hav sig om din Grundvold krumme</l>
                  <l xml:id="idm140015368620320">Oc paa din hule Vom med Bølgers Slag at trumme,</l>
                  <l xml:id="idm140015368619824">Nu seer mand atter det at falde til en Blik,</l>
                  <l xml:id="idm140015368619376">Oc ydmygst give paa din Food en venlig Slik.</l>
                  <l xml:id="idm140015368618928">Der seer mand som en Skov af Verdens rige Flaader</l>
                  <l xml:id="idm140015368618480">Som Kongen Aarlig Aar utrolig Rente baader,</l>
                  <l xml:id="idm140015368618032">Oc huor du søger ey dit Guld oc din Profit,</l>
                  <l xml:id="idm140015368617536">For Kongens Æris Told dog ingen maa gaa quit. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368617040">Lad kun det buged Seyl paa prægtig Skibe bramme,</l>
                  <l xml:id="idm140015368616544">Om ey det bukker sig, da frygte sig en Skramme,</l>
                  <l xml:id="idm140015368616096">Som baade for oc bag dend propped Slange-mund</l>
                  <l xml:id="idm140015368615648">Vil bide, til des Pragt (maaskee) gaar reent i grund.</l>
                  <l xml:id="idm140015368615200">Vil mand til Landet see, da leger strax vort Øye</l>
                  <l xml:id="idm140015368614704">Paa grønne Bierge-Bryst oc Skou-begrode Høye,</l>
                  <l xml:id="idm140015368614208">Der groor den Eeg oc Bøg som er med Verden fød,</l>
                  <l xml:id="idm140015368613712">Ja dend som ocsaa skal med Verden blive død.</l>
                  <l xml:id="idm140015368613216">Oc naar at Øyet sig igien med Bierget dælder</l>
                  <l xml:id="idm140015368612720">Oc sig med Agtsomhed langs ned ad Bukten hælder,</l>
                  <l xml:id="idm140015368612224">Der hâr Natur oc Konst en deylig Have sat,</l>
                  <l xml:id="idm140015368611744">Oc giort et Paradiis hos stinden Torne-Krat.</l>
                  <l xml:id="idm140015368611296">For neden ligger smukt med vel afdeelte Gader</l>
                  <l xml:id="idm140015368610848">Det lystig Helsingør, som elsker dig for Fader</l>
                  <l xml:id="idm140015368610352">Oc rette Forsuar sin, der seer mand Folcket gaa</l>
                  <l xml:id="idm140015368609904">Oc huer sin Syssel oc sin Gierning passe paa.</l>
                  <pb n="24" facs="adl/kingo/kingo2/king2024" xml:id="idm140015368609456"/>
                  <l xml:id="idm140015368608688">Vel tusind andre Ting kandstu for Øyne sætte.</l>
                  <l xml:id="idm140015368608192">Huor af at Sindet sig snart aldrig skulde trætte.</l>
                  <l xml:id="idm140015368607696">Dog kommer det dig self dog ingenlunde nær,</l>
                  <l xml:id="idm140015368607200">Naar mand din Herlighed beskuer udi sær.</l>
                  <l xml:id="idm140015368606720">Huor mangen Konge-Sal oc præctig Første-Stue</l>
                  <l xml:id="idm140015368606224">Er i din Omgang oc din artig Bygnings Bue?</l>
                  <l xml:id="idm140015368605776">I huer kandstu med Pral oc Ære viise frem,</l>
                  <l xml:id="idm140015368605296">At du vel dygtig est at vær' en Kongis Hiem. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368604800">Paa Gulvene mand seer adskillig farved Steene</l>
                  <l xml:id="idm140015368604352">Indsprængd i huit oc sort, med nette Stenk oc Greene</l>
                  <l xml:id="idm140015368603840">Som i dend glatte Steen med slig en Art er grood,</l>
                  <l xml:id="idm140015368603392">Ræt som det arme Vaar udaf en deylig Flood.</l>
                  <l xml:id="idm140015368602896">Paa Loftene mand maa med stor Forundring skue</l>
                  <l xml:id="idm140015368602448">Adskillig Billed-Verck, som det stak alt i Lue</l>
                  <l xml:id="idm140015368602000">Oc ikke torde dog antænde nogen Brand,</l>
                  <l xml:id="idm140015368601520">Af Fryct for Vedsken i dend underfooded Strand.</l>
                  <l xml:id="idm140015368601072">Thi Guldet er saa riigt som dem alt over pryder,</l>
                  <l xml:id="idm140015368600624">Oc som med Vold oc Magt sig ind i Siunen bryder,</l>
                  <l xml:id="idm140015368600176">At Øyets Straaler maa tilbage meget staa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368599696">Naar paa dit gyldne Loft de deris Aasiun faae.</l>
                  <l xml:id="idm140015368599248">Dit Omheng rundt omkring med Guld oc Silke praler,</l>
                  <l xml:id="idm140015368598800">Om Danske Kongers Mood oc Helte-Drifter taler</l>
                  <l xml:id="idm140015368598352">I slig Historier, som kand udviise grandt</l>
                  <l xml:id="idm140015368597904">Huad Seyer Danske Mænd i gamle Tiider vandt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368597408">Huor Verdens Hovet Rom vaar nær aldelis knæled</l>
                  <l xml:id="idm140015368596912">Ved deris væbned Haand, huor viit de hafde pæled</l>
                  <l xml:id="idm140015368596416">Danmarkis Grendser ud, huad Tog de hafde giort</l>
                  <l xml:id="idm140015368595968">I Fransk oc Spanske Mark oc mangen herlig Ort:</l>
                  <l xml:id="idm140015368595520">Huordan paa Tydske Bond de kiekke Cimber-Helte</l>
                  <l xml:id="idm140015368595072">Saa mangen Ridder-Mand bleeg af. sin Sadel velte,</l>
                  <pb n="25" facs="adl/kingo/kingo2/king2025" xml:id="idm140015368594624"/>
                  <l xml:id="idm140015368593856">Huor stridig Suenske Magt de demped ofte ned</l>
                  <l xml:id="idm140015368593408">Med deris Seyer-Suærd, som hele Verden veed. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368592912">Huad mere kosteligt oc Kongeligt du eyer</l>
                  <l xml:id="idm140015368592464">I dine Riige Rum, det alt flux mere veyer</l>
                  <l xml:id="idm140015368592016">End som min grove Sands kand fatte med en hast,</l>
                  <l xml:id="idm140015368591568">Men ald din Herlighed her uden kaldis Fast.</l>
                  <l xml:id="idm140015368591120">Thi der hâr Dybet dig sit Suelg i Jorden undet</l>
                  <l xml:id="idm140015368590624">Til Grav oc Senge-puds, i Høyden est du bundet</l>
                  <l xml:id="idm140015368590128">Med Jerne-sened Steen, i Breden har du Maal</l>
                  <l xml:id="idm140015368589680">At du kandst staa imod Kartovers Kugle-baal.</l>
                  <l xml:id="idm140015368589232">Kort sagd: alt huad mand vil af Styrke, Magt oc Ære</l>
                  <l xml:id="idm140015368588720">Opnæfhe, der udi kandst du nok Kronen bære,</l>
                  <l xml:id="idm140015368588224">I mens du Hierter hâr der dig ey suige vil,</l>
                  <l xml:id="idm140015368587728">Trods da huer Fiendis Trods, du slaer Spaer to der til!</l>
                  <l xml:id="idm140015368587280">Mens som ej nogen Magt kand Magt i Gierning føre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368586784">Foruden HErrens Arm sin Magt der hos vil røre,</l>
                  <l xml:id="idm140015368586288">Saa maa Guds sande Frygt til bæste Værn oc Vold</l>
                  <l xml:id="idm140015368585792">Oc være bygt der hos, det er det beste Hold!</l>
                  <l xml:id="idm140015368585296">Mand derfor ocsaa seer, som i dit Inder-hierte</l>
                  <l xml:id="idm140015368584848">Guds Æris Tempel staar blant Tordenslangers stierte</l>
                  <l xml:id="idm140015368584336">Huis Alabaster-Børn vel høylig rosis maa,</l>
                  <l xml:id="idm140015368583856">Dog ej mod HErrens Børn, som der sin Fremvext faa!</l>
                  <l xml:id="idm140015368583360">Her, paa dit Altere, den Tiid den første Ære</l>
                  <l xml:id="idm140015368582864">Blef HErren giort i dig, (den Priis skal ævig være)</l>
                  <l xml:id="idm140015368582352">Lod salig Frederich den Anden efterstaa</l>
                  <l xml:id="idm140015368581920">Saa stoor en Almysse for fattig Folk at faa ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368581472">Der hand dig færdig saae, da torde hand vel sige:</l>
                  <l xml:id="idm140015368580976">At alle Steene strax fra Grunden skulde vige</l>
                  <l xml:id="idm140015368580528">Oc aldrig byggis meer, om de var sprungen af</l>
                  <l xml:id="idm140015368580080">Hans Undersaatters Pung oc fra den Annis Staf.</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015368579504">6 her uden kaldis] her uden, kaldis A</note>
               <pb n="26" facs="adl/kingo/kingo2/king2026" xml:id="idm140015368578560"/>
               <lg xml:id="idm140015368577792">
                  <l xml:id="idm140015368577536">Vel, salig Herre! vel! her skal din Æris Minde</l>
                  <l xml:id="idm140015368577040">En ævig Skue-sted oc verdslig Bolig finde!</l>
                  <l xml:id="idm140015368576560">Du loodst en Sønne-Søn udaf dit eget Naun</l>
                  <l xml:id="idm140015368576080">Den Tredie, som nu med dig er i GVds Faun</l>
                  <l xml:id="idm140015368575632">Hand lood paa Kroneborg forfærdige de Sprekker</l>
                  <l xml:id="idm140015368575136">Som der udi bleff giort ved Fiendens Murebrekker</l>
                  <l xml:id="idm140015368574688">I sidste Feyde-Tiid, der det blef givet hen</l>
                  <l xml:id="idm140015368574240">I Fiendens Vold oc Magt af sin betrode Ven!</l>
                  <l xml:id="idm140015368573792">Saa hâr ey Solen seet saa steil oc stolt en Klippe</l>
                  <l xml:id="idm140015368573296">Med kroned Slot oppaa, der jo vel kunde glippe</l>
                  <l xml:id="idm140015368572848">Oc giør' et u-vandt Skrid, naar Høfdings-Hierter faldt,</l>
                  <l xml:id="idm140015368572336">Oc ikke vilde staa naar det om Nipped galdt.</l>
                  <l xml:id="idm140015368571888">Mens,ô høy-salig Siæl, din Gud var hos dig inde,</l>
                  <l xml:id="idm140015368571392">(Omskiønt at Sigvard her selfvillig lod sig binde)</l>
                  <l xml:id="idm140015368570896">Dit Suerd tog det igien, som ved et Snid hengik,</l>
                  <l xml:id="idm140015368570448">Oc dig en sterkere ja større Krone fik. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015368569968">Saa vilde du dit Nafh til ævig Ære sætte</l>
                  <l xml:id="idm140015368569488">At fylde Slottets Rif, saa mand ey skal forgætte</l>
                  <l xml:id="idm140015368568992">At HErren bødte self det i din Tiid blef brudt</l>
                  <l xml:id="idm140015368568496">Oc Salighedens Fiil blef ved din Haand udskudt.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140015368567920">
                  <l xml:id="idm140015368567664">Saa stat da, Kroneborg, indtil dend sidste Draabe</l>
                  <l xml:id="idm140015368567216">Er tørt af Øresund, blif, som vi ville haabe,</l>
                  <l xml:id="idm140015368566720">Din Kongis Ære, blif en Styrke for vort Land,</l>
                  <l xml:id="idm140015368566224">En Torn i Øyet paa din listig Avinds-Mand.</l>
               </lg>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>