<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Saa er den gode dag omsider da oprunden</title>
            <author>Bording, Anders</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <title xml:id="idm140114471059440">Digte. - 1984</title>
                  <author n="1" xml:id="idm140607960305264">
                     <name xml:id="idm140607960305008">
                        <surname xml:id="idm140607960304880">Bording</surname>,
	      <forename xml:id="idm140607960304416">Anders</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <pubPlace xml:id="idm140114471059184">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140114471058720">Det Danske Sprog- og
	  Litteraturselskab</publisher>
                  <date xml:id="idm140114471058368">1984-86</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid74375" decls="#biblid74375">
            <head xml:id="idm140114468364128">32.<lb xml:id="idm140114468363824"/> Binde-Brev til <hi rend="italics" xml:id="idm140114468363536">General-Fiscal</hi>
               <lb xml:id="idm140114468362848"/> Christen Pedersen.</head>
            <lg xml:id="idm140114468362432">
               <l xml:id="idm140114468362176">Saa er den gode Dag omsider da oprunden,</l>
               <l xml:id="idm140114468361728">Og billig har en Sted i Almanacken funden,</l>
               <l xml:id="idm140114468361280">Ved een saa stor Monark, hvis Føde-Tid vel maae</l>
               <l xml:id="idm140114468360784">For vores store Haab i Guld indhamret staae.</l>
               <l xml:id="idm140114468360336">Det er Kong Christian hans aarlig Navne-Minde,</l>
               <l xml:id="idm140114468359888">Som hver i Lydighed til hannem bør at binde,</l>
               <l xml:id="idm140114468359392">Der veed og ret forstaar, hvad Kongens Naade er,</l>
               <l xml:id="idm140114468358944">Og hvad for Kiærlighed hand til os alle bær.</l>
               <l xml:id="idm140114468358448">Den Dag, den lyksom Dag, skal derfor ævig være,</l>
               <l xml:id="idm140114468357952">Og ingen Christian maa nu see suurt og tvære,</l>
               <l xml:id="idm140114468357456">Om efter gammel Skik hand Baste-bunden blev,</l>
               <l xml:id="idm140114468357008">Og mand et Venne-baand indlagde i et Brev.</l>
               <l xml:id="idm140114468356560">O Christen Pedersøn det Eder nu vil gieide,</l>
               <l xml:id="idm140114468356064">Paa Eder vi en Dom foruden Varsel felde,</l>
               <l xml:id="idm140114468355616">Dog ej til Bolt og Jern; saa hart skal det ej gaae,</l>
               <l xml:id="idm140114468355168">Om vi kun gode Ord af Eder kunde faae.</l>
               <l xml:id="idm140114468354736">Her pønser vi nu paa en Venskabs Ære-Knude,</l>
               <l xml:id="idm140114468354240">J tør og derved ej saa saare sprett' og sprude,</l>
               <l xml:id="idm140114468353744">Thi Eders Kiereste er med i dette Raad,</l>
               <l xml:id="idm140114468353312">Og slynger flittig paa den smidig Silke-Traad.</l>
               <l xml:id="idm140114468352864">Ja Kruse Eders Ven, hand først det Anslag giorde,</l>
               <l xml:id="idm140114468352368">At J paa denne Dag saa skulle fangen vorde,</l>
               <l xml:id="idm140114468351920">Hand derfor om en Laas bør ud i Byen gaae,</l>
               <l xml:id="idm140114468351440">Men det er sant, han har en Ligtorn paa sin Taa.</l>
               <l xml:id="idm140114468350992">[473] Hans Must og Jsaacsøn de Raadet og samtykke,</l>
               <l xml:id="idm140114468350496">Og ønsker Eder til det Fængsel megen Lykke,</l>
               <l xml:id="idm140114468350000">De spandt og denne Trek, saae dog alvorlig ud,</l>
               <l xml:id="idm140114468349552">Som de imellem sig gik med en smykked Brud.</l>
               <pb n="65" xml:id="s65" facs="adl/bording/bording1/bord1065"/>
               <l xml:id="idm140114468347888">Vel an! saa er J da med dette Baand vor Fange,</l>
               <l xml:id="idm140114468347440">Og fandt mand Eders Puls, kand skee J var vel bange;</l>
               <l xml:id="idm140114468346992">Thi det vil Eders Pung omsider gieide paa,</l>
               <l xml:id="idm140114468346544">Før J vor Friheds Brev af Fængsel kunde faae.</l>
               <l xml:id="idm140114468346048">Thi før J slipper af den Klappe-Grim' og Hilde,</l>
               <l xml:id="idm140114468345552">Saa maa J lave paa et vakkert Knubbe-Gilde,</l>
               <l xml:id="idm140114468345104">Som det staar Eder an, og J har Giester til,</l>
               <l xml:id="idm140114468344656">Saaledes alting og bør billig laves til.</l>
               <l xml:id="idm140114468344176">Lad Moder raade selv hvordan hun vil tractere,</l>
               <l xml:id="idm140114468343728">Hun Eders Villie giør i baade det og meere,</l>
               <l xml:id="idm140114468343232">Jeg veed hun gierne slaar en Høne paa sin Laar,</l>
               <l xml:id="idm140114468342736">Og trekker Huden af vel fedt et Fiørings Faar.</l>
               <l xml:id="idm140114468342240">En Suppe heed og feed hun ogsaa veed at lave,</l>
               <l xml:id="idm140114468341792">Som skulle skruppe i en tidig Molboes Mave,</l>
               <l xml:id="idm140114468341344">Paa Kollerød hun skal os samtlig byde Giest,</l>
               <l xml:id="idm140114468340848">Før J kand vorde fri af denne vor Arrest.</l>
               <l xml:id="idm140114468340368">Dog skal for alting J, som billigt, Omhue drage,</l>
               <l xml:id="idm140114468339920">At hun for Eders skyld giør sig ej meer Umage,</l>
               <l xml:id="idm140114468339424">End hun kand orke vel, thi det er Eders Pligt,</l>
               <l xml:id="idm140114468338976">(Om hun ej var saa fiin) J selv da giorde sligt.</l>
               <l xml:id="idm140114468338528">Selv skal J føre med den beste Viin der findes</l>
               <l xml:id="idm140114468338032">J Kongens Kiøbenhavn og giennem Tap kand tvindes,</l>
               <l xml:id="idm140114468337536">Og vil J vegre det, at ære Kongens Dag,</l>
               <l xml:id="idm140114468337056">Da gid jeg var Fiscal at tale paa den Sag.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>