<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Stoor-mægtigste monarch, o potentaters krone</title>
            <author>Bording, Anders</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <title xml:id="idm140114471059440">Digte. - 1984</title>
                  <author n="1" xml:id="idm140607960305264">
                     <name xml:id="idm140607960305008">
                        <surname xml:id="idm140607960304880">Bording</surname>,
	      <forename xml:id="idm140607960304416">Anders</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <pubPlace xml:id="idm140114471059184">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140114471058720">Det Danske Sprog- og
	  Litteraturselskab</publisher>
                  <date xml:id="idm140114471058368">1984-86</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid82852" decls="#biblid82852">
            <head xml:id="idm140114467370400">46.<lb xml:id="idm140114467370144"/> Den haarde Nøds bønlig klage-skrift,<lb xml:id="idm140114467369792"/> den allermildiste
							Koning och Herre<lb xml:id="idm140114467369472"/> Koning Frederich den tredie,<lb xml:id="idm140114467369168"/> Danmarkes och
							Norges Arfve-Koning<lb xml:id="idm140114467368848"/> etc. etc. etc.<lb xml:id="idm140114467368560"/> Til Naades erindring, i
							al<lb xml:id="idm140114467368256"/> underdanig tilljd och ydmyghed stjlit.</head>
            <lg xml:id="idm140114467367824">
               <l xml:id="idm140114467367568">Stoor-mægtigste Monarch, o Potentaters Krone,</l>
               <l xml:id="idm140114467367072">Som Himlens almagt self paa magtens herlig throne,</l>
               <l xml:id="idm140114467366624">Den gandske Nordens egn til ære lyst och gafn,</l>
               <l xml:id="idm140114467366128">Har præctelig opsat, och gifvit Konge-nafn.</l>
               <l xml:id="idm140114467365632">Den høye nød och trang, hvis Jerne Low och vælde</l>
               <l xml:id="idm140114467365136">Jeg arme lyde maa, tiltvinger mig at melde,</l>
               <l xml:id="idm140114467364688">Hvorledis det mig gaar. Hvor tavgsshed skade gjør,</l>
               <l xml:id="idm140114467364192">Mand der utidelig at bluis ikke bør.</l>
               <l xml:id="idm140114467363712">Och hvo kand frycte sig for slig en Landsens Fader,</l>
               <l xml:id="idm140114467363264">Som ingen bort fra sig bedrøfvit gange lader:</l>
               <l xml:id="idm140114467362768">Men, paa Vespasiansk, den dag for slet forljst</l>
               <l xml:id="idm140114467362320">Anseer, paa hvilken hand ey rundhed hâr bevjst.</l>
               <l xml:id="idm140114467361824">Det er saa nær it Aar, om ikke slet til fulde,</l>
               <l xml:id="idm140114467361328">Jeg fik det milde svar, min nød forlettis skulde:</l>
               <l xml:id="idm140114467360832">Jeg til mit lifs ophold saa meget skulde faa',</l>
               <l xml:id="idm140114467360384">Som, til en ærlig stand at føre, kand forslaa</l>
               <l xml:id="idm140114467359888">Ved saadan Konge-gunst och ofverflødig naade</l>
               <l xml:id="idm140114467359392">Blef Jeg saa hjerte-let och lystig ofver maade,</l>
               <l xml:id="idm140114467358944">At Jeg mig drømme loed, Jeg nu var gandske frj</l>
               <l xml:id="idm140114467358448">For al ulykkens vold och strenge tyranj.</l>
               <pb n="101" xml:id="s101" facs="adl/bording/bording1/bord1101"/>
               <l xml:id="idm140114467356800">Jeg eders Majestæt ey vidste nok at prise:</l>
               <l xml:id="idm140114467356320">Jeg soer, Jeg skulde mig taknemmelig bevise,</l>
               <l xml:id="idm140114467355872">Saa længe Jeg var til, och mit forlænte pund</l>
               <l xml:id="idm140114467355376">Til eders Førstlig lof anvende allen stund.</l>
               <l xml:id="idm140114467354880">Ha, tænkte Jeg: hvor kand min Danske Sang-Gudinde</l>
               <l xml:id="idm140114467354384">Sig bedre trøst och hjelp tilynske nogen sinde,</l>
               <l xml:id="idm140114467353888">End den, at hun af den, som spjr och krone bær,</l>
               <l xml:id="idm140114467353392">Begafvis rigelig, och hafvis vel saa kjær.</l>
               <l xml:id="idm140114467352912">Nu vaagner den profit och længe ventit rente,</l>
               <l xml:id="idm140114467352416">Som hendes møysomhed fra barns been op fortjente.</l>
               <l xml:id="idm140114467351920">Kun idel gylden regn hun nu formoder sig,</l>
               <l xml:id="idm140114467351472">Och ey for brød tør ved at sørge kummerlig.</l>
               <l xml:id="idm140114467350976">Nu seer en hver paa mig, at det usant vil blifve,</l>
               <l xml:id="idm140114467350528">Som baade Boccalin och andre gjækker skrifve.</l>
               <l xml:id="idm140114467350032">Ney: Kongen heller self sig korter noget af,</l>
               <l xml:id="idm140114467349584">End seer en good Poët skal gaa med bettel-staf.</l>
               <l xml:id="idm140114467349088">Hand om en artig dict veed self saa vel at dømme.</l>
               <l xml:id="idm140114467348592">Hvad ikke fyndigt er, vil aldrig hand berømme.</l>
               <l xml:id="idm140114467348096">Ja tør och sige vel: at det ey klappe kand,</l>
               <l xml:id="idm140114467347600">Som blifver tvungit ud af bækkens tynde vand.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140114467346976">
               <l xml:id="idm140114467346720">Men ach, min Herre, det for eders naade klagis,</l>
               <l xml:id="idm140114467346272">At Jeg endnu, som før, med nød och kummer dragis.</l>
               <l xml:id="idm140114467345776">Jeg arme gaar endnu, som Jeg var slet fortabt,</l>
               <l xml:id="idm140114467345328">Och ey til andet, end til idel armod skabt.</l>
               <l xml:id="idm140114467344880">Den Aarlig faste-tid for andre snart henganger:</l>
               <l xml:id="idm140114467344432">Hvad Fastelagn paabød, om Paasken ende fanger.</l>
               <l xml:id="idm140114467343936">Men Jeg alt Aaret om maa faste Jammerlig,</l>
               <l xml:id="idm140114467343488">Fordi brødkurfven er for høyt ophængt for mig</l>
               <l xml:id="idm140114467342992">Mig tit och ofte maa det spodske mundhæld møde,</l>
               <l xml:id="idm140114467342496">Som Myren hafde, der Græsshoppen bad om føde:</l>
               <l xml:id="idm140114467342000">Du Sommer-tiden drefst med sang och viser hen,</l>
               <l xml:id="idm140114467341552">At dandse derfor dig och bør om Vinteren.</l>
               <l xml:id="idm140114467341072">Hvad kand Jeg svare da? Jeg hafde burdt med rette</l>
               <l xml:id="idm140114467340624">Den Frandske Ronsards nød for øyne mig at sette.</l>
               <l xml:id="idm140114467340128">Men Jeg, før tiden kom, for megen glæde dref,</l>
               <l xml:id="idm140114467339632">Och solde Bjørnens hud, før Bjørnen fangen blef.</l>
               <l xml:id="idm140114467339136">Thi der Jeg saa' mig om, med intet Jeg aflagdis.</l>
               <l xml:id="idm140114467338688">Jeg ey det mindste fik, af alt det mig tilsagdis.</l>
               <pb n="102" xml:id="s102" facs="adl/bording/bording1/bord1102"/>
               <l xml:id="idm140114467337040">End dog Jeg tvifler ey, men sige kand med skjel,</l>
               <l xml:id="idm140114467336592">At eders Majestæt mig altid undte vel.</l>
               <l xml:id="idm140114467336112">Jeg ey kand vide, hvem Jeg skylden skal tilregne;</l>
               <l xml:id="idm140114467335664">Maa skee det Lykken er, som sjunis alle vegne</l>
               <l xml:id="idm140114467335216">At stræbe mig imod, naar Jeg skal hjelpis best,</l>
               <l xml:id="idm140114467334720">Ret som Jeg herre var til den Sejanisk Hest.</l>
               <l xml:id="idm140114467334272">Maa skee vel och at de, som Kongen loed befale</l>
               <l xml:id="idm140114467333824">Min sag at gjøre klar, de tiden maa' forhale,</l>
               <l xml:id="idm140114467333328">Formedelst anden verf, som gjelder meere paa</l>
               <l xml:id="idm140114467332880">Saa de ey kunde strax en hver til rede staa.</l>
               <l xml:id="idm140114467332432">Jeg ingen klager paa: mig ingen svarer ilde,</l>
               <l xml:id="idm140114467331984">Hver siger: vær til freds: Jeg veed vel hvad du vilde</l>
               <l xml:id="idm140114467331472">J gaar var ingen tegn: J dag har Jeg ey tid:</l>
               <l xml:id="idm140114467331024">J morgen Post-dag er: Kom ofver morgen hid.</l>
               <l xml:id="idm140114467330576">Ja Jeg och møder da: Jeg ingen stefne glipper:</l>
               <l xml:id="idm140114467330080">Mig svaris atter vel: men naar det ret udslipper,</l>
               <l xml:id="idm140114467329632">Det blifver da til det, som Jeg forhaabtis ey,</l>
               <l xml:id="idm140114467329184">Och er (at sige kort) en stoor Laconisk Ney</l>
               <l xml:id="idm140114467328736">Ja hvad om Jeg ochsaa for taabelig fremtræder,</l>
               <l xml:id="idm140114467328240">Och ikke ret forstaar de stræger, grif och sæder,</l>
               <l xml:id="idm140114467327744">Som fange sjælden ney: men tit forfremme den,</l>
               <l xml:id="idm140114467327248">Der mindre veed, end Jeg, at føre stjl och pen.</l>
               <l xml:id="idm140114467326752">Jeg ikke, paa Monsørsk, med præctige grimmadser,</l>
               <l xml:id="idm140114467326256">Med fremmed tungemaal och kleder-skik fremstadser,</l>
               <l xml:id="idm140114467325808">Med Mikkels lokke-kunst Jeg ey min sag angaar</l>
               <l xml:id="idm140114467325360">Men siger rundt her ud, hvad mig om hjertet staar.</l>
               <l xml:id="idm140114467324912">Jeg med den store Knif dumdristelig at skjære</l>
               <l xml:id="idm140114467324416">Ret aldrig hafver lært: kand ingen Hykler være.</l>
               <l xml:id="idm140114467323920">Ney, Jeg vor gamle skik och Danske trofasthed</l>
               <l xml:id="idm140114467323472">Ey saa forhaane vil, blef end al verden vred.</l>
               <l xml:id="idm140114467323024">Ach, Herre Koning, ach: Ey meere Jeg tør tale:</l>
               <l xml:id="idm140114467322528">Men vil alenne mig til eders gunst befale.</l>
               <l xml:id="idm140114467322080">Vil Kongen gjøre got: vil Kongens kraftig Ja</l>
               <l xml:id="idm140114467321584">Sin virkning lade see, Hvo kand mig hindre da.</l>
            </lg>
            <trailer xml:id="idm140114467321008">Min allernaadigste Herres och Arfve-Konges<lb xml:id="idm140114467320688"/> underdanigste
							tjener och undersat<lb xml:id="idm140114467320368"/> Anders Bording</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>