<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Digt og
            virkelighed</title>
            <author>Wied, Gustav</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140179871969024">
                     <name xml:id="idm140179871968768">
                        <surname xml:id="idm140179871968640">Wied</surname>,
                <forename xml:id="idm140179871968176">Gustav</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140179871967888">Ranke Viljer. Dele af Circus Mundi. Af den gamle Vinhandlers
            Optegnelser. 1968</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140179871967536">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140179871967104">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140179871966816">1966-</date>
                  <biblScope>252-260</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid96220" decls="#biblid96220">
            <front xml:id="idm140179866891472">
               <titlePage xml:id="idm140179866891216">
                  <docTitle xml:id="idm140179866890960">
                     <titlePart type="main" xml:id="idm140179866890704">DIGT OG VIRKELIGHED<lb xml:id="idm140179866890144"/>Livserindringer<lb xml:id="idm140179866889856"/>Skrevet 1913-14<lb xml:id="idm140179866889568"/>Kapitel 44-45 foreligger hermed<lb xml:id="idm140179866889264"/>trykt for første Gang. Kapitel 1-43<lb xml:id="idm140179866888912"/>findes i Bind I<lb xml:id="idm140179866888624"/>
                     </titlePart>
                  </docTitle>
               </titlePage>
               <pb n="252" xml:id="s252" facs="adl/wied/wied12/wied12252"/>
            </front>
            <body xml:id="idm140179866886608">
               <pb n="253" xml:id="s253" facs="adl/wied/wied12/wied12253"/>
               <div xml:id="idm140179866885120">
                  <head xml:id="idm140179866884864">XXXXIV<lb xml:id="idm140179866884576"/> "EN
              HJEMKOMST"</head>
                  <p xml:id="idm140179866884160">I Vinteren 87-88 blev Sørgespillet "En Hjemkomst"
              skrevet. Ideén til det fik jeg altsaa ved min Broder <hi rend="italics" xml:id="idm140179866883680">Ejnars</hi> mindeværdige Besøg i Hjemmet i
              Falkoneralleén.</p>
                  <p xml:id="idm140179866882752">Jeg har altid været temmelig abnorm, især naar jeg
              arbejdede. Det er blevet værre og værre alt som Aarene er gaaet, men at jeg allerede
              den Gang har været en Svøbe for min Familie og mine Venner, ses af nedenstaaende
              Brudstykke af en Brevveksling imellem mig og <hi rend="italics" xml:id="idm140179866881936">Tage Ussing</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866881120">Vi besøgte ofte hinanden, naar der var hændet en af os
              noget særligt. Saaledes kom jeg i denne Vinter til ham, hvergang jeg havde gjort en
              Akt af "Hjemkomsten" færdig.</p>
                  <p xml:id="idm140179866880384">Den 16de April om Aftenen gik jeg saaledes op til ham.
              Han boede den Gang i Valdemarsgade. Da jeg kom, var han ikke hjemme; men hans Værtinde
              lukkede mig ind paa hans Værelse og sagde, at han kom straks, men han skulde have
              Spilleselskab.</p>
                  <p xml:id="idm140179866879504">Derover maa jeg være blevet mere end almindelig
              hysterisk:</p>
                  <p xml:id="idm140179866878992">"Slaa dog endelig en Gang for alle det Faktum fast i din
              Bevidsthed", skriver jeg saaledes: "at jeg er gal. Og det bliver værre. For Du troede
              da vel ikke, at jeg var i Bedring? ... <hi rend="italics" xml:id="idm140179866878352">"Gaar Du</hi>"? spurgte Du forundret. Javel gik jeg; hvad andet havde jeg at gøre,
              naar Du skulde have L'homberfremmede? Det var et Misgreb af mig at forlange, at Du
              skulde vise dine Gæster bort, jeg fortrød det ogsaa straks - men jeg gjorde det vel
              nærmest for at prøve min Magt over Dig. - Underligt var det, men straks da jeg hørte
              Dig paa Trappen, ønskede jeg mig borte, væk - nede paa Gaden. Hvorfor? jo, for Du
              sang; - jeg kan ikke lide Dig, naar Du synger - jeg kunde slaa Dig, naar Du synger.
              Din Sang minder mig altfor meget om denne sorgløse Fuglekvidder, der lyder, fordi
              Maven er fuld, fordi Solen skinner, og man ovenikøbet har fast Ansættelse under
              Tagrenden. Du maa aldrig synge, naar <pb n="254" xml:id="s254" facs="adl/wied/wied12/wied12254"/> jeg er tilstede, vel - vil Du love mig det? Jeg
              ligefrem lider fysisk derved, jeg faar Kvalme. - Jeg kom med tredje Akt: Du var den
              første, der skulde høre den. Jeg synes, den er fuldt saa god, som de to andre. Kun er
              der et Ord, som volder mig Ve. Jeg har gaaet, siddet og ligget i to Dage og spekuleret
              for at finde et andet Ord, men nej - naa, det kommer vel dumpende som det andet; thi
              det maa jeg fastholde, det er ikke mig, der skriver dette Skuespil; jeg sidder som
              objektiv Tilskuer; men det er maaske Grunden til, at det bliver godt. - Du maa ikke
              komme op til mig. Du risikerer, at jeg ikke aabner min Dør, og det vil jeg meget nødig
              have - og Du vel ogsaa?</p>
                  <p xml:id="idm140179866874656">Naa, kære Tage, et hjerteligt Haandtryk fra din Ven
              Gustav.</p>
                  <p xml:id="idm140179866874128">Læs dette Brev for din Værtinde, det vil maaske klare
              hende min Opførsel forrige Søndag; jeg saa hende godt, men jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179866873616">kunde</hi> ikke tale med hende. Tak hende, fordi hun
              ikke talte til mig."</p>
                  <p xml:id="idm140179866872720">Paa denne Skrivelse svarer Tage sagligt og alvorligt:</p>
                  <p xml:id="idm140179866872272">"Kære Gustav!</p>
                  <p xml:id="idm140179866871840">Du rykker mig for et Svar! - Jeg burde sikkert ogsaa have
              svaret - men jeg manglede Evne. Jeg tror, jeg har mistet min Pennefærdighed paa de
              sidste Tider; og dine Breve er tidt saa forbandet vanskelige at svare paa, ikke mindst
              det sidste.</p>
                  <p xml:id="idm140179866870960">Dog, siden Du rykker, maa jeg jo prøve - men jeg har en
              bestemt Følelse af, at det kun bliver et mindre respektabelt <hi rend="italics" xml:id="idm140179866870448">Forsøg</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866869632">Det gjorde mig ondt, Du gik saaledes. Din Stemme var saa
              underlig aandeagtig, da Du talte op til mig nede fra Trappegangen, og hele Maaden,
              hvorpaa Du forsvandt, virkede ligefrem dæmonisk. Jeg var i snavs Kulør Resten af
              Aftenen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866868768">Det gjorde mig dobbelt ondt at erfare af dit Brev, at Du
              kom med 3die Akt. Hvorfor i Djævelens Navn skulde ogsaa "Skæbnen" sætte mig til
              Spillebordet netop den Aften.</p>
                  <p xml:id="idm140179866868032">Men mest ondt gjorde det mig dog, at Du faar Kvalme <pb n="255" xml:id="s255" facs="adl/wied/wied12/wied12255"/> ved at høre mig kvidre.
              Herre - høje Herre! Er det ikke netop Fuglekviddernaturen i mig, der ved sin
              Modsætning til dit "Ugletemperament" har bundet Traaden mellem Dig og mig? Det troede
              jeg saa vist.</p>
                  <p xml:id="idm140179866865904">Skriv mig fremtidig til i forvejen, naar Du vil gæste mig
              - og skriv saa betids, at jeg kan give Dig Svar. Paa den Maade undgaas
              Skuffelserne.</p>
                  <p xml:id="idm140179866865216">Ja - dette her er selvfølgelig intet Svar! Men naar jeg
              engang kan betræde din Bolig uden at løbe Fare for at være udelukt fra en stor men
              barsk Aands lille men barokke Stue, saa kan jeg vel give Dig et bedre Svar. Men naar
              bliver det! Derfor skylder <hi rend="italics" xml:id="idm140179866864432">Du</hi>
              Svaret!</p>
                  <bibl xml:id="idm140179866863616">Din Ven<lb xml:id="idm140179866863328"/> Tage."</bibl>
                  <p xml:id="idm140179866862912">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866862528">Vi blev atter snart forligte - og paany Uvenner. Men
              Aften efter Aften mødtes vi enten i Tages Lejlighed i Valdemarsgade eller i mit
              "barokke" Kvistværelse paa Margretevej. Jeg tjente jo Penge nu ved min Skolegerning
              ude paa Amager. Og da jeg fik Føden frit hos mine Forældre, havde jeg Mønt til at
              udstyre min Stue med kinesiske Vifter, "Markkostbuketter", Divantæppe over Jærnsengen
              - ja selv til at leje et opretstaaende Klaver til en Pris af 5 Kr. om Maaneden.</p>
                  <p xml:id="idm140179866861376">Paa dette Klaver spillede min Søster og særlig hendes og
              min Veninde Frøken Nathalie Larsen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866860784">Vi holdt smaa Aftenselskaber deroppe, beværtede med
              Kaffe, Wienerbrød, Musik, Sang og Oplæsning.</p>
                  <p xml:id="idm140179866860192">Nuværende Konsul <hi rend="italics" xml:id="idm140179866859888">Valdemar Ludvigsen</hi>, som dengang bestyrede sin
              Faders Forretning, "Cafonia", og som netop var kommet hjem fra en Rejse i Meksiko,
              boede paa samme Kvist. Vi sluttede snart et hjerteligt og varmt Venskab, som varer
              endnu.</p>
                  <p xml:id="idm140179866858848">Han havde medbragt fra Meksiko en levende Næsebjørn, som
              delte Værelse med ham og var os alle til stor Glæde. Men vi syntes, at den maatte føle
              sig noget ensom, hvorfor vi en Dag besluttede at bringe den ud i zoologisk Have, for
              at den kunde hilse paa sine Slægtninge der. <pb n="256" xml:id="s256" facs="adl/wied/wied12/wied12256"/> Dyret blev til den Ende puttet i en Sæk, som
              Ludvigsen og jeg vandrede afsted med.</p>
                  <p xml:id="idm140179866856448">Jeg husker, at vi sad paa Bænkene i Frederiksberg Allé og
              stillede Bjørnen fra os paa Jorden ved vore Fødder. Til stor Rædsel for de
              Forbipasserende gav Sækken sig til at bene afsted tumlende og trimlende henover
              Fortovsfliserne. Damerne skreg og Herrerne sagde: Hvad Satan er <hi rend="italics" xml:id="idm140179866855616">det!</hi>
                  </p>
                  <p xml:id="idm140179866854800">Endelig naaede vi ud i den Zoologiske Have, fandt Buret
              med Næsebjørnene i og fik Lov af Vogteren til at sætte vor kælne og tamme lille Ven
              ind til et gammelt, graahaaret og arrigt Huneksemplar. Men øjeblikkelig styrtede
              Madammen sig over Gæsten, og havde ikke Vogteren med et rask Tag halet den Besøgende
              ud af Buret og smækket Laagen i var den sikkert blevet sønderrevet af Uhyret.</p>
                  <p xml:id="idm140179866853680">Vi stoppede derfor atter vor Kæledægge i Sækken og bar
              ham hjem til Margretevej.</p>
                  <p xml:id="idm140179866853120">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866852736">En anden Gang havde jeg i Søndermarken fundet et stort
              Stykke Trøske, som laa paa en af Stierne og lyste mig i Møde i Halvmørket.</p>
                  <p xml:id="idm140179866852064">Ludvigsen og jeg besluttede at forfærde de øvrige
              Kvistbeboere med vort Fund. Om Aftenen sent, da det var blevet ganske mørkt smurte vi
              Trøske overalt paa Gangen paa Vægge og Døre. Vi stod inde hos mig og lyttede, min
              Søster var ogsaa til Stede og min yngste Broder <hi rend="italics" xml:id="idm140179866851248">Svend</hi>. Hvergang nu En kom hjem og naaede fra
              Trappen ind paa den lange Gang imellem Kvistværelserne, hørte vi med Fryd hans eller
              hendes Forundringsskrig over at den ganske Væg lyste som i Maaneskær. Nogle af
              Beboerne løb rædselsslagne ned ad Trappen igen for at paakalde Hjælp, andre strøg
              resolut en Tændstik og saa var hele Gøglespillet forsvundet.</p>
                  <p xml:id="idm140179866849696">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866849312">Det var ikke altid just harmløse Ting, vi fandt paa.</p>
                  <p xml:id="idm140179866848800">Oppe paa Gangen boede en halvgammel, skikkelig Frøken,
              som vi af en eller anden Grund havde fattet Nag til. <pb n="257" xml:id="s257" facs="adl/wied/wied12/wied12257"/> Og en sen Aften stillede vi os op udenfor hendes
              Dør, mumlede truende, skrabede med Fødderne og fingrerede ved Laasen: - Nu skal hun
              myrdes! sagde En - Hænges eller skydes eller kvæles? spurgte En anden - Kvæles! sagde
              en tredje - Vi lægger hende Dynen over Ansigtet og kvæler hende, det er der ingen, der
              kan høre; og saa plyndrer vi hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179866846272">Og atter pillede vi ved Laasen, skrabede med Fødderne og
              rømmede os ilde.</p>
                  <p xml:id="idm140179866845728">Imidlertid laa den arme Pige i sin Seng og svedte
              Angstens Sved. Ja en Tid lang var hun endogsaa besvimet, fortalte hun Pigerne i Huset
              den næste Morgen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866845024">Og vi morede os unge og livsglade som vi var.</p>
                  <p xml:id="idm140179866844576">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866844192">Saadanne Løjer bedrev vi om Aftenen, naar vi var samlede.
              Den ganske Dag passede ellers enhver flittigt sit Arbejde: Ludvigsen solgte
              Kaffeekstrakt, min Søster gav Massage, min "lille" Broder gik paa Handelsskole og jeg
              selv lærte Smaabørn paa Amager at stave og lægge sammen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866843232">Eller jeg sad paa mit Kvist-Kammer og digtede
              "Sørgespil."</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140179866842592">
                  <head xml:id="idm140179866842336">XXXXV<lb xml:id="idm140179866842048"/> "EN HJEMKOMST"
              II</head>
                  <p xml:id="idm140179866841632">Da "Hjemkomsten" var færdig, læste jeg den op for
              Forældre, Søskende, Venner og Bekendte. Alle syntes de, at Komedien var storartet og
              mente, at Det kgl. Teater med Kyshaand ville antage og spille det.</p>
                  <p xml:id="idm140179866840816">Det blev altsaa indsendt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866840384">Men Censor, <hi rend="italics" xml:id="idm140179866840096">Erik Bøgh</hi>, fandt Stykket altfor oprivende til at
              turde anbefale det til Opførelse. Og da jeg gik til Chefen, den Gang <hi rend="italics" xml:id="idm140179866839168">Kammerherre Fallesen</hi>, svarede han,
              at ogsaa han fandt det for oprivende. Og idet han tog sig selv i de sparsomme
              Nakkehaar, løb han med rynket <pb n="258" xml:id="s258" facs="adl/wied/wied12/wied12258"/> Pande og rullende Øjne op og ned ad Kontorets
              Bryslertæppe, idet han paastod, at saaledes opførte Nutidens Forfattere sig, naar de
              skulde digte:</p>
                  <p xml:id="idm140179866836464">- Hvorfor, sagde han - bærer I Jer ikke ad som
              Shakespeare, han puttede sgu altid noget grinagtigt ind imellem det sørgelige. Tror I,
              at jeg vil traktere mine Abonenter med Hofmannsdraaber, hvergang de skal se et moderne
              Stykke. Var jeg ikke tilfreds med hans og Censors Dom om Stykket, kunde jeg jo gaa til
              Ministeriet. - For Resten vilde han tilbyde mig et Frikort til Teatret for at jeg
              kunde lære at skrive Komedier som Komedier skrives skulde.</p>
                  <p xml:id="idm140179866835408">Hvad jeg imidlertid til Dato aldrig lærte!</p>
                  <p xml:id="idm140179866834928">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866834544">Nu blev Sørgespillet indleveret til <hi rend="italics" xml:id="idm140179866834192">Casino</hi> og derpaa til <hi rend="italics" xml:id="idm140179866833472">Folketeatret</hi>. Begge Teatre returnerede det i de
              høfligste Vendinger.</p>
                  <p xml:id="idm140179866832528">Saa fik jeg pludselig Brev fra en <hi rend="italics" xml:id="idm140179866832224">Hr. Jacobsen</hi>, Regisør hos Teaterdirektør <hi rend="italics" xml:id="idm140179866831456">Cortes</hi>, at Direktøren havde læst mit
              Arbejde og maaske vilde spille det i Provinserne.</p>
                  <p xml:id="idm140179866830464">Jeg jublede!</p>
                  <p xml:id="idm140179866830048">Et andet Brev forklarede, at Komedien kun kunde blive
              spillet, hvis jeg vilde sætte en anden, og mindre kraftig Slutning paa.</p>
                  <p xml:id="idm140179866829392">Det gjorde jeg beredvilligt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866828960">Men et tredje Brev fra Hr. Jacobsen meldte, at Direktøren
              fandt den ny Slutning "ufyldestgørende", og derfor havde besluttet sig til - ganske at
              opgive at fremføre Stykket.</p>
                  <p xml:id="idm140179866828208">Det var et haardt Slag.</p>
                  <p xml:id="idm140179866827792">Dog er Sørgespillet senere blevet opført af
              Afholdsforeningen for Taastrup og Omegn, samt af Dilettanterne i Sengeløse og
              Smørumnedre Sogne. Efter Sigende begge Steder med Succes, jeg var ikke selv til
              Stede.</p>
                  <p xml:id="idm140179866826960">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866826576">Da det nu altsaa ikke lykkedes mig at faa mit Arbejde
              anbragt ved noget Teater, forsøgte jeg paa at faa det frem i Trykken. </p>
                  <pb n="259" xml:id="s259" facs="adl/wied/wied12/wied12259"/>
                  <p xml:id="idm140179866824624">Jeg begyndte med <hi rend="italics" xml:id="idm140179866824336">Gyldendal</hi>, gik derpaa over <hi rend="italics" xml:id="idm140179866823616">Reitzel</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140179866822928">Gad, Schubothe, Hagerup</hi> til <hi rend="italics" xml:id="idm140179866822208">V. Pio, Andr. Schou</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140179866821488">Wm. L. Wulff</hi>; men forgæves. Alle takkede de "for
              Æren", men beklagede p.t. at være saa stærkt engagerede, at de ikke turde indlade sig
              paa at udgive det, men tillod sig herved at returnere Manuskriptet.</p>
                  <p xml:id="idm140179866820272">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866819888">Dog, i Juni 1889 udkom Stykket alligevel paa Wm. L.
              Wulffs Forlag. Jeg maatte betale 300 Kr. for Udgivelsen, dog paa den Betingelse, at
              naar Komedien var udsolgt fra Forlaget, skulde jeg have mine Penge tilbagebetalt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866819264">At fremskaffe disse 300 Kroner voldte mig megen Besvær.
              Først lovede min Broder John mig dem, og da han fik Forfald min Broder Carl. Og da det
              kom til Stykket, kunde han ejheller præstere Pengene. Jeg maa da have klaget min Nød
              for min "Fostermoder", Kammerherreinden paa Brahesholm, thi hun skrev mig til, at jeg
              kunde gaa op i Bikuben og legitimere mig, de 300 vilde da blive mig udbetalt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866818160">Men saa kom Strindberg i Vejen og min Optræden paa hans
              Teater.</p>
                  <p xml:id="idm140179866817632">I den Anledning fik jeg følgende Linjer fra
              "Fostermoderen":</p>
                  <p xml:id="idm140179866817104">" ... Saa det skulde blive Resultatet af mine
              Forhaabninger om Deres Fremtid - en mislykket Skuespiller, thi andet bliver De aldrig:
              En daarlig Kopi af en daarlig Original (Herman Bang; Som Digter derimod beundrer jeg
              ham). De har altsaa allerede saa fuldstændig rodet Dem ind i denne Historie, saa kun
              en Sygdom kan redde Dem. Gid De fik den. Hellere vilde jeg tænke mig Dem liggende
              livsfarlig syg af en Tyfus, eller som siddende og hugge Sten paa en Landevej end
              dette. De maa jo være fuldstændig vanvittig at kunne indbilde Dem, at De i Deres Alder
              kan føre det til noget i den Retning."</p>
                  <p xml:id="idm140179866815584">I et andet Brev hedder det:</p>
                  <p xml:id="idm140179866815152">"Jeg staar selvfølgelig ved mit Tilbud om Laanet og
              sender derfor indlagte Billet, som De kan benytte, hvis De vil. Dog beder jeg Dem om
              at sende mig den tilbage <pb n="260" xml:id="s260" facs="adl/wied/wied12/wied12260"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140179866813312">uden at benytte Dem af den</hi>, hvis
              De holder fast ved Deres Beslutning at spille i det Strindbergske Selskab ... Derfor,
              kjære Wied, jeg og Bikuben - eller Strindberg ... Med Skam at tale om har jeg læst
              "Frøken Julie" af Strindberg. Aldrig har jeg troet det muligt, at nogen kunde skrive
              noget saa raat og modbydeligt, og jeg fatter ikke, at der eksisterer en Kvinde, der
              vil udføre en saadan Rolle. Jeg tror, at det er Fru Strindberg; betragter De hende som
              en Dame?"</p>
                  <p xml:id="idm140179866811680">Saa opgav jeg at spille min Rolle i "Kreditorer", fordi
              jeg fandt, at jeg ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140179866811328">kunde</hi>.
              Dette meddelte jeg Kammerherreinden, og øjeblikkelig tilbød hun atter at betale
              Trykningen af min Bog.</p>
                  <p xml:id="idm140179866810288">Men da min Stedfortræder i Rollen, <hi rend="italics" xml:id="idm140179866809936">Otto Larssen</hi>, (Skuespillerinden Oda Nielsens
              Broder) ligeledes trak sig tilbage, og det viste sig umuligt at faa nogen anden til at
              overtage den, paatog jeg mig paany at spille, for ikke at vælte det hele
              Foretagende.</p>
                  <p xml:id="idm140179866808688">Paany trak Kammerherreinden sit Tilbud om de 300 famøse
              Kroner tilbage.</p>
                  <p xml:id="idm140179866808144">[Resten af Manuskriptet er ubeskrevet.]</p>
                  <trailer xml:id="idm140179866807712">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140179866807584">Forfatterens ikke færdigredigerede Manuskript til disse Kapitler tilhører Fru
                Hellen Wied</hi>. </trailer>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>