<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hexameterbreve</title>
            <author>Claussen, Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140111865483184">
                     <name xml:id="idm140111865482928">
                        <surname xml:id="idm140111865482800">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm140111865482336">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140111865482048">Sophus Claussens lyrik</title>
                  <title xml:id="idm140111865481760">Bd. 6: Heroica</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140111865481472">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140111865481008">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab ; Gyldendal</publisher>
                  <date xml:id="idm140111865480640">1982-</date>
                  <biblScope>22-30</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid56074" decls="#biblid56074">
            <front xml:id="idm140111865158256">
               <pb n="21" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8021" xml:id="idm140111865158000"/>
               <head xml:id="idm140111865157232">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140111865156976">i</hi>
                  <lb xml:id="idm140111865156320"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140111865156064">HEXAMETERBREVE</hi>
               </head>
               <pb n="22" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8022" xml:id="idm140111865155248"/>
            </front>
            <body xml:id="idm140111865154304">
               <pb n="23" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8023" xml:id="idm140111865154048"/>
               <div xml:id="workid56117" decls="#biblid56117">
                  <head xml:id="idm140111865152336">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140111865152080">FØRSTE HEXAMETERBREV</hi>
                     <lb xml:id="idm140111865151360"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140111865151104">TIL JOHANNES JØRGENSEN</hi>
                  </head>
                  <lg xml:id="idm140111865150256">
                     <l xml:id="idm140111865150000">Kæreste Ven, ihvor du gaar hen og hvor vidt du end færdes,</l>
                     <l xml:id="idm140111865149472">tænk da paa de bekymrede Mænd, som har Ophold ved Nyborg.</l>
                     <l xml:id="idm140111865148960">Ikke alene jeg er, men hos mig den malende Gottschalk</l>
                     <l xml:id="idm140111865148512">spørger mig aarle og silde om Cognac, som dræber Baciller.</l>
                     <l xml:id="idm140111865147984">Thi han har Hold i sin Ryg og frygter den hærgende Farsot,</l>
                     <l xml:id="idm140111865147472">Kolera kaldet af Købstadens Folk, men af Bønder Koléra.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865146832">
                     <l xml:id="idm140111865146576">Aldrig en Time der undes mig Fred af den malende Gottschalk.</l>
                     <l xml:id="idm140111865146112"> Tung og besværlig han er, og hans Sjæl er et Tilhold for Plager.</l>
                     <l xml:id="idm140111865145584">Sisyfos kalder jeg ham, dog mest han ligner en Puddel,</l>
                     <l xml:id="idm140111865145136">hvilken har fundet en Sten og bestandig nu traver med Stenen.</l>
                     <l xml:id="idm140111865144672">Hvad skal jeg gøre? han har ingen Ro. Hver Fejl, som han finder</l>
                     <l xml:id="idm140111865144144">skjult hos sig selv, tillægger han mig og slaar begge i Hartkorn,</l>
                     <l xml:id="idm140111865143616">søger at røve med Dadel min Kraft til det herlige Kunstværk.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865142960">
                     <l xml:id="idm140111865142704">Før var han flittig og flink, en Stræber - den malende
								Gottschalk!</l>
                     <l xml:id="idm140111865142144">Men til Orlogs han for paa det rullende
								"Sjælland", og hjemsendt</l>
                     <l xml:id="idm140111865141600">maler han slet ikke mer, men taler bestandig om Piger.</l>
                     <l xml:id="idm140111865141152">Og der findes i Nyborg en Glut med en mørkladen Haarpisk,</l>
                     <l xml:id="idm140111865140640">født i Holland, opdragen paa flamsk, men af danske Forældre,*</l>
                  </lg>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140111865139984">* Gottschalk siger "Dampskibsforældre"</note>
                  <pb n="24" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8024" xml:id="idm140111865139232"/>
                  <lg xml:id="idm140111865138464">
                     <l xml:id="idm140111865138208">talende tysk Dialekt fra Berlin med udadlelig Tunge,</l>
                     <l xml:id="idm140111865137760">kvidrende dertil det mødrende Maal som den huldeste Indfødt.</l>
                     <l xml:id="idm140111865137232">Dage og Nætter han fabler kun om at faa <hi rend="italics" xml:id="idm140111865136880">afmalet</hi> hende.</l>
                     <l xml:id="idm140111865136032">Paa en Taverne hun spiller Klaver og er atten Aar gammel -</l>
                     <l xml:id="idm140111865135568">hun har røvet den sidste Fornuft fra den malende Gottschalk.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865134912">
                     <l xml:id="idm140111865134656">Andre betyngende Tanker jeg har. Den Forret at skrive</l>
                     <l xml:id="idm140111865134208">dunkle og sælsomme Ord, som de jordiske Slægter ej fatter,</l>
                     <l xml:id="idm140111865133680">tænkte jeg, delte en Guddom kun ud til beaandede Skjalde.</l>
                     <l xml:id="idm140111865133168">Men jeg har faaet et Brev, som er stoppet med æggende Gaader,</l>
                     <l xml:id="idm140111865132640">udsendt fra P. G. Philipsens Bogbod - modig er Manden.</l>
                     <l xml:id="idm140111865132192">Thi han skriver mig vidtløftigt til, omtumlet af Tvivlsmaal,</l>
                     <l xml:id="idm140111865131664">at han har læst mit halvendte Værk og intet kan sige,</l>
                     <l xml:id="idm140111865131152">hverken hvorvidt det vil blive en Stordaad udødelig dejlig</l>
                     <l xml:id="idm140111865130640">eller en ringe og tarvelig Bog, som han ej vil forlægge.</l>
                     <l xml:id="idm140111865130128">. . . Men jeg har fuldbragt to gode Kapitler og to har jeg rede,</l>
                     <l xml:id="idm140111865129664">og han skal opnaa at finde min Bog i det ellevte Oplag,</l>
                     <l xml:id="idm140111865129216">hvis han da lever saa længe og undgaar den hærgende Farsot,</l>
                     <l xml:id="idm140111865128688">Kolera kaldet af Købstadens Folk, men af Bønder Koléra.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865128048">
                     <l xml:id="idm140111865127792">Ellers jeg lever og mangler ej Mod, som vel du kan tænke.</l>
                     <l xml:id="idm140111865127280">Kornet paa Markerne mejes i bredt guldstraalende Sollys.</l>
                     <l xml:id="idm140111865126816">Blæsten derude fra Fjorden slaar an mod Altanens Markise.</l>
                     <l xml:id="idm140111865126304">Træerne knirker og knitrer, som spændte Gudsmoder sit Snørliv,</l>
                     <l xml:id="idm140111865125776">og mit Hjerte udstrømmer i Digt som et lynende Skymulm.</l>
                  </lg>
                  <trailer xml:id="idm140111865125136">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140111865124880">Dyrehaugegaard ved Nyborg i Somren <date xml:id="idm140111865124304">1892</date>
                     </hi>
                  </trailer>
               </div>
               <pb n="25" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8025" xml:id="idm140111865123504"/>
               <div xml:id="workid56366" decls="#biblid56366">
                  <head xml:id="idm140111865121744">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140111865121616">HEXAMETER-HYMNE TIL PAN OG GIOVANNI</hi>
                     <lb xml:id="idm140111865121040"/> (Treogtredive Aar senere)</head>
                  <div xml:id="idm140111865120608">
                     <head xml:id="idm140111865120352">I</head>
                     <lg xml:id="idm140111865119968">
                        <l xml:id="idm140111865119712">Fynsk og falstersk, et Fostbroderskab fra afvigte Seklum,</l>
                        <l xml:id="idm140111865119248">født under Storstadens raadløse Vandren i Øster og Vester,</l>
                        <l xml:id="idm140111865118720">bragte os nær til hinanden ved Ungdom og Haab i Apollon,</l>
                        <l xml:id="idm140111865118208">gjorde Johannes fra Svendborg en Gang til mit stadige Selskab.</l>
                        <l xml:id="idm140111865117744">Fynsk og falstersk, men Øresunds-dansk med et Udkik til Jylland</l>
                        <l xml:id="idm140111865117216">elsked jeg Pan - og de rejsende Færger, og Kyster, og
									Skove -</l>
                        <l xml:id="idm140111865116672">Pan i det søde og Pan i det bitre og Pan i hver Rede,</l>
                        <l xml:id="idm140111865116160">Tingenes Uskyld og Højtid, som kalder paa søgende Sjæle.</l>
                        <l xml:id="idm140111865115648">Snart med den malende Gottschalk, den botaniserende Bøving</l>
                        <l xml:id="idm140111865115136">mødte vi Guddommens Fodspor .. .</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140111865114544">
                        <l xml:id="idm140111865114288">Men mest med Johannes fra Svendborg</l>
                        <l xml:id="idm140111865113856">drøfted jeg Bøgernes Pan og Pan i den voksende Storstad,</l>
                        <l xml:id="idm140111865113344">hvor man kan vandre i lange Allér i den dryssende Taage</l>
                        <l xml:id="idm140111865112832">vaade som druknede Mus og gøre et Regnvejrsbekendtskab.</l>
                        <l xml:id="idm140111865112320">"Pan - hvad er Pan?" Er det
									Pulsslagets Genlyd hos alt, som ej taler?</l>
                        <l xml:id="idm140111865111840">Tingenes levende Sprog, som Kundskab og Kunst knapt kan tyde?</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140111865111248">
                        <l xml:id="idm140111865110992">Som i en ensom Allé et Nik af en regnvejrsglad Pige</l>
                        <l xml:id="idm140111865110480">pludselig giver os Tegn, at vi lever i ordnede Verdner,</l>
                        <l xml:id="idm140111865110032">hvor man ej stork er som Hedning med dorsk ubesvarede Sanser:</l>
                        <l xml:id="idm140111865109568">Tingene om os forløses i Rækker af rigtige Toner,</l>
                        <l xml:id="idm140111865109072">Sang a cappella, og Sang med Orkester. Pan kender ej Kaos.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140111865108480">
                        <pb n="26" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8026" xml:id="idm140111865108224"/>
                        <l xml:id="idm140111865107456">Tre og tredive Somre er gaaet, en Menneskealder,</l>
                        <l xml:id="idm140111865107008">siden jeg larmede ungt som Homér og begik Hexametre,</l>
                        <l xml:id="idm140111865106496">og da min Ven i Apollon og Pan, Giovanni fra Svendborg,</l>
                        <l xml:id="idm140111865106048">læste min utrykte Spøg, som man læser, før Spøg bliver Alvor.</l>
                        <l xml:id="idm140111865105520">Vaabenvenskab fra vanskelig Tid havde drevet os sammen;</l>
                        <l xml:id="idm140111865105072">vi skulde dyste med Dragen - men den havde Georg jo
									fældet.</l>
                        <l xml:id="idm140111865104528">Eller vi skrev paa en hjertetung Bog, som man ej vilde trykke,</l>
                        <l xml:id="idm140111865104064">Gudernes Avind forfulgte vor Troskab og skyed vor Himmel.</l>
                        <l xml:id="idm140111865103600">Men om end Himlene lukkes, der opstiger Aand af det Øde.</l>
                        <l xml:id="idm140111865103088">Enten i Jylland, paa Fyn, i Samarkand eller Samoa</l>
                        <l xml:id="idm140111865102640">skulde vi møde vor Lykke og smile som Gudernes Venner,</l>
                        <l xml:id="idm140111865102128">snart med den malende Gottschalk, den botaniserende Bøving.</l>
                        <l xml:id="idm140111865101600">Solen skinner i Græsset og Sandheden holdes i Ære.</l>
                     </lg>
                  </div>
                  <div xml:id="idm140111865100832">
                     <head xml:id="idm140111865100576">II</head>
                     <lg xml:id="idm140111865100192">
                        <l xml:id="idm140111865099936">Vreden har grebet mit Sind. Jeg har Trang til at vælte et
									Blækhus,</l>
                        <l xml:id="idm140111865099376">drukne min lovende Ungdom og sværte Johannes fra Svendborg,</l>
                        <l xml:id="idm140111865098848">styrte et vinblaat Hav og et Skyhvælv af Hexametre</l>
                        <l xml:id="idm140111865098352">over min Broder fra Fyn, som lod vor Ungdom i Stikken.</l>
                        <l xml:id="idm140111865097904">Stormende føler mit Hjerte, at Hexametret vil frelse:</l>
                        <l xml:id="idm140111865097392">det er som Vælden i Ødet, som Klodernes Runding i Rummet.</l>
                        <l xml:id="idm140111865096880">Og i min Stormen er atter vor Ungdoms goddædige Storhed.</l>
                        <l xml:id="idm140111865096368">"Træerne knirker og knitrer, som spændte Gudsmoder sit
									Snørliv."</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140111865095680">
                        <l xml:id="idm140111865095424">Hvorfor blev Vennen saa gram mod sig selv og bagtalte sin Ungdom?</l>
                        <l xml:id="idm140111865094960">Skejed vi ud i en Foraars-Allé mellem Storstad og Forstad?</l>
                        <l xml:id="idm140111865094448">Det kunde ske ved Sankt Hans og især Store Bededags Aften,</l>
                        <l xml:id="idm140111865093936">var dog til Husbehov knapt. Vi efterligned ej Guden,</l>
                        <l xml:id="idm140111865093488">som gik paa Variété og der blev forlibt i en Sangfé.</l>
                        <pb n="27" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8027" xml:id="idm140111865092976"/>
                        <l xml:id="idm140111865092208">Lod vi paa Vinhus os se for at hædre trolovede Muser?</l>
                        <l xml:id="idm140111865091696">Ak, det var sparsomme Fester med Hverdag og Uger imellem.</l>
                        <l xml:id="idm140111865091232">Rakte hun os sine Hænder, vi dyrked dem kysk og med Andagt.</l>
                        <l xml:id="idm140111865090704">Skrev vi som ædru Bacchanter en Hymne til nøgne Mænader?</l>
                        <l xml:id="idm140111865090192">Ak, hvem vil give et Hjerte Ernæring, saa Flammerne slukkes?</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140111865089536">
                        <l xml:id="idm140111865089280">Medens Giovanni nu tilbad Madonna og Pan i en Kirke</l>
                        <l xml:id="idm140111865088832">og blev forvandlet til kristen - det skete med paniske
									Fagter</l>
                        <l xml:id="idm140111865088368">ret som en en syndefuld Mand, fra hvem en ond Aand skal drives.</l>
                        <l xml:id="idm140111865087904">Bedst som vi troede ham vildført, en druknende Skipper i Havnen,</l>
                        <l xml:id="idm140111865087376">sad han i Kirkeskibet og korsed sig over os andre.</l>
                        <l xml:id="idm140111865086928">Vreden har grebet mit Sind, og Vreden har atter forladt mig,</l>
                        <l xml:id="idm140111865086464">thi vi har elsket vor Ven for hans Strenghed og ikke hans
									Svaghed.</l>
                        <l xml:id="idm140111865085984">Og vor Gud er ej svag - "En Afgud er intet i
									Verden"!</l>
                        <l xml:id="idm140111865085520">Nej, det er Aanden, som bygged Naturrigets tusind Kapeller,</l>
                        <l xml:id="idm140111865085056">Sødmen i Hjerternes Hjerte . . . hvor Pan og den lidende Kristus</l>
                        <l xml:id="idm140111865084528">hjælper hinanden i Nød for at sidde tilbords hos Gudsmoder.</l>
                     </lg>
                     <lg xml:id="idm140111865083872">
                        <l xml:id="idm140111865083616">Lad da vor Flygtning Johannes kun styre mod særegne
									Stjerner!-</l>
                        <l xml:id="idm140111865083072">Som en Moder af Folket har i sig en Rest af Guds Moder!</l>
                        <l xml:id="idm140111865082624">Som ved Paaske og Pinse en Blomst bringer Vaar og Messias!</l>
                        <l xml:id="idm140111865082160">ja, som en Datter af Pan uden Rædsel forløses og føder
									-</l>
                        <l xml:id="idm140111865081616">hilser et Foraar i Danmark Giovanni, naar Liljerne blomstrer.</l>
                     </lg>
                  </div>
               </div>
               <pb n="28" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8028" xml:id="idm140111865080768"/>
               <div xml:id="workid56716" decls="#biblid56716">
                  <head xml:id="idm140111865079104">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140111865078848">ANRAABELSE</hi>
                  </head>
                  <lg xml:id="idm140111865078032">
                     <l xml:id="idm140111865077776">Har jeg min Bue velspændt og i Koggeret træffende Pile?</l>
                     <l xml:id="idm140111865077264">Und mig, Fjerntrammer, at føre et Mesterskud - Føbos
								Apollon,</l>
                     <l xml:id="idm140111865076720">Solgud og Skytte og Mesterskabs Aand for de skabende Verdner.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865076128">
                     <l xml:id="idm140111865075872">Gud for de straffende Lyn og Sjæl i de lysende Lege,</l>
                     <l xml:id="idm140111865075360">hvis jeg har Ret til et Pletskud, tillad mig det, Føbos Apollon,</l>
                     <l xml:id="idm140111865074832">thi jeg har elsket dig altid og troet dig - - ej
								som en Daare,</l>
                     <l xml:id="idm140111865074368">der blander Tingene sammen, nej, som fortæret af Længsel</l>
                     <l xml:id="idm140111865073856">efter den evige Ening og Kraft, hvoraf Kloderne drives,</l>
                     <l xml:id="idm140111865073408">efter den mandigste Glæde og efter den sødeste Smerte,</l>
                     <l xml:id="idm140111865072896">som kunde bæres til Døden, fordi dens Glød sprænger Dødens</l>
                     <l xml:id="idm140111865072368">natdunkle Døre paa vid Gab op - - og dufter af
								Foraar, -</l>
                     <l xml:id="idm140111865071840">Bedskheden - - og Elendighed selv -
								- i et stivfrosset Legem</l>
                     <l xml:id="idm140111865071376">opvækker Paaskefabler, en Drøm om Korsfæsteisens Vunder.</l>
                     <l xml:id="idm140111865070864">Guddomssejrig den Menneskesøn, som sørgelig spigret</l>
                     <l xml:id="idm140111865070352">evned at dø, fuld af skabende Tro paa en Almagt i Verden!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865069712">
                     <l xml:id="idm140111865069456">Ak hvem er jeg? et Atom under Solen, formørket af Mismod.</l>
                     <l xml:id="idm140111865068944">Men jeg tror paa en eneste Aand gennem skiftende Verdner,</l>
                     <l xml:id="idm140111865068480">ført af hvis Øje den Pil, som jeg sender, faar straalende Sigte,</l>
                     <l xml:id="idm140111865067952">Glæden, som følger vor Pil, genlyder i syngende Sfærer:</l>
                     <l xml:id="idm140111865067440">Jeg et Atom under Solen faar selve Guds Sol til at danse.</l>
                     <l xml:id="idm140111865066976">Solgud og Mesterskabs Aand. Der findes en Verden bag Verden</l>
                     <l xml:id="idm140111865066512">og en Sol bagved Solen, et Lys bliver tændt bagved Lyset.</l>
                     <l xml:id="idm140111865066000">Guddomsdybt var det Hjerte, der brast paa et Kors i Judæa:</l>
                     <l xml:id="idm140111865065488">Solen selv blev korsfæstet og genfødt med Ild, som er Naade.</l>
                  </lg>
               </div>
               <pb n="29" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8029" xml:id="idm140111865064704"/>
               <div xml:id="workid56845" decls="#biblid56845">
                  <head xml:id="idm140111865062944">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140111865062688">SØNDAG I SKOVEN</hi>
                  </head>
                  <lg xml:id="idm140111865061856">
                     <l xml:id="idm140111865061600">Søndag i Skoven. Det blaaner i Træernes øverste Kroner.</l>
                     <l xml:id="idm140111865061088">Hvisk og tisk kun om Højtid, I sødmefyldte Serafer!</l>
                     <l xml:id="idm140111865060576">Helt ind i Himlen jeg følger Jer gerne. Dog endnu er Jorden</l>
                     <l xml:id="idm140111865060048">ung for mig som en Panter, og Artemis, Jægergudinden,</l>
                     <l xml:id="idm140111865059536">jager forvildet af Kyskheds Begær dens plettede Foerværk.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865058896">
                     <l xml:id="idm140111865058640">Maaneflammer ved Midnat, Solflom i Midsommers Vildnis,</l>
                     <l xml:id="idm140111865058192">Barpletters Pragt i en Tykning og Skaldetheds Sot under Pinjen.</l>
                     <l xml:id="idm140111865057728">Alt, som forfærder vor Manddom, er Fryd for en jagende Jomfru,</l>
                     <l xml:id="idm140111865057200">vækkende Fest og Goldheds Fordærv med sit klingende Jagthorn,</l>
                     <l xml:id="idm140111865056672">dragende Skønhed af Døden og Sang af den ødeste Hule.</l>
                     <l xml:id="idm140111865056160">Men om Jordlegemets Runding med favnende Mægtighed fatter</l>
                     <l xml:id="idm140111865055648">Jomfruens Tvillingbroder, Solstyreren Føbos Apollon,</l>
                     <l xml:id="idm140111865055136">som en Flamme opgløder et Kul, til der inderst i Kærnen</l>
                     <l xml:id="idm140111865054624">luer et levende Krater, og Rødmen i Mørket forraader</l>
                     <l xml:id="idm140111865054112">skjulte, men brændbare Kilder, hvis Goldhed forløses ved
							Solkraft.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865053440">
                     <l xml:id="idm140111865053184">Men er Solkraft et Gode? Besvar mig det, høje Serafer!</l>
                     <l xml:id="idm140111865052672">Er ikke Solkraft en Lykke? Saa syntes det her for vort Jordsmon</l>
                     <l xml:id="idm140111865052208">og for de skønne Planeter, vi møder paa Jordlivets Baner.</l>
                     <l xml:id="idm140111865051696">Solkraft saa inderlig skattet og allermest af de svage,</l>
                     <l xml:id="idm140111865051248">er det en Ulykke nu, da Guds Under er kommet til Verden?</l>
                     <pb n="30" facs="adl/claussen/claussen08/claussen8030" xml:id="idm140111865050784"/>
                     <l xml:id="idm140111865050016">Aanden har ladet sig føde og Stjerne-Ord fra Universet</l>
                     <l xml:id="idm140111865049504">slaar den Solfryd paa Flugt, som trøsted vor uvisse Klode -
								-?</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865048832">
                     <l xml:id="idm140111865048576">Ej for Aartusinder siden. Nej, Kristus er kommen til Verden</l>
                     <l xml:id="idm140111865048112">nu - netop nu! Skal han taale den haarde og hedenske
								Modstand</l>
                     <l xml:id="idm140111865047648">af de stormægtige afsides Kræfter, som kalder sig Sole?</l>
                     <l xml:id="idm140111865047136">Søndag i Skoven. Det blaaner om Træernes øverste Toppe.</l>
                     <l xml:id="idm140111865046624">Stjernetegn fra Universet, forbarm Jer I høje Serafer!</l>
                     <l xml:id="idm140111865046112">Bydes jeg ind i det himmelske Kor for at spille paa Fløjte?</l>
                     <l xml:id="idm140111865045584">Fingrene er ikke stive og allesteds har jeg hjemme.</l>
                     <l xml:id="idm140111865045136">Sjælden dog greb man med Alvor den Sang, jeg mest tog alvorlig.</l>
                     <l xml:id="idm140111865044608">Derfor er Alvor mig kær i Musikken, I høje Serafer.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140111865043968">
                     <l xml:id="idm140111865043712">Ingen Taarer jeg fælder, hvis Koret kan opveje Solen,</l>
                     <l xml:id="idm140111865043200">hvis et Atom gennem Solen kan stige til stærkere Stjerner . . .</l>
                     <l xml:id="idm140111865042672">Men jeg var Jæger paa Jorden. Og først vil jeg fælde en Panter.</l>
                  </lg>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>