<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>MENNESKET OG DIGTEREN</title>
            <author>Claussen, Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-08+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139805819604928">
                     <name xml:id="idm139805819604672">
                        <surname xml:id="idm139805819604544">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm139805819604080">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139805819603792">Sophus Claussens lyrik</title>
                  <title xml:id="idm139805819603504">Bd. 5: Fabler</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139805819603216">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139805819602752">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab ; Gyldendal</publisher>
                  <date xml:id="idm139805819602384">1982-</date>
                  <biblScope>40 41 42 43</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid58590" decls="#biblid58590">
            <head xml:id="idm139805818995968">
               <hi rend="italics" xml:id="idm139805818995712">MENNESKET OG DIGTEREN</hi>
            </head>
            <lg xml:id="idm139805818994896">
               <lg xml:id="idm139805818994640">
                  <l xml:id="idm139805818994384">Jeg maa her fortælle meget lidt med mange Ord,</l>
                  <l xml:id="idm139805818993888">og I véd, den Kunst er stor.</l>
                  <l xml:id="idm139805818993424">Dog en øde Kunst for mig! jeg har hadet, hvor jeg foer,</l>
                  <l xml:id="idm139805818992912">meget lidt med mange Ord.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818992352">
                  <l xml:id="idm139805818992096">Men det hænder, at man kender Smærten fra den tunge Jord,</l>
                  <l xml:id="idm139805818991584">som kan sætte Spor og ikke ender,</l>
                  <l xml:id="idm139805818991120">og det er saa lidt saa lidt, men er lidt med mange Ord,</l>
                  <l xml:id="idm139805818990672">tomme Ord, men Smærten brænder.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818990080">
                  <l xml:id="idm139805818989824">Floder har vi gennemvadet, Sorg, som aldrig er forbi,</l>
                  <l xml:id="idm139805818989376">jeg, som altid før har hadet alt forbandet Rimeri,</l>
                  <l xml:id="idm139805818988880">har ved Rim nu gjort mig fri.</l>
               </lg>
            </lg>
            <lg xml:id="idm139805818988192">
               <lg xml:id="idm139805818987936">
                  <l xml:id="idm139805818987680">Ingen Ven og Fjende gætter, hvad for mig der stod paa
											Spil,</l>
                  <l xml:id="idm139805818987136">i det Aar da alle Bælter lagde til.</l>
                  <l xml:id="idm139805818986656">Ven og Fjende ingen husker det forfærdelige Aar,</l>
                  <l xml:id="idm139805818986160">ja end ikke hun, jeg mindes, ... heller ikke hun
											forstaar,</l>
                  <l xml:id="idm139805818985696">at det var et Alvorsaar, da vort Liv sank i Forfald,</l>
                  <l xml:id="idm139805818985248">dette Vinteraar, som drukned under Sneens tætte Fald.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818984608">
                  <l xml:id="idm139805818984352">Jeg var paa Landet mellem hvide Grene</l>
                  <l xml:id="idm139805818983920">jeg var paa Landet nær en Stad men dybt alene.</l>
                  <l xml:id="idm139805818983424">Og det frøs, saa det knagede helt bagest i min Sjæl,</l>
                  <l xml:id="idm139805818982912">jeg fornam mig som et Aadsel, der er ophængt paa en Pæl.</l>
                  <l xml:id="idm139805818982400">Det tomme Mørke lo for mine Ruder,</l>
                  <l xml:id="idm139805818981936">en frossen Klamhed laa paa mine Puder.</l>
               </lg>
               <pb n="40" xml:id="s40" facs="adl/claussen/claussen07/claussen7040"/>
               <lg xml:id="idm139805818980176">
                  <l xml:id="idm139805818979920">Om hun havde kendt mit Bosted, hvor jeg bitterlig frøs,</l>
                  <l xml:id="idm139805818979408">og var kommen afsted, havde revet sig løs,</l>
                  <l xml:id="idm139805818978928">hun vilde set mit Mod i den jammerfulde Frost</l>
                  <l xml:id="idm139805818978480">en Morgenstund korsfæstet paa den nøgne Vinduspost.</l>
                  <l xml:id="idm139805818977968">Men mit bedste Haab forliste, det var somom min Kiste</l>
                  <l xml:id="idm139805818977520">med mig selv i lighvid Stolthed, en fældet Ungdomsdrøm,</l>
                  <l xml:id="idm139805818977008">af syngende Hammerslag blev spigret til med Søm.</l>
               </lg>
            </lg>
            <lg xml:id="idm139805818976256">
               <l xml:id="idm139805818976000">Var du kommen til min Sygeseng, ja havde du kun vidst,</l>
               <l xml:id="idm139805818975552">hvor mit Legem fristed Livet i det uhumsk kolde Aar,</l>
               <l xml:id="idm139805818975104">da jeg fik mit Ulivssaar,</l>
               <l xml:id="idm139805818974672">du var kommen ganske vist, havde løst det mørke Haar,</l>
               <l xml:id="idm139805818974160">og med Haarets varme Mørke du havde tappert skjult</l>
               <l xml:id="idm139805818973664">den Sot, der gør os Livet som en Askedynge fult.</l>
               <l xml:id="idm139805818973168">Ak med dit mørke Haar var der meget vildt og nøgent, du
										barmhjertig vilde skjult,</l>
               <l xml:id="idm139805818972576">var du kommen til mit Leje i det uhumsk kolde Aar.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm139805818972000">
               <l xml:id="idm139805818971744">Ingen har fortalt dig, Kære,</l>
               <l xml:id="idm139805818971280">hvor jeg kæmpede med Døden i min Lykke ved at være,</l>
               <l xml:id="idm139805818970768">da min Lykke var forbi og mit Skrin blev spigret i,</l>
               <l xml:id="idm139805818970320">da du ikke kom og favnede den Døde,</l>
               <l xml:id="idm139805818969840">ikke undte mig et Møde, medens du var ung og fri.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm139805818969216">
               <lg xml:id="idm139805818968960">
                  <l xml:id="idm139805818968704">Ingen kan forresten gætte, hvor af Lykke jeg var vild,</l>
                  <l xml:id="idm139805818968192">i det Aar da alle Bælter lagde til.</l>
                  <l xml:id="idm139805818967712">Det var ikke Holla Hej, Spjæt og Spring paa Alfarvej,</l>
                  <l xml:id="idm139805818967200">det var ikke Sus og Dus. Jeg var stille som en Mus,</l>
                  <l xml:id="idm139805818966752">men jeg fejred tavse Fester i mit dødsensstille Hus.</l>
                  <l xml:id="idm139805818966240">Og det klang af altings Øde, og mit Hjerte havde Møde</l>
                  <l xml:id="idm139805818965728">med de tusind Ting, som blomstrede og døde.</l>
                  <pb n="41" xml:id="s41" facs="adl/claussen/claussen07/claussen7041"/>
                  <l xml:id="idm139805818964064">Frøken Nenny, ung og prud, elsked mig, da Vaar sprang ud,</l>
                  <l xml:id="idm139805818963552">elsked mig i Somrens Ild, mjødurtfin og valmuvild,</l>
                  <l xml:id="idm139805818963056">og hun gik med mig i Solen med sin røde Parasol</l>
                  <l xml:id="idm139805818962560">paa den grønne Fæstningsvold,</l>
                  <l xml:id="idm139805818962096">og hun trodsed Tjørn og Tidsler, stundum med en Rift i
											Kjolen.</l>
                  <l xml:id="idm139805818961552">Og hun sov til Middag med mig i en Bygmark midt i Solen</l>
                  <l xml:id="idm139805818961104">bag sin røde Parasol.</l>
                  <l xml:id="idm139805818960656">Aah hun kyssed mig med Vold, men med Dyden i Behold</l>
                  <l xml:id="idm139805818960208">og de Hensyn, som en Dame skylder Kjolen.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818959632">
                  <l xml:id="idm139805818959376">Det var først i Juli Maaned, Somrens sødeste Sæson,</l>
                  <l xml:id="idm139805818958864">alle Markens Ærteblomster sprang i hvide Pantalons.</l>
                  <l xml:id="idm139805818958352">Jeg begreb, hun vilde sluttes i mit Favntag tæt, saa tæt,</l>
                  <l xml:id="idm139805818957840">kunde ikke blive træt.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818957264">
                  <l xml:id="idm139805818957008">Jeg forstod hun vilde knuses, aah hun var saa skør og
											let,</l>
                  <l xml:id="idm139805818956464">jeg forstod, hun vilde knuses, men vi skulde begge
											knuses.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818955872">
                  <l xml:id="idm139805818955616">Og hun vilde aldrig give mig lidt mere end min Ret.</l>
                  <l xml:id="idm139805818955168">Nej hun vilde bare hvile i min Favn saa hedt og tæt,</l>
                  <l xml:id="idm139805818954656">men hun vilde intet give, som var mere end min Ret.</l>
                  <l xml:id="idm139805818954208">Naar hun trykked sig og drog sig mod min Favn saa ømt og
											hedt,</l>
                  <l xml:id="idm139805818953664">var der straalende Minutter, hvor vi følte, vi blev eet,</l>
                  <l xml:id="idm139805818953152">og vi saa den gyldne Lykke, aah der manglede saa
										lidt.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818952560">
                  <l xml:id="idm139805818952304">Lige før September mejed man de sidste Hvedestraa.</l>
                  <l xml:id="idm139805818951808">Alle hvide Ærteblomster blev til Bælge, grove, graa!</l>
                  <l xml:id="idm139805818951296">Men min smukke Piges Uskyld stod i Blomst i god Behold,</l>
                  <l xml:id="idm139805818950848">og hun sov til Middag med mig bag den røde Parasol.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818950208">
                  <l xml:id="idm139805818949952">Ak i mangen Mark med Havre eller Hvede, Byg og Rug</l>
                  <l xml:id="idm139805818949504">kyssed jeg i denne favre Sommer Frøknens Mund i Smug,</l>
                  <l xml:id="idm139805818948992">snart i Byg og snart i Havre, snart i Rug,</l>
                  <l xml:id="idm139805818948544">snart ved Middag, snart ved Davre efter landligt
											Agerbrug.</l>
                  <l xml:id="idm139805818948080">Og hun følte sig saa let! og jeg følte, jeg var slet.</l>
               </lg>
               <pb n="42" xml:id="s42" facs="adl/claussen/claussen07/claussen7042"/>
               <lg xml:id="idm139805818946288">
                  <l xml:id="idm139805818946032">Jeg forstod den stakkels Pige havde Ret, mangfoldig Ret,</l>
                  <l xml:id="idm139805818945568">naar hun dog ej vilde knuses, skønt det kunde ske saa
											let,</l>
                  <l xml:id="idm139805818945024">og jeg kunde stundum angre, at jeg - mod min
											Vilje - var saa slet.</l>
                  <l xml:id="idm139805818944544">Naar det unge Legem hvilte mod min Favn saa kækt og hedt,</l>
                  <l xml:id="idm139805818944032">aah der manglede saa lidt!</l>
                  <l xml:id="idm139805818943600">var der straalende Minutter, da vi følte os som eet.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818942960">
                  <l xml:id="idm139805818942704">Det var hen paa Eftersomren i den sødeste Sæson,</l>
                  <l xml:id="idm139805818942208">selv om Markens Ærteblomster ikke mer bar Pantalons.</l>
                  <l xml:id="idm139805818941696">Men naar vore Læber skiltes, var der bagest i min Sjæl</l>
                  <l xml:id="idm139805818941184">Død og Liglugt af et Aadsel, der var frosset til en Pæl,</l>
                  <l xml:id="idm139805818940672">og jeg aned det saa bittert, (alt blev kvalmende og hedt)</l>
                  <l xml:id="idm139805818940208">at min Fryd ved Livets Blomster og min Sjæl ej mer var
											eet.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818939536">
                  <l xml:id="idm139805818939280">Og da Somrens Støv af Mjødurt og dens Rugaks var forbi,</l>
                  <l xml:id="idm139805818938768">alle Glæder lagt i Hi,</l>
                  <l xml:id="idm139805818938320">det var sildig i September, skummel Aften Klokken ti,</l>
                  <l xml:id="idm139805818937872">mødtes vi et Sted i Byen, i en Stue denne Gang,</l>
                  <l xml:id="idm139805818937376">for at skilles, men hun holdt mig, holdt mig fast med
											kærlig Tvang.</l>
                  <l xml:id="idm139805818936816">Og det sidste Ord hun sagde, som blev talet blandt os to,</l>
                  <l xml:id="idm139805818936352">var et Ord, som kom for silde og var ikke til at tro.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818935776">
                  <l xml:id="idm139805818935520">Men jeg vidste det tilforn, at det hele var forbi,</l>
                  <l xml:id="idm139805818935072">var jeg bleven der den Aften i September Klokken ti
											-</l>
                  <l xml:id="idm139805818934608">at jeg havde kun begyndt paa en Ting, der var forbi.</l>
               </lg>
            </lg>
            <lg xml:id="idm139805818933904">
               <lg xml:id="idm139805818933648">
                  <l xml:id="idm139805818933392">Hvorfor tror I mig bedrøvet? Jeg er stærk og sejersvild:</l>
                  <l xml:id="idm139805818932880">al min Ungdomsgløden tændtes, da min Ungdomsdrøm frøs
											til.</l>
                  <l xml:id="idm139805818932336">Ja mit Liv bestod af Sejre, skønt jeg tabte Nat og Dag</l>
                  <l xml:id="idm139805818931824">alle mine Hovedslag,</l>
                  <l xml:id="idm139805818931408">thi jeg dysted, dysted, dysted herligt for den gode Sag,</l>
                  <l xml:id="idm139805818930944">da min dybe Tro blev gravsat i sin Kongesarkofag.</l>
               </lg>
               <pb n="43" xml:id="s43" facs="adl/claussen/claussen07/claussen7043"/>
               <lg xml:id="idm139805818929216">
                  <l xml:id="idm139805818928960">Thi jeg anede, at Verden som en Grav var dyb og stor,</l>
                  <l xml:id="idm139805818928512">var en Krypt, hvor Livets Drømme hver og en blev stedt
											til Jord,</l>
                  <l xml:id="idm139805818927952">men jeg sejred over Døden med udødelige Ord.</l>
                  <l xml:id="idm139805818927456">Og jeg fejred Livets Fester, men jeg fejred dem i
										Ord.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818926864">
                  <l xml:id="idm139805818926608">Alle kække Ord som findes, stærke Løsner, friske Sprog,</l>
                  <l xml:id="idm139805818926096">skød fra mine muntre Læber, mens mit Elskerhjerte slog,</l>
                  <l xml:id="idm139805818925584">skød som Korn af Muld, som Ranker spirer frem paa Vaarens
											Tog,</l>
                  <l xml:id="idm139805818925040">aah de grønne Blomsterranker om en frønnet Plankes Skrog!</l>
                  <l xml:id="idm139805818924528">(Jeg har sydet meget heftigt, lige til jeg gik af
										Kog.)</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818923936">
                  <l xml:id="idm139805818923680">Naar jeg tænkte: alt forsvinder, følte jeg: alt er jo
											dødt</l>
                  <l xml:id="idm139805818923136">(og jeg jubled ved at føle, at det meste er som dødt),</l>
                  <l xml:id="idm139805818922624">alt som blomstrer, alt som lever, har jeg allerede mødt.</l>
                  <l xml:id="idm139805818922112">Og jeg lever, jeg, jeg lever, og mit Blod er
										purpurrødt.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm139805818921456">
                  <l xml:id="idm139805818921200">Lærkejubel, Skrig af Svaler, Vind og Nattergaleslag</l>
                  <l xml:id="idm139805818920688">er saa godt som alt begravet, thi det lever kun i Dag,</l>
                  <l xml:id="idm139805818920240">fæstet i et Ord, en Linie. Verden er en Sarkofag.</l>
                  <l xml:id="idm139805818919744">Men jeg ejer evig Ordet, skønt jeg lever kun en Dag.</l>
                  <l xml:id="idm139805818919232">Rødt som Blodet, lyst som Solen, stærkt som Græsset er
											mit Ord,</l>
                  <l xml:id="idm139805818918672">let som Fuglen, frit som Folen, spiretungt som Vaarens
											Jord,</l>
                  <l xml:id="idm139805818918208">duftende som Markens Kløver, vildt som Engens
											Blomsterrøver</l>
                  <l xml:id="idm139805818917664">Bien ... følger mig mit Ord. Jeg har alt, hvad jeg
											behøver.</l>
                  <l xml:id="idm139805818917120">Jeg er død, men om mit Spor svæver Livets Skaberord.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
