<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Min ven - christian petersen</title>
            <author>Aarestrup, Emil</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139983156419504">
                     <name xml:id="idm139983156419072">
                        <surname xml:id="idm139983156418768">Aarestrup</surname>, 
	      <forename xml:id="idm139983156418320">Emil</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139983156417648">Emil Aarestrups samlede skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139983156417216">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139983156416832">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm139983156416496">1976</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid57710" decls="#biblid57710">
            <head xml:id="idm139983155881840">MIN VEN - CHRISTIAN PETERSEN</head>
            <p xml:id="idm139983155881408">Saxkjøbing 16de Jan. 1839.</p>
            <p xml:id="idm139983155880960">Min Ven - Christian Petersen! -</p>
            <p xml:id="idm139983155880528">
 
Du kan tænke, hvorledes jeg over Dit Brev forleden - kom i Heden; - søgte 
blandt mine Sager heden og deden; - i alle Skuffer foroven og neden; - 
maalte i Længden og Bres den; - prøved at skille Klinten fra Hveden; - 
trak min Staalpen, og stak den atter i Skeden; - puslede Kammen; - 
pryglede Ammen; - beed af Madammen; - stirred i Kakkelovnsflammen; - slog 
Hænderne sammen; - og dog tilsidst, Forlangendet ei honoreerte, - men, som 
den belgiske Bank, falleerte.  - Imidlertid menes, - naar Tid forlenes, - 
og Kræfterne enes, - at Vexelbefalingen - trods, som sædvanlig, 
Forhalingen, - ikke skal im- mer savne Betalingen.  - Med Rette bliver Du 
skarlagenrød, - over dette tragikomiske Stød, - Din Vens Nød, - og ringe 
poetiske Levebrød.  - Men, hvorfra i Hast skulde jeg hente - det man kunde 
fordre, skjøndt ikke vente, - det Fornuftigdydige, - Hørige og Lydige, - 
ikke Anmassende, - men høist Anpassende, - ikke kritiske - eller 
politiske, - 



<pb n="36" facs="adl/aarestrup/aare4/aare4036" xml:id="idm139983155880272"/>

men Vanillesøde, - Ederduunbiøde, - Publikumsmeltende, - 
Bravoombeltende, - kort- sagt, Smagfuldtsmidige, - Konstigtusindsidige, - 
hvor jeg var vant til at finde det Stridige, - Utidige, - det Plumpe, - 
saavel med Hensyn til Mellemstykke som -, - hvor Hovedet var for stort, - 
Hjertet forgjort, - og det Hele ikke bedre end - -.  - Ak, jeg elendige 
Frakker!  - Upoetiske Poppegøie- og Pølsesnakker!  - Mine Collegers 
alleruværdigste Makker!  - Jeg beder, at Du paa min undseelige Muses 
Vegne, - og paa mine egne, - med al den Elegants, som nu er Moden, - og 
som Du kjender, haaber jeg, fra Roden - og Urteboden, - hilser i hendes 
comfortable Stue - den talentfulde Frue, - hvis Yndigheders Skue - mig 
altid var en sand, æsthetisk Be- spiisning, - en hellig Underviisning; - 
hvis Stemmes Klangfigurer - dybt i min Sjæl har trukket sine Furer; - 
samt, ikke mindre, - hendes Mand, djærv af Ydre som af Indre, - han, der 
af Digternes Klumper - og Stumper, - Huller - og Nuller - gjør, ei blot et 
Bulder, - men Helte med Ansigt og Skulder, - hvis Røst som en Torden 
ruller; - at Du dem begge, med tilbørlig Udfyldning, - fornøden 
Forgyldning, - og hvad dertil hører, bringer Din Vens Undskyldning, - at 
han, istedetfor Bidrag til Nydelsesforvoldningen, - Konstudfoldningen, - 
kortsagt Aftenunderholdningen den 20de Januar, - har, - hvormeget det end 
 



<pb n="37" facs="adl/aarestrup/aare4/aare4037" xml:id="idm139983156473552"/>

Hjertet skar, - maattet give dette indholdsløse Svar. 
</p>
            <p xml:id="idm139983156472528">
 Din EA. 
</p>
            <p xml:id="idm139983156472112">
 P. S. Med næste Post, som fører Pakker,- om Hundreddalersedlerne og andre Ting 
 jeg snakker. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>