<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Historier. anden samling. 1853.</title>
            <author>Andersen, H. C.</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author xml:id="idm140429417870176">
                     <name xml:id="idm140429417869872">
                        <surname xml:id="idm140429417869744">Andersen</surname>,
	    <forename xml:id="idm140429417869360">H. C.</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140429417868816">H.C. Andersens Eventyr bd. II</title>
                  <title xml:id="idm140429417868384">kritisk udg. efter de originale eventyrhæfter med varianter
	  ved Erik Dal</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140429417867824">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140429417867408">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm140429417866944">1990</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid92043" decls="#biblid92043">
            <head xml:id="idm140429413243952">Historier.<lb xml:id="idm140429413243664"/>
               <hi rend="italics" xml:id="idm140429413243408">Anden Samling.<lb xml:id="idm140429413242848"/>1853.</hi>
            </head>
            <pb n="244" xml:id="s244" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2244"/>
            <p xml:id="idm140429413241056">H 2-53 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413240768">(Bibl. 616) udkom 30.11.1852 og
								indeholder: 1-6 som</hi> H 1-52, <hi rend="italics" xml:id="idm140429413240000">dog titelblad:</hi> Historier af H. C. Andersen.
							Anden Samling. Kjøbenhavn. Paa Universitetsboghandler C. A.
							Reitzels Forlag. Trykt i Bianco Lunos Bogtrykkeri. 1853. <hi rend="italics" xml:id="idm140429413238976">Indholdsfortegnelsen giver kun titler uden sidetal.
								7-68 text.</hi>
						      </p>
            <p xml:id="idm140429413238112">
               <hi rend="italics" xml:id="idm140429413237984">Omslag som</hi> H 1-52 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413237264">med tilføjelse</hi> Anden Samling. <hi rend="italics" xml:id="idm140429413236528">Indersiderne:</hi> Hos C. A. Reitzel er udkommet
							følgende Skrifter af Prof. H. C. Andersen: [<hi rend="italics" xml:id="idm140429413235664">etc</hi>.]</p>
            <pb n="245" xml:id="s245" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2245"/>
            <div xml:id="workid92132" decls="#biblid92132">
               <head xml:id="idm140429413232656">Hjertesorg.</head>
               <p xml:id="idm140429413232240">Det er egentligt en Historie i to Dele, vi her komme med;
								første Deel kunde gjerne være borte,
								- men den giver Forkundskaber, og de ere nyttige!</p>
               <p xml:id="idm140429413231520">Vi <hi rend="sup" xml:id="idm140429413231264">*</hi>opholdt os inde i Landet paa en Herregaard,
								og saa traf det sig, at Herskabet der, for en Dagstid, tog bort. Da
								kom der fra nærmeste Kjøbstad en Madamme, hun
								havde sin Moppe med og kom for, som hun sagde, at man skulde tage
								»Actier« i hendes Garveri. Sine Papirer havde
								hun med, og vi raadede hende, at slaae en Convolut om dem og uden
								paa at skrive Gaardeierens Adresse: »<hi rend="italics" xml:id="idm140429413229776">Generalkrigskommissær, Ridder,
								etcetera</hi>«.</p>
               <p xml:id="idm140429413228848">Hun hørte paa os, hun tog Pennen, standsede, og bad os om
								at gjentage Udskriften, men langsomt. Vi gjorde det, og hun skrev;
								men midt i »Generalkrigs« blev hun staaende,
								sukkede og sagde: »jeg er kun et Fruentimmer!«
								Moppen havde hun sat paa Gulvet, mens hun skrev, og han knurrede;
								han var jo ogsaa taget med for sin Fornøielse og Sundheds
								Skyld, og saa skal man ikke sættes paa Gulvet.
								Braknæse og Fleskeryg var hans Udvortes.</p>
               <p xml:id="idm140429413227840">»Han bider ikke!« sagde Madammen, »han
								har ingen Tænder. Han er ligesom Lem af Familien, trofast
								og arrig, men dette er han tirret til af mine
								Børnebørn; de lege Bryllup, og saa vil de have
								ham til at være Brudepige, og det anstrænger
								ham, det gamle Skind!«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413226832">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413226432">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413225904">Abrahams'ske Manuskriptsamling 3. 2
								bl</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140429413225184">koncept.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413224496">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413224096">A</hi> H 2-53 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413223408">s.
									7-12 (Bibl. 617).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413222704">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413222304">B</hi> HP-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413221616">s. 38-41
									m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413220912">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413220512">C</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413219984"/> SS 18-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413219424">s.
									27-29.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413218736">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413218336">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413217648">s</hi>.
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429413216960">241-44 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413216272">1 Hjertesorg] <hi rend="italics" xml:id="idm140429413215712">overstreget i</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413215024">m</hi>. 2 egentligt] egenligt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413214320">D</hi>. 5 <hi rend="sup" xml:id="idm140429413213632">*</hi>opholdt] <hi rend="bold" xml:id="idm140429413212976">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413212320">og ouerklsebning i</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413211632">m</hi>, opholde <hi rend="bold" xml:id="idm140429413210944">AB</hi>, opholdt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413210256">C</hi>, opholde <hi rend="bold" xml:id="idm140429413209568">D</hi>. 7 Madamme]
								Madame <hi rend="bold" xml:id="idm140429413208864">B</hi>. 17 mens] medens <hi rend="bold" xml:id="idm140429413208176">D</hi>. 18 taget] tagen <hi rend="bold" xml:id="idm140429413207488">D</hi>. 21 Madammen]
								Madamen <hi rend="bold" xml:id="idm140429413206784">B</hi>.</note>
               <pb n="246" xml:id="s246" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2246"/>
               <p xml:id="idm140429413204816">Og hun afleverede sine Papirer og tog Moppen paa Armen. Det er
								første Deel - som nok kunde undværes!</p>
               <p xml:id="idm140429413204192">»<hi rend="italics" xml:id="idm140429413203904">Moppen døde</hi>!«
								det er anden Deel.</p>
               <p xml:id="idm140429413202992">Det var en Ugestid efter; vi kom til Kjøbstaden og tog ind
								paa Gjæstgiverstedet. Vore Vinduer vendte ud til Gaarden,
								der ved et Plankeværk var deelt i to Dele; i den ene her
								hang Skind og Huder, raa og barkede, her stod alle Materialer til et
								Garveri, og det var Enkens. - Moppen var død i
								denne Morgen og begravet her i Gaarden; Enkens Børnebarn,
								det vil sige Garverenkens, for Moppen havde ikke været
								gift, klappede Graven til, og det var en deilig Grav, det maatte
								være en Fornøielse at ligge der.</p>
               <p xml:id="idm140429413201920">Graven var indhegnet med Potteskaar, og bestrøet med Sand;
								øverst paa den havde de sat en halv Øl-Flaske
								med Halsen op. og det var slet ikke allegorisk.</p>
               <p xml:id="idm140429413201184">Børnene dandsede rundt om Graven, og den ældste
								af Drengene, en practisk Yngling paa syv Aar, foreslog, at der
								skulde være en Udstilling af Moppens Grav og det for Alle
								fra Strædet; Adgangen maatte betales med en Seleknap, det
								var Noget enhver Dreng havde, og han ogsaa kunde levere for
								Smaapigerne; og det Forslag blev eenstemmigt antaget.</p>
               <p xml:id="idm140429413200176">Og alle Børn fra Strædet og Bagstrædet
								med kom og gav deres Knap, der vare mange, der kom til at gaae med
								een Sele den Eftermiddag, men saa havde man seet Moppens Grav, og
								det var nok saa meget værd.</p>
               <p xml:id="idm140429413199328">Men udenfor Garvergaarden, tæt op til Laagen der, stod en
								lille pjaltet Unge, saa yndigt skabt, med det deiligste
								krøllede Haar og Øine saa blaae og klare, at
								det var en Lyst; hun sagde ikke et Ord, hun græd ikke
								heller, men saae saa langt hun kunde, hver Gang Laagen aabnedes. Hun
								eiede ikke en Knap, vidste hun, og blev derfor sørgmodig
								staaende udenfor, stod der til de Alle havde seet af, og Alle vare
								gaaede bort; da satte hun sig ned, holdt de smaa brune
								Hænder for Øinene og brast i Graad; hun alene
								havde ikke seet Moppens Grav. Det var Hjertesorg og stor, som den
								Voxnes tidt kan være det.</p>
               <p xml:id="idm140429413197504">Vi saae det ovenfra - og ovenfra seet - denne,
								som mange af vore og Andres Sorger, - ja saa kunne vi lee
								af dem! - det er Historien, og den, som ikke forstaaer
								den, kan tage Actier i Enkens Garveri.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413196880">7 stod] stode <hi rend="bold" xml:id="idm140429413196320">D</hi>. 9 begravet] begraven <hi rend="bold" xml:id="idm140429413195632">D</hi>. 20 og] og som <hi rend="bold" xml:id="idm140429413194944">D</hi>. 22
								gav] gave <hi rend="bold" xml:id="idm140429413194256">D</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="247" xml:id="s247" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2247"/>
            <div xml:id="workid92473" decls="#biblid92473">
               <head xml:id="idm140429413191088">»Alt paa sin rette Plads!«</head>
               <p xml:id="idm140429413190656">Det er over hundrede Aar siden!</p>
               <p xml:id="idm140429413190224">Der laae bag Skoven ved den store Indsø en gammel
								Herregaard, og rundtom den var der dybe Grave, hvori voxte
								Duunhammere, Siv og Rør. Tæt ved Broen til
								Indkjørsels-Porten stod et gammelt Piletræ, der
								hældede sig ud over Rørene.</p>
               <p xml:id="idm140429413189296">Omme fra Huulveien lød Horn og Hestetrampen, og derfor
								skyndte den lille Gaasepige sig med at faae Gjæssene
								tilside fra Broen, før Jagt-Selskabet kom galopperende;
								det kom i saadan en Fart, at hun gesvindt maatte springe op paa en
								af de høie Stene ved Broen, for ikke at blive redet
								overende. Halv Barn var hun endnu, fiin og spinkel, men med et
								velsignet Udtryk i sit Ansigt og to rare klare Øine; men
								det saae Herremanden ikke paa; i den flyvende Fart han kom, vendte
								han Pidsken i sin Haand, og af raa Lystighed stødte han
								hende med Skaftet lige for Brystet, saa hun gik bag over.</p>
               <p xml:id="idm140429413187536">»Alt paa sin rette Plads!« raabte han,
								»i Skarnet med Dig!« og saa loe han, det skulde
								nu være saa moersomt, og de Andre loe med; hele Selskabet
								gjorde Skriig og Skraal og Jagthundene gjøede, det var
								rigtignok:</p>
               <lg xml:id="idm140429413186880">
                  <l xml:id="idm140429413186624">»Rige Fugl kommer susende!«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm140429413186064">- Gud veed hvor riig han var endda.</p>
               <p xml:id="idm140429413185632">Den stakkels Gaasepige greb for sig, i det hun faldt, og fik fat i en
								af de nedhængende Pilegrene; ved den holdt hun sig</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413184976">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413184576">k</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413184048">Collin 36,4° I:28. 1 defekt bl. koncept,
									fra 253,1</hi> Der var, <hi rend="italics" xml:id="idm140429413183216">if</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140429413182560">n.t. 253,25.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413181872">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413181344">r</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413180688">Abrahams'ske Manuskriptsamling 3. 4 bl.
									koncept.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413179824">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413179424">A</hi> H 2-53 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413178736">s.
									13-27 (Bibl. 618).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413178032">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413177632">B</hi> HP-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413176944">s. 42-56
									m. 4 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413176240">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413175840">C</hi> SS 18-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413175152">s.
									29-37.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413174464">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413174064">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413173376">s.
									245-60 m. 4 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413172672">1] <hi rend="italics" xml:id="idm140429413172096">overstreget og uden</hi>! <hi rend="bold" xml:id="idm140429413171360">r</hi>. 10 gesvindt] hurtigt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413170672">D</hi>. 11 redet]
								reden <hi rend="bold" xml:id="idm140429413169968">D</hi>.</note>
               <pb n="248" xml:id="s248" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2248"/>
               <p xml:id="idm140429413168000">oppe over Dyndet, og saasnart Herskab og Hunde vare vel inde af
								Porten, arbeidede hun paa at komme op, men Grenen knækkede
								af ved Kronen, og Gaasepigen faldt tungt tilbage i
								Rørene, da i det samme en kraftig Haand ovenfra greb
								hende. Det var en vandrende Hosekræmmer, som et Stykke
								borte havde seet til og skyndte sig nu med at komme hende til
								Hjælp.</p>
               <p xml:id="idm140429413166800">»Alt paa sin rette Plads!« sagde han i
								Spøg efter Herremanden og trak hende op paa det
								Tørre; den afbrækkede Green stillede han hen
								mod Stedet, hvor den var knækket af, men »paa
								sin rette Plads,« det gaaer ikke altid! og saa stak han
								Grenen ned i den bløde Jord, »groe om du kan og
								skjær dem en god Fløite deroppe paa
								Gaarden!« han undte Herremanden og hans en dygtig
								Spidsrods-Marsch; og saa gik han ind paa Herregaarden, men ikke op i
								Høisalen, dertil var han for ringe! ind til Folkene i
								Borgstuen kom han, og de saae paa hans Varer og kjøbslog;
								men oppe fra Gildesbordet lød Skraa! og Vræl,
								der skulde være Sang, de kunde den ikke bedre. Der
								lød Latter og Hundehyl, der var stor Fraadsen og Sviren;
								Viin og gammelt Øl skummede i Glas og Kruus, og
								Liv-Hundene aad med; eet og andet Bæst af dem blev af
								Junkerne kysset, efterat det først med den lange
								Ørelap var tørret om Snuden.
								Hosekræmmeren blev kaldt derop med sine Varer, men kun for
								at de kunde have deres Spads med ham. Vinen var gaaet ind og
								Forstanden ud. De hældte Øl i en
								Strømpe til ham, at han kunde drikke med, men gesvindt!
								det var nu saa overordentligt snildt og til Griin. Hele Drift
								Qvæg, Bønder og Bøndergaarde bleve
								satte paa eet Kort og tabte.</p>
               <p xml:id="idm140429413163520">»Alt paa sin rette Plads!« sagde
								Hosekræmmeren, da han igjen var vel udenfor Sodoma og
								Gomorra, som han kaldte det. »Den aabne Landevei, det er
								min rette Plads, der oppe var jeg slet ikke i mit Es.« Og
								den lille Gaasepige nikkede til ham fra Markledet.</p>
               <p xml:id="idm140429413162832">Og der gik Dage og der gik Uger, og det viste sig, at den
								afbrækkede Pilegreen, som Hosekræmmeren havde
								stukket ned ved Vandgraven, holdt sig stadig frisk og
								grøn, ja at den skjød endogsaa nye Skud; den
								lille Gaasepige saae, at den maatte have fæstet Rod, og
								hun glædede sig saa inderligt derover, det var hendes
								Træ, syntes hun.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413161696">10 Plads,« ... altid!] Plads, ... altid!« <hi rend="bold" xml:id="idm140429413161056">r</hi>. 16 kjøbslog] kjøbsloge
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429413160304">D</hi>. 19 aad] aad <hi rend="italics" xml:id="idm140429413159616">rettet
									til</hi> aade <hi rend="bold" xml:id="idm140429413158896">r</hi>, aad <hi rend="bold" xml:id="idm140429413158208">A-C</hi>, aade <hi rend="bold" xml:id="idm140429413157520">D</hi>. 21
								tørret] blevet tørret <hi rend="bold" xml:id="idm140429413156768">r</hi>.
								25 gesvindt] hurtigt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413156064">D</hi>. -
								overordentligt] overordenligt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413155344">B</hi>. 34
								Hosekræmmeren] <hi rend="italics" xml:id="idm140429413154608">herefter komma</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413153920">A</hi>. 35 skjød endogsaa] endogsaa
								skjød <hi rend="bold" xml:id="idm140429413153152">D</hi>.</note>
               <pb n="249" xml:id="s249" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2249"/>
               <p xml:id="idm140429413151136">Ja, med det gik det fremad, men med alt andet paa Gaarden gik det
								svært tilbage ved Sviir og ved Spil: det er to Triller,
								som ikke ere gode at staae paa.</p>
               <p xml:id="idm140429413150400">Der var ikke gaaet sex Aar, saa vandrede Herremanden med Pose og
								Stav, som fattig Mand, fra Gaarden og den blev kjøbt af
								en riig Hosekræmmer, og det var just ham, som havde
								været til Spot og Griin og var budt Øl i en
								Strømpe; men Ærlighed og Driftighed, de give
								god Medbør, og nu var Hosekræmmeren Herre paa
								Gaarden; men fra den Stund kom der aldrig Kortenspil der;
								»det er en slem Læsning,« sagde han,
								»den kommer derfra, at da Fanden første Gang
								saae Bibelen, vilde han vrænge en efter, der skulde
								være ligesaadan, og saa opfandt han
								Kortenspillet!«</p>
               <p xml:id="idm140429413149152">Den nye Herremand tog sig en Frue, og hvem var hun, det var den lille
								Gaasepige, som altid havde været skikkelig, from og god;
								og i de nye Klæder saae hun ud saa fiin og
								kjøn, som var hun født en fornem Jomfru.
								Hvorledes gik det til? Ja, det er for lang en Historie i vor travle
								Tid, men det gik til, og det Vigtigste kommer bag efter.</p>
               <p xml:id="idm140429413148000">Velsignet og godt var der paa den gamle Gaard, Moder stod selv for
								det Indvendige og Fader for det Udvendige; det var ligesom
								Velsignelsen vældede frem, og hvor Velstand er, der kommer
								Velstand til Huse. Den gamle Gaard blev pudset og malet, Gravene
								rensede og Frugttræer plantede; venligt og godt saae der
								ud og Stuegulvet var blankt som et Spældsebræt.
								I den store Sal sad om Vinteraftnerne Madamen med alle sine Piger og
								spandt Uldent og Linnet; og hver Søndagaften
								læstes der høit af Bibelen, og det af
								Justitsraaden selv, for han blev Justitsraad,
								Hosekræmmeren, men det var først paa hans meget
								gamle Dage. Børnene voxte til, - der kom
								Børn, - og alle bleve de vel oplærte,
								men de havde jo ikke lige gode Hoveder, saadan som det er i enhver
								Familie.</p>
               <p xml:id="idm140429413146688">Men Pilegrenen udenfor var blevet til et heelt prægtigt
								Træ, der stod frit og ubeskaaret, »det er vort
								Stamtræ!« sagde de gamle Folk, og det
								Træ skulde holdes i Agt og Ære! sagde de til
								Børnene, ogsaa til dem som ikke havde gode Hoveder.</p>
               <p xml:id="idm140429413145728">Og nu var der gaaet hundrede Aar.</p>
               <p xml:id="idm140429413145296">Det var i vor Tid; Søen var blevet til en Mose, og den
								gamle Herregaard var ligesom visket ud, der stod en aflang Pyt Vand,
								med lidt Steensætning til Siden, det var Resten af de dybe</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413144496">7 budt] buden <hi rend="bold" xml:id="idm140429413143936">D</hi>. 26 Vinteraftnerne] -
								aftenerne <hi rend="bold" xml:id="idm140429413143216">D</hi>. 36 Hoveder.] <hi rend="italics" xml:id="idm140429413142528">herefter mellemslag i</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413141840">B</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413141184">og</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413140528">D</hi>; <hi rend="italics" xml:id="idm140429413139872">i begge
									tilfælde undgås derved horeunger et par
									sider senere.</hi>
               </note>
               <pb n="250" xml:id="s250" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2250"/>
               <p xml:id="idm140429413137616">Grave, og her stod endnu et prægtigt gammelt Træ,
								der hældede sine Grene, det var Stamtræet; det
								stod og viste, hvor smukt et Piletræ kan være,
								naar det faaer Lov til at skjøtte sig selv. -
								Det var jo rigtignok revnet midt i Stammen, lige nede fra Roden og
								op til Kronen, Stormen havde dreiet det lidt, men det stod, og fra
								alle Revner og Sprækker i det, hvor Vind og Veir havde
								lagt Muld-Jord, voxte Græs og Blomster; især
								øverst, hvor de store Grene deelte sig, var der ligesom
								en heel lille hængende Have, med Hindbær og
								Fuglegræs, ja endogsaa et lille bitte
								Rønnebær havde der rodfæstet sig og
								stod saa slankt og fiint midt oppe i det gamle Piletræ,
								der speilede sig i det sorte Vand, naar Vinden havde drevet
								Andemaden hen i et Hjørne af Vandpytten. - En
								lille Sti, hen over Hovmarken, førte tæt
								herforbi.</p>
               <p xml:id="idm140429413135296">Høit paa Banken ved Skoven, med en deilig Udsigt, laae den
								nye Gaard, stor og prægtig, med Glasruder saa klare, at
								man skulde troe at der slet ingen var. Den store Trappe ved
								Døren saae ud, som om den havde Lysthuus paa af Roser og
								storbladede Planter. Græspletten var saa reen
								grøn, som om hvert Straa blev seet efter Morgen og Aften.
								Inde i Salen hang kostelige Malerier, og der stod med Silke og med
								Fløiel Stole og Sophaer, der næsten kunde gaae
								paa deres egne Been, Borde med blanke Marmorplader, og
								Bøger i Safian og Guldsnit ... jo, det var rigtignok rige
								Folk, som boede her, det var fornemme Folk, her boede Baronens.</p>
               <p xml:id="idm140429413133456">Det ene svarede der til det andet. »Alt paa sin rette
								Plads!« sagde de ogsaa, og derfor var alle de Skilderier,
								som engang havde været til Stads og Hæder paa
								den gamle Gaard, nu ophængte i Gangen til Karlekammeret;
								rigtigt Skrammel var det, især to gamle
								Portrætter, det ene en Mand i rosenrød Kjole og
								med Paryk, det andet en Dame med puddret opsat Haar og en
								rød Rose i Haanden, men begge omgivne eens med en stor
								Krands af Pilegrene. Der var saa mange runde Huller i de to
								Billeder, og det kom af at de smaa Baroner altid gik og
								skjød deres Flitsbuer af paa de to gamle Folk. Det var
								Justitsraaden og Justitsraadinden, dem hele Slægten
								stammede ned fra.</p>
               <p xml:id="idm140429413131456">»Men de er ikke rigtig af vor Familie!« sagde en
								af de smaa Baroner. »Han var en Hosekræmmer og
								hun en Gaasetøs. De vare ikke som Papa og
								Mama!«</p>
               <p xml:id="idm140429413130880">Billederne vare noget daarligt Skrammel, og »Alt paa sin
								rette</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413130336">10 Rønnebær]
								Rønnebærtræ <hi rend="bold" xml:id="idm140429413129712">B</hi>.
								27 var] vare <hi rend="bold" xml:id="idm140429413129024">D</hi>. 29 Karlekammeret] -kamret <hi rend="bold" xml:id="idm140429413128320">D</hi>.</note>
               <pb n="251" xml:id="s251" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2251"/>
               <p xml:id="idm140429413126336">Plads!« sagde man, og saa kom Oldefaer og Oldemoer paa
								Gangen til Karlekammeret.</p>
               <p xml:id="idm140429413125760">Præstesønnen var Huuslærer der paa
								Gaarden; han gik en Dag med de smaa Baroner og deres
								ældste Søster, der lige nylig var confirmeret,
								og de kom henover Stien, ned mod det gamle Piletræ; og
								medens de gik, bandt hun en Bouquet af Markens Grønt;
								»Alt paa sin rette Plads,« og det blev et
								Skjønheds Hele. Imidlertid hørte hun dog meget
								godt efter Alt hvad der blev sagt, og det glædede hende
								saameget at høre Præstesønnen
								fortælle om Naturens Kræfter og Historiens store
								Mænd og Qvinder; hun var en sund velsignet Natur, adlet i
								Sjæl og Tanke, og med et Hjerte til ret at omfatte alt
								Skabt af Gud.</p>
               <p xml:id="idm140429413123936">De standsede nede ved det gamle Piletræ; den mindste af
								Baronerne vilde saa gjerne have sig en Fløite skaaret,
								det havde han før faaet af andre Piletræer, og
								Præstesønnen brød en Green af.</p>
               <p xml:id="idm140429413123104">»O gjør det ikke!« sagde den unge
								Baronesse; men saa var det gjort. »Det er jo vort gamle
								berømmelige Træ! jeg holder saa meget af det!
								ja derfor leer man mig ogsaa ud hjemme, men det er det samme! Der er
								et Sagn om det Træ -!«</p>
               <p xml:id="idm140429413122432">Og nu fortalte hun Alt hvad vi have hørt om
								Træet, om den gamle Gaard, om Gaasepigen og
								Hosekræmmeren, som mødtes her og bleve
								Stam-Forældre til den fornemme Slægt og til den
								unge Baronesse.</p>
               <p xml:id="idm140429413121568">»De vilde ikke lade sig adle, de gamle skikkelige
								Folk!« sagde hun. »De havde det Mundheld:
								»Alt paa sin rette Plads!« og det syntes de at
								de ikke kom, naar de for Penge lod sig ophøie. Det var
								deres Søn, min Bedstefader, som blev Baron, han skal have
								havt stor Lærdom, været høit anseet
								og afholdt af Prindser og Prindsesser, været med ved alle
								deres Fester. Ham holde de andre hjemme meest af, men, jeg veed ikke
								selv, der er mig noget ved det gamle Par, som drager mit Hjerte til
								dem! der maa have været saa hyggeligt, saa patriarchalsk
								paa den gamle Gaard, hvor Huusmoderen sad og spandt med alle sine
								Piger og den gamle Herre læste høit af
								Bibelen!«</p>
               <p xml:id="idm140429413119968">»Det har været prægtige Folk,
								fornuftige Folk!« sagde Præstesønnen;
								og saa vare de lige inde i Tale om Adel og Borgerlig, og det var
								næsten, som om Præstesønnen ikke
								hørte til Borgerskabet, saaledes talte han om det at
								være af Adel.</p>
               <p xml:id="idm140429413119280">»Det er lykkeligt at høre til en
								Slægt, som har udmærket sig!</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413118800">7 Skjønheds Hele] Skjønheds-Hele <hi rend="bold" xml:id="idm140429413118192">C</hi>, Skjønheds Hele <hi rend="bold" xml:id="idm140429413117488">D</hi>. 12 Skabt af Gud] det af Gud Skabte <hi rend="bold" xml:id="idm140429413116784">D</hi>.
								27 lod] lode <hi rend="bold" xml:id="idm140429413116096">D</hi>.</note>
               <pb n="252" xml:id="s252" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2252"/>
               <p xml:id="idm140429413114016">saaledes at have ligesom en Blodets Spore i sig til at gaae frem i
								det Dygtige. Deiligt er det at eie et Slægt-Navn, der er
								Adgangskort til de første Familier. Adel betyder
								ædel, det er Guldmynten, der har faaet i Stempel, hvad den
								selv er i Værd. - Det er Tidens Tone, og mange
								Poeter slaae naturligviis ind i den, at Alt hvad adeligt er skal
								være daarligt og dumt, men hos den Fattige, jo lavere man
								stiger ned, desmere glindser det. Men det er ikke min Mening, thi
								det er aldeles galt, aldeles falskt. I de høiere
								Stænder findes mange gribende skjønne
								Træk; min Moder har fortalt mig et, og jeg kunde give
								flere. Hun var i Besøg i et fornemt Huus i Byen, min
								Moermo'er, troer jeg, havde opammet den naadige Frue. Min
								Moder stod i Stuen med den gamle høiadelige Herre; da
								saae han, at der kom nede i Gaarden en gammel Kone paa Krykker; hver
								Søndag kom denne og fik et Par Skilling. »Der
								er den gamle Stakkel, sagde Herren, hun har saa svært ved
								at gaae« - og før min Moder forstod
								det, var han ude af Døren og nede af Trapperne, han den
								halvfjersindstyveaarige gamle Excellense, var selv gaaet ned til den
								fattige Kone for at spare hende fra at gaae den besværlige
								Vei op efter den Skillings Hjælp, hun kom efter. Det er jo
								kun et ringe Træk, men som »Enkens
								Skjærv« har den Klang fra Hjertebunden, Klang
								fra Menneskenaturen; og derhen skal Digteren pege, i vor Tid just
								skal han synge derom, det gjør godt, mildner og forsoner!
								Men hvor et Stykke Menneske, fordi han er af Blod og har Stamtavle,
								som de arabiske Heste, staaer paa Bagbenene og vrinsker i Gaden, og
								i Stuen siger: »her har været Folk fra
								Gaden!« naar en Borgerlig har været derinde, der
								er Adelen gaaet i Forraadnelse, blevet til Maske af den Slags, som
								Tespis gjorde sig dem, og man morer sig over Personen og giver den
								Satiren i Vold.«</p>
               <p xml:id="idm140429413111360">Det var Præstesønnens Tale, den var noget lang,
								men saa var Fløiten skaaret.</p>
               <p xml:id="idm140429413110784">Der var stort Selskab paa Gaarden, mange Gjæster fra
								Omegnen og Hovedstaden. Damer klædte med Smag og uden
								Smag. Den store Sal ganske opfyldt af Mennesker. Omegnens
								Præster stode <hi rend="sup" xml:id="idm140429413110096">*</hi>ærbødigt i Klump i et Hjørne,
								det saae ud, som om der var Begravelse, men der var
								Fornøielse, men den var endnu ikke sat igang.</p>
               <p xml:id="idm140429413109184">Stor Concert skulde der være, og derfor havde den lille
								Baron sin Pilefløite ind med, men han kunde ikke faae
								Veir i den, det kunde ikke heller Papa, og derfor duede den ikke.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413108400">17 af] ad <hi rend="bold" xml:id="idm140429413107840">D</hi>. 32 skaaret] skaaren <hi rend="bold" xml:id="idm140429413107152">D</hi>. 34 Hovedstaden] <hi rend="italics" xml:id="idm140429413106464">herefter
									komma</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413105776">D</hi>. 35 af] med <hi rend="bold" xml:id="idm140429413105088">D</hi>. 36 <hi rend="sup" xml:id="idm140429413104400">*</hi>ærbødigst]
								ærbødigt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413103728">kr</hi>.
								ærbødigst <hi rend="bold" xml:id="idm140429413103008">A-C</hi>,
								ærbødigt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413102288">D</hi>.</note>
               <pb n="253" xml:id="s253" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2253"/>
               <p xml:id="idm140429413100256">Der var Musik og Sang, af den Slags, der er meest moersom for dem,
								som udøver den; forresten nydeligt.</p>
               <p xml:id="idm140429413099632">»De er ogsaa Virtuos!« sagde en Cavaleer, der var
								sine Forældres Barn; »<hi rend="sup" xml:id="idm140429413099280">*</hi>De
								blæser Fløite, <hi rend="sup" xml:id="idm140429413098576">*</hi>De
								skjærer den selv. Det er Geniet, der behersker -
								sidder paa høire Side, - Gud bevar'os!
								jeg følger ganske med Tiden, det maa man. Ikkesandt, De
								vil henrykke os Alle med det lille Instrument!« og saa
								rakte han ham den lille Fløite, der var skaaret af
								Piletræet nede ved Vandpytten, og høit og
								lydeligt forkyndte han, at Huuslæreren vilde
								skjænke dem en Solo paa Fløite.</p>
               <p xml:id="idm140429413097184">Der skulde gjøres Nar af ham, det var let at forstaae, og
								Huuslæreren vilde saa ikke blæse,
								skjøndt han nok kunde, men de trængte paa, de
								nødte ham, og saa tog han Fløiten og satte den
								for Munden.</p>
               <p xml:id="idm140429413096320">Det var en underlig Fløite! der lød en Tone,
								saa udholdende, som den klinger fra Damp-Locomotivet, ja meget
								stærkere; den lød over hele Gaarden, Haven og
								Skoven, milevidt ud i Landet, og med Lyden kom der en Stormvind, som
								bruste: »Alt paa sin rette Plads!« -
								og saa fløi Papa ligesom baaret af Vinden, ud af Gaarden,
								og lige lukt ind i Røgterhuset, og Røgteren
								fløi op - ikke i Storstuen, der kunde han ikke
								komme, nei op i Tjenerkammeret, mellem det fine Tjenerskab, der gik
								i Silkestrømper, og de stolte Karle bleve som gigtslaaede
								ved, at saadan en ringe Person turde sætte sig til Bords
								mellem dem.</p>
               <p xml:id="idm140429413094464">Men i Høisalen fløi den unge Baronesse op ved
								den øverste Bordende, hvor hun var værdig at
								sidde, men Præstesønnen fik Sæde ved
								Siden af, og der sad de begge to, som om de var et Brudepar. En
								gammel Greve af Landets ældste Slægt blev
								urokket paa sin Hæders-Plads; for Fløiten var
								retfærdig, og det skal man være. Den vittige
								Cavaleer, der var Skyld i Fløitespillet, han der var sine
								Forældres Barn, fløi paa Hovedet ind imellem
								Hønsene, men ikke alene.</p>
               <p xml:id="idm140429413093456">En heel Miil ud i Landet lød Fløiten, og der
								hørtes store Begivenheder. En riig Grosserer-Familie, der
								kjørte med fire, blæste aldeles ud af Vognen,
								og fik ikke engang Plads bag paa; to rige Bønder, der i
								vor Tid vare voxne over deres egen Kornmark, blæste ned i
								Muddergrøften; det var en farlig Fløite;
								lykkeligviis sprak den ved den første Lyd, og det var
								godt, saa kom den i Lommen igjen: »Alt paa sin rette
								Plads!«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413092400">1 den] det <hi rend="bold" xml:id="idm140429413091840">D</hi>. 4 <hi rend="sup" xml:id="idm140429413091152">*</hi>De ...
									<hi rend="sup" xml:id="idm140429413090496">*</hi>De] <hi rend="bold" xml:id="idm140429413089840">r</hi>, de <hi rend="italics" xml:id="idm140429413089152">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413088464">A</hi>. 5 bevar'os] bevar's <hi rend="bold" xml:id="idm140429413087776">D</hi>. 8 skaaret] skaaren <hi rend="bold" xml:id="idm140429413087088">D</hi>.
								19 baaret] baaren <hi rend="bold" xml:id="idm140429413086384">D</hi>. 22 Tjenerkammeret] -kamret
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429413085680">D</hi>. 25 Men i - 35 Plads bag] <hi rend="italics" xml:id="idm140429413084976">Disse linier er klippet af bladet</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413084272">k</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413083616">og fastgjort på et blad af</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413082896">r</hi>; <hi rend="italics" xml:id="idm140429413082240">der er altså
									ikke kasseret text under overklæbningen.</hi> 38
								voxne] voxede <hi rend="bold" xml:id="idm140429413081392">D</hi>.</note>
               <pb n="254" xml:id="s254" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2254"/>
               <p xml:id="idm140429413079376">Dagen efter talte man ikke OM den Begivenhed, derfor har man den
								Talemaade »at stikke Piben ind!« Alt var ogsaa i
								sin gamle Orden igjen, kun at de to gamle Billeder, <hi rend="italics" xml:id="idm140429413078736">Hosekræmmeren</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429413078000">Gaasepigen</hi>, hang oppe i Høisalen,
								der vare de blæste op paa Væggen; og da en af de
								rigtige Kunstkjendere sagde, at de vare malede af en Mesterhaand,
								saa bleve de hængende og istandsatte, man vidste jo ikke
								før at de duede, og hvor skulde man vide det. Nu hang de
								paa Hæders-Plads. »Alt paa sin rette
								Plads!« og der komme? det! Evigheden er lang,
								længere end denne Historie!</p>
            </div>
            <pb n="255" xml:id="s255" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2255"/>
            <div xml:id="workid93439" decls="#biblid93439">
               <head xml:id="idm140429413074384">Nissen hos Spekhøkeren.</head>
               <p xml:id="idm140429413073936">Der var en rigtig Student, han boede paa Qvisten og eiede Ingenting;
								der var en rigtig Spekhøker, han boede i Stuen og eiede
								hele Huset, og ham holdt Nissen sig til, for her fik han hver
								Juleaften et Fad Grød med en stor Klump Smør
								i! det kunde Spekhøkeren give; og Nissen blev i Boutiken
								og det var meget lærerigt.</p>
               <p xml:id="idm140429413072816">En Aften kom Studenten ind fra Bagdøren for selv at
								kjøbe sig Lys og Ost; han havde Ingen at sende, og saa
								gik han selv; han fik hvad han forlangte, han betalte det og der
								blev nikket »god Aften« af
								Spekhøkeren og af Madammen, og det var en Kone, som kunde
								mere, end nikke, hun havde Talegaver! - og Studenten
								nikkede igjen og blev saa staaende midt i Læsningen af det
								Blad Papir, der var lagt om Osten. Det var et Blad, revet ud af en
								gammel Bog, der ikke burde rives istykker, en gammel Bog, fuld af
								Poesi.</p>
               <p xml:id="idm140429413071744">»Der ligger meer af den!« sagde
								Spekhøkeren, »jeg gav en gammel Kone nogle
								Caffebønner for den; vil De give mig otte Skilling, skal
								De have Resten!«</p>
               <p xml:id="idm140429413071168">»Tak,« sagde Studenten, »lad mig faae
								den istedetfor Osten! jeg kan spise
								Smørrebrødet bart! syndigt var det, om hele
								den Bog skulde rives i Stumper og Stykker. De er en
								prægtig Mand, en practisk Mand, men Poesi forstaaer De Dem
								ikke mere paa, end den Bøtte!«</p>
               <p xml:id="idm140429413070160">Og det var uartigt sagt, især mod Bøtten, men
								Spekhøkeren loe og Studenten loe, det var jo sagt saadan
								i en Slags Spøg.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413069488">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413068960">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413068304">Abrahams'ske Manuskriptsamling 3. 2 bl.
									rettet renskrift.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413067440">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413066912">A</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413066256">H</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413065600">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm140429413065200">2</hi>-5<hi rend="sup" xml:id="idm140429413064528">3</hi>
                  </hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413063904">s. 29-36 (Bibl. 619).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413063088">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413062688">B</hi> HP-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413062000">s. 57-62
									m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413061296">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413060896">C</hi> SS 18-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413060208">s.
									37-41.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413059520">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413059120">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429413058432">s.
									261-66 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413057728">5 i!] i; <hi rend="bold" xml:id="idm140429413057168">m</hi>. 11 Madammen] Madamen <hi rend="bold" xml:id="idm140429413056480">B</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429413055824">passim</hi>. 21
								Smørrebrødet bart] Brødet
								tørt <hi rend="bold" xml:id="idm140429413055008">m</hi>, Brødet <hi rend="italics" xml:id="idm140429413054320">rettet til</hi>
								Smørrebrødet. 26 en] et <hi rend="bold" xml:id="idm140429413053552">D</hi>.</note>
               <pb n="256" xml:id="s256" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2256"/>
               <p xml:id="idm140429413051472">Men Nissen ærgrede sig, at man turde sige sligt til en
								Spekhøker, der var Huusvært og solgte det
								bedste Smør.</p>
               <p xml:id="idm140429413050816">Da det blev Nat, Boutiken lukket og Alle tilsengs, paa Studenten
								nær, gik Nissen ind og tog Madammens <hi rend="italics" xml:id="idm140429413050320">Mundlæder</hi>, det brugte hun ikke naar hun sov, og
								hvor i Stuen han satte det paa nogensomhelst Gjenstand, der fik den
								Maal og Mæle, kunde udtale sine Tanker og
								Følelser ligesaa godt, som Madammen, men kun een ad
								Gangen kunde <hi rend="sup" xml:id="idm140429413049120">*</hi>faae det, og det var en
								Velgjerning, for ellers havde de jo talt hverandre i Munden.</p>
               <p xml:id="idm140429413048256">Og Nissen satte Mundlæderet paa Bøtten, hvori de
								gamle Aviser laae: »Er det virkeligt sandt,«
								spurgte han, »at de ikke veed, hvad Poesi er?«</p>
               <p xml:id="idm140429413047536">»Jo, det veed jeg,« sagde Bøtten,
								»det er saadant noget, som staaer paa Nederdelen af
								Aviserne og klippes ud! jeg skulde troe, at jeg har mere af det
								inden i mig, end Studenten, og jeg er kun en ringe Bøtte
								imod Spekhøkeren!«</p>
               <p xml:id="idm140429413046864">Og <hi rend="italics" xml:id="idm140429413046608">Nissen</hi> satte Mundlæderet paa
								Caffemøllen, nei, hvor den gik! og han satte det paa
								Smørfjordingen og Pengeskuffen; - Alle vare de
								af Mening, som Bøtten, og hvad de fleste ere enige om,
								det maa man respectere.</p>
               <p xml:id="idm140429413045296">»Nu skal Studenten faae!« og saa gik <hi rend="italics" xml:id="idm140429413044992">Nissen</hi> ganske sagte af
								Kjøkkentrappen op til Qvisten, hvor Studenten boede. Der
								var Lys derinde, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429413044064">Nissen</hi> kiggede gjennem
								Nøglehullet og saae, at Studenten læste i den
								pjaltede Bog nedefra. Men, hvor der var lyst derinde! der stod ud af
								Bogen en klar Straale, der blev til en Stamme, til et
								mægtigt Træ, som løftede sig saa
								høit og bredte sine Grene vidt ud over Studenten. Hvert
								Blad var saa friskt og hver Blomst var et deiligt Pigehoved, nogle
								med Øine saa mørke og straalende, andre saa
								blaa og forunderlige klare. Hver Frugt var en skinnende Stjerne, og
								saa sang og klang det vidunderligt deiligt!</p>
               <p xml:id="idm140429413042576">Nei, saadan Herlighed havde den lille Nisse aldrig tænkt
								sig, end sige seet og fornummet. Og saa blev han staaende paa
								Taaspidserne, kiggede og kiggede, til Lyset derinde slukkedes;
								Studenten blæste nok sin Lampe ud og gik til Sengs, men
								den lille Nisse stod der alligevel, thi Sangen klang endnu saa
								blød og deilig, en yndig Vugge-Vise for Studenten, der
								lagde sig til Ro.</p>
               <p xml:id="idm140429413041472">»Her er mageløst!« sagde den lille
								Nisse, »<hi rend="italics" xml:id="idm140429413041152">det</hi> havde jeg ikke ventet!
								- Jeg troer, at jeg vil blive hos Studenten
								-!« - og han tænkte
								- og tænkte fornuftigt, og saa sukkede han:
								»Studenten</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413040000">3 lukket] var lukket <hi rend="bold" xml:id="idm140429413039440">D</hi>. 8 <hi rend="sup" xml:id="idm140429413038752">*</hi>faae] <hi rend="bold" xml:id="idm140429413038096">m</hi>, have <hi rend="bold" xml:id="idm140429413037408">A-D</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140429413036752">utvivlsomt ved
									fejllæsning.</hi> 22 af] ad <hi rend="bold" xml:id="idm140429413035968">B</hi>.
								23,34 kiggede] kigede <hi rend="bold" xml:id="idm140429413035264">D</hi>.</note>
               <pb n="257" xml:id="s257" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2257"/>
               <p xml:id="idm140429413033184">har ingen Grød!« - og saa gik han
								- ja, saa gik han ned igjen til Spekhøkeren;
								- og det var godt han kom, for Bøtten havde
								næsten forbrugt alt Madammens Mundlæder, ved at
								udtale fra een Led alt hvad den rummede i sig, og nu var den lige i
								Begreb med at vende sig, for at give det samme igjen fra den anden
								Led, da <hi rend="italics" xml:id="idm140429413032288">Nissen</hi> kom og tog
								Mundlæderet igjen til Madammen; men hele Boutiken, fra
								Pengeskuffen til Pindebrændet havde fra den Tid Mening
								efter Bøtten, og de agtede den i en saadan Grad, og
								tiltroede den saameget, at naar <hi rend="italics" xml:id="idm140429413031104">Spekhøkeren</hi> siden efter læste
								»Kunst- og Theateranmeldelser« af sin
									»<hi rend="italics" xml:id="idm140429413030224">Tidende</hi>«, den om
								Aftenen, saa troede de, at det kom fra Bøtten.</p>
               <p xml:id="idm140429413029328">Men den lille Nisse sad ikke længer rolig og lyttede til al
								den Viisdom og Forstand dernede, nei saasnart at Lyset skinnede fra
								Qvistkammeret, saa var det ligesom om Straalerne vare
								stærke Ankertoug, der drog ham derop, og han maatte afsted
								og kigge ind af Nøglehullet, og der ombruste ham da en
								Storhed, som den vi føle ved det rullende Hav, naar Gud i
								Stormen gaaer hen over det, og han brast i Graad, han vidste ikke
								selv, hvorfor han græd, men der var i denne Graad noget
								saa velsignet! - Hvor det maatte være
								mageløst deiligt, at sidde med Studenten under det
								Træ, men det kunde ikke skee, - han var glad ved
								Nøglehullet. Der stod han endnu paa den kolde Gang, da
								Efteraars-Vinden blæste ned fra Loftslugen og det var saa
								koldt, saa koldt, men det følte den Lille
								først, naar Lyset slukkedes inde paa Tagkammeret, og
								Tonerne døde hen for Vinden. Hu! saa frøs han
								og krøb ned igjen i sin lune Krog; der var mageligt og
								behageligt! - Og da Julegrøden kom med en stor
								Klump Smør, - ja, saa var <hi rend="italics" xml:id="idm140429413027136">Spekhøkeren</hi> Mester!</p>
               <p xml:id="idm140429413026272">Men midt om Natten vaagnede <hi rend="italics" xml:id="idm140429413025968">Nissen</hi> ved et
								frygteligt Rabalder paa Vindues-Skudderne, Folk udenfor dundrede
								paa; Vægteren peeb, der var stor Ildløs; hele
								Gaden stod i lysende Lue. Var det her i Huset eller hos Naboens?
								Hvor? Det var en Forfærdelse!
								Spekhøker-Madammen blev saa befippet, at hun tog sine
								Guld-Ørenringe af Ørene og puttede dem i
								Lommen, for dog at redde Noget, <hi rend="italics" xml:id="idm140429413024480">Spekhøkeren</hi> løb efter sine
								Obligationer og Tjenestepigen efter sin Silkemantille, den havde hun
								Raad til; hver vilde redde det Bedste og det vilde ogsaa den lille
								Nisse, og i et Par Spring var han oppe af Trappen og inde hos</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413023152">13 skinnede] skinnede ned <hi rend="bold" xml:id="idm140429413022576">m</hi>. 14
								Qvistkammeret] -kamret <hi rend="bold" xml:id="idm140429413021872">D</hi>. 15 Ankertoug] -touge
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429413021168">m</hi>, -toug <hi rend="bold" xml:id="idm140429413020480">A-C</hi>, -touge <hi rend="bold" xml:id="idm140429413019792">D</hi>. -
								drog] droge <hi rend="bold" xml:id="idm140429413019088">D</hi>. 16 kigge] kikke <hi rend="italics" xml:id="idm140429413018400">rettet fra</hi> kigge <hi rend="bold" xml:id="idm140429413017680">m</hi>,
								kigge <hi rend="bold" xml:id="idm140429413016992">A-C</hi>, kige <hi rend="bold" xml:id="idm140429413016304">D</hi>. - af] ad <hi rend="bold" xml:id="idm140429413015616">B</hi>. 25 Tagkammeret]
								-kamret <hi rend="bold" xml:id="idm140429413014912">D</hi>. 33 befippet] befipppet <hi rend="italics" xml:id="idm140429413014208">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413013520">A</hi>. 38 af] ad <hi rend="bold" xml:id="idm140429413012832">B</hi>.</note>
               <pb n="258" xml:id="s258" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2258"/>
               <p xml:id="idm140429413010752">Studenten, som stod ganske rolig ved det aabne Vindue og saae ud paa
								Ilden, der var i Gjenboens Gaard. Den lille Nisse greb paa Bordet
								den vidunderlige Bog, puttede den i sin røde Hue og holdt
								paa den med begge Hænder, Husets bedste Skat var frelst!
								og saa foer han afsted, heelt ud paa Taget, heelt op paa Skorstenen
								og der sad han belyst af det brændende Huus ligeoverfor og
								holdt med begge Hænder paa sin røde Hue, hvori
								Skatten laae. Nu kjendte han sit Hjertelag, hvem han egentlig
								hørte til; men da saa Ilden var slukket og han blev
								besindig, - ja: »jeg vil dele mig imellem dem
								!« sagde han: »jeg kan ikke reent slippe
								Spekhøkeren for Grødens Skyld!«</p>
               <p xml:id="idm140429413009360">Og det var ganske menneskeligt! - Vi andre gaae ogsaa til
								Spekhøkeren - for Grøden.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429413008768">8 egentlig] egenlig <hi rend="bold" xml:id="idm140429413008208">D</hi>. 10 han] <hi rend="italics" xml:id="idm140429413007520">herefter semikolon</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429413006832">m</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="259" xml:id="s259" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2259"/>
            <div xml:id="workid94021" decls="#biblid94021">
               <head xml:id="idm140429413003664">Om Aartusinder.</head>
               <p xml:id="idm140429413003248">Ja, om Aartusinder komme de paa Dampens Vinger igjennem Luften hen
								over Verdenshavet! Amerikas unge Beboere gjæste det gamle
								Europa. De komme til Mindesmærkerne her og til de da
								synkende Stæder, saaledes som vi i vor Tid drage til
								Syd-Asiens hensmuldrende Herligheder.</p>
               <p xml:id="idm140429413002240">Om Aartusinder komme de!</p>
               <p xml:id="idm140429413001808">Themsen, Donau, Rhinen rulle endnu; Montblanc staaer med Sneetop,
								Nordlysene skinne over Nordens Lande, men Slægt paa
								Slægt er Støv, Rækker af
								Øieblikkets Mægtige glemte, som de der nu alt
								slumre i Høien, hvor den velhavende Meelhandler, paa hvis
								Grund den er, tømrer sig en Bænk for at sidde
								og see ud over den flade, bølgende Kornmark.</p>
               <p xml:id="idm140429413000624">»Til Europa!« lyder det hos Amerikas unge
								Slægt - - »til
								Fædrenes Land, Mindernes og Phantasiens deilige Land, <hi rend="italics" xml:id="idm140429413000224">Europa</hi>!«</p>
               <p xml:id="idm140429412999376">Luftskibet kommer; det er overfyldt med Reisende, thi Farten er
								hurtigere end tilsøes; den electromagnetiske Traad under
								Verdenshavet har allerede telegrapheret, hvor stor Luft-Karavanen
								er. Alt øines Europa, det er <hi rend="italics" xml:id="idm140429412998624">Irlands</hi> Kyster der sees, men Passagererne sove endnu; de ville
								først vækkes, naar de ere over <hi rend="italics" xml:id="idm140429412997728">England; der</hi> betræde de Europas
								Jord i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412996944">Shakspeares</hi> Land, som det hedder hos
								Aandens Sønner; Politikens Land, Maskinernes Land, er der
								Andre der kalde det.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412995872">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412995344">m</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412994688">Abrahams'ske Manuskriptsamling 3. 1 bl.
									rettet renskrift.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412993824">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412993424">O</hi> Fædrelandet 26.1.1852, Nr. 21, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412992688">trespaltet feuilleton s. 81 (Bibl. 599).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412991968">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412991568">A</hi> H 2-53 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412990880">s.
									37-42.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412990192">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412989792">B</hi> HP-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412989104">s. 62-66
									m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412988400">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412988000">C</hi> SS 18-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412987312">s.
									41-43.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412986624">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412986224">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412985536">s.
									267-70 m. 2 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412984832">1 Om Aartusinder] <hi rend="italics" xml:id="idm140429412984272">overstreget</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412983584">m</hi>. 5 Stæder] Steder <hi rend="bold" xml:id="idm140429412982864">D</hi>. 21 endnu; de ville] endnu, ville <hi rend="bold" xml:id="idm140429412982160">mO</hi>,
								endnu; de ville <hi rend="bold" xml:id="idm140429412981456">A-C</hi>, endnu; de vilde
									<hi rend="bold" xml:id="idm140429412980752">D</hi>.</note>
               <pb n="260" xml:id="s260" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2260"/>
               <p xml:id="idm140429412978720">En heel Dag bliver Opholdet her, saamegen Tid har den travle
								Slægt at give det store <hi rend="italics" xml:id="idm140429412978256">England</hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429412977536">Skotland</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140429412976720">Farten gaaer under Canal-Tunnelen til Frankrig, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412976400">Carl den Stores</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412975680">Napoleons</hi> Land,
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429412974960">Moliére</hi> nævnes, de
								Lærde tale om en classisk og romantisk Skole i den fjerne
								Oldtid og der jubles for Helte, Skjalde og Videnskabsmænd,
								som vor Tid ikke kjender, men som skulle fødes paa
								Europas Krater: <hi rend="italics" xml:id="idm140429412973792">Paris</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140429412972976">Luftdamperen flyver hen over det Land, hvorfra <hi rend="italics" xml:id="idm140429412972656">Columbus</hi> gik ud, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412971936">Cortez</hi> blev
								født, og hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412971168">Calderon</hi> sang
								Dramaer i bølgende Vers; deilige sortøiede
								Qvinder bygge og boe endnu i de blomstrende Dale, og i
								ældgamle Sange nævnes <hi rend="italics" xml:id="idm140429412970160">Cid</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412969424">Alhambra</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140429412968608">Gjennem Luften, over Havet til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412968304">Italien</hi>, hen
								hvor det gamle evige <hi rend="italics" xml:id="idm140429412967568">Roma</hi> laae; det er
								udslettet, Campagnen en Ørk; af Peterskirken vises der en
								eensomstaaende Muur-Rest, men man tvivler om dens Ægthed.</p>
               <p xml:id="idm140429412966448">Til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412966160">Grækenland</hi>, for at sove en Nat
								i det rige Hotel høit paa Olympens Top, saa har man
								været der; Farten gaaer mod Bosporus, for der i nogle
								Timer at hvile ud og see det Sted, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412965072">Bysanz</hi> laae; fattige Fiskere spænde deres
								Næt der, hvor Sagnet fortæller om Haremets Have
								i Tyrkernes Tid.</p>
               <p xml:id="idm140429412964000">Rester af mægtige Byer ved den stærke <hi rend="italics" xml:id="idm140429412963648">Donau</hi>, Byer, vor Tid ikke kjendte, flyves
								der hen over, men der og der - Mindernes rige
								Stæder, de, som komme, de, som Tiden føder
								- der og der daler Luft-Karavanen og løfter sig
								igjen.</p>
               <p xml:id="idm140429412962384">Dernede ligger <hi rend="italics" xml:id="idm140429412962096">Tydskland</hi> - som
								engang omspændtes med det tætteste Næt
								af Jernbaner og Kanaler - Landene, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412961184">Luther</hi> talte, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412960464">Göthe</hi> sang,
								og hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412959744">Mozart</hi> i sin Tid bar Tonernes
								Scepter! Store Navne lyste i Videnskab og Kunst, Navne, vi ikke
								kjende. Een Dags Ophold for Tydskland og een Dag for <hi rend="italics" xml:id="idm140429412958880">Norden</hi>, for <hi rend="italics" xml:id="idm140429412958160">Ørsteds</hi> og for <hi rend="italics" xml:id="idm140429412957440">Linnés</hi> Fædreland og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412956704">Norge</hi>, de gamle Heltes og de unge
								Nordmænds Land. <hi rend="italics" xml:id="idm140429412955888">Island</hi> tages paa
								Hjemfarten, Geyser koger ikke længer, Hekla er slukket,
								men som Sagas evige Steentavle staaer den stærke
								Klippe-Ø i det brusende Hav!</p>
               <p xml:id="idm140429412954720">»I Europa er meget at see!« siger den unge
								Amerikaner; »og vi have seet det i otte Dage, og det lader
								sig gjøre, som den store Reisende« -
								et Navn nævnes, der hører til deres Samtid
								- »har viist i sit berømte
								Værk: <hi rend="italics" xml:id="idm140429412954176">Europa seet i otte
								Dage</hi>.«</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412953312">2 give] give til <hi rend="bold" xml:id="idm140429412952752">mO</hi>. 9 Dramaer] Dramer <hi rend="bold" xml:id="idm140429412952064">D</hi>. 24 Stæder] Steder <hi rend="bold" xml:id="idm140429412951344">mO</hi>, Stæder <hi rend="bold" xml:id="idm140429412950656">A-C</hi>,
								Steder <hi rend="bold" xml:id="idm140429412949968">D</hi>. 26 som] der <hi rend="bold" xml:id="idm140429412949280">mO</hi>.
								28 Göthe] Goethe <hi rend="bold" xml:id="idm140429412948544">B</hi>. 29 lyste] <hi rend="bold" xml:id="idm140429412947856">m</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412947200">men meget lille</hi> -e,
								lyse <hi rend="bold" xml:id="idm140429412946480">O</hi>. 31 Linnés]
								Linnées <hi rend="bold" xml:id="idm140429412945744">mO</hi>. 34 Klippe] Klipe <hi rend="italics" xml:id="idm140429412945056">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412944368">A</hi>. 39 Europa] »Europa <hi rend="bold" xml:id="idm140429412943648">m</hi>, Europa <hi rend="bold" xml:id="idm140429412942960">o</hi>, »Europa <hi rend="bold" xml:id="idm140429412942224">A-D</hi>.</note>
            </div>
            <pb n="261" xml:id="s261" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2261"/>
            <div xml:id="workid94551" decls="#biblid94551">
               <head xml:id="idm140429412939120">Under Piletræet.</head>
               <p xml:id="idm140429412938688">Egnen er meget nøgen nede ved <hi rend="italics" xml:id="idm140429412938352">Kjøge</hi>; Byen ligger jo rigtignok ved Stranden,
								og det er altid kjønt, men der kunde dog være
								kjønnere, end der er: rundt om flad Mark, og langt er der
								til Skoven; men naar man er rigtig hjemme et Sted, saa finder man
								dog Noget kjønt, noget, man paa det deiligste Sted i
								Verden siden kan længes efter! Og det maae vi ogsaa sige,
								at i Udkanten af <hi rend="italics" xml:id="idm140429412936912">Kjøge</hi>, hvor et
								Par smaa fattige Haver strække sig ned til den lille Aa,
								som løber ud i Stranden, kunde der være ganske
								yndigt ved Sommertid, og det fandt især de to smaa
								Nabobørn, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412935776">Knud</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412935056">Johanne</hi>, som legede her og krøb
								under Stikkelsbærbuskene ind til hinanden. I den ene Have
								stod en Hyld, i den anden et gammelt Piletræ, og under det
								især legede de Børn saa gjerne, og dertil havde
								de Lov, skjøndt Træet stod lige tæt
								ved Aaen, hvor de let kunde falde i Vandet, men vor Herre har
								Øie paa de Smaa, ellers saae det slemt ud; de vare ogsaa
								meget forsigtige, ja, Drengen var en saadan Cujon for Vandet, at det
								var ikke mueligt ved Sommertid at faae ham ud i Stranden, hvor dog
								de andre Børn saa gjerne vilde gaae at pjadske; han blev
								skammet ud for det, og det maatte han taale; men saa
								drømte Naboens lille <hi rend="italics" xml:id="idm140429412932880">Johanne</hi>, at
								hun seilede i en Baad paa <hi rend="italics" xml:id="idm140429412932144">Kjøgebugt</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412931424">Knud</hi> gik lige
								ud til hende, Vandet naaede ham først til Halsen og saa
								gik det ham heelt over Hovedet; og fra det Øieblik af, at
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429412930416">Knud</hi> hørte den
								Drøm, taalte han ikke længer, at man kaldte ham
								en Cujon for Vandet, men henviste bare</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412929344">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412928944">h</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412928368">Collin 36,4° I:29. 5 bl. udkast, til
									269,19 i</hi> Byen.</note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412927424">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412926896">r</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412926240">Abrahams'ske Manuskriptsamling 3. 7 hl.
									rettet renskrift.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412925376">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412924976">A</hi> H 2-53 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412924288">s.
									43-68 (Bibl. 620).</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412923584">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412923184">B</hi> HP-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412922496">s. 67-92
									m. 5 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412921792">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412921392">C</hi> SS 18-55 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412920704">s.
									44-60.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412920016">
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412919616">D</hi> EHP 2-63 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412918928">s.
									271-97 m. 5 ill.</hi>
               </note>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412918224">1 Under Piletræet] <hi rend="bold" xml:id="idm140429412917632">k</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412916976">har ikke denne titel, men flere overstreged</hi>e
								(Skomagersvenden fra Kjøge, Hyldemoer og Pilefaer, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412916112">derefter et ulæseligt
									tilløb, der rettes til</hi> Honningkagernes
								Brudepar); <hi rend="bold" xml:id="idm140429412915280">r</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412914624">har</hi> »Under
								Piletræet«.</note>
               <pb n="262" xml:id="s262" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2262"/>
               <p xml:id="idm140429412912528">til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412912240">Johannes</hi> Drøm; den var hans
								Stolthed, men i Vandet gik han ikke.</p>
               <p xml:id="idm140429412911280">De fattige Forældre kom jævnlig sammen, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412910912">Knud</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412910192">Johanne</hi>
								legede i Haverne og paa Landeveien, som langs med
								Grøfterne havde en heel Række
								Piletræer, og de vare ikke kjønne, de vare saa
								forhuggede i Kronen, men de stode jo heller ikke til Stads, men for
								at gjøre Nytte; deiligere var den gamle Piil i Haven, og
								under den sad de mangen god Gang, som man siger.</p>
               <p xml:id="idm140429412908656">Inde i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412908368">Kjøge</hi> er der et stort Torv,
								og ved Markedstid stod der hele Gader af Telte med Silkebaand,
								Støvler og alt mueligt; der var en Trængsel og
								sædvanligviis Regnveir, og da mærkede man
								Dunsten af Bondekofter, men ogsaa den deiligste Lugt af
								Honningkager, der var en heel Bod fuld, og hvad der var det
								prægtigste: Manden, som solgte dem, indlogerede sig altid
								i Markedstiden hos den lille <hi rend="italics" xml:id="idm140429412906848">Knuds</hi>
								Forældre, og saa vankede der naturligviis en lille
								Honningkage, hvoraf <hi rend="italics" xml:id="idm140429412905968">Johanne</hi> ogsaa fik sit
								Stykke, men hvad der næsten var endnu meget mere,
								Honningkagehandleren vidste at fortælle Historier, og det
								næsten om enhver Ting, selv om sine Honningkager; ja om
								disse fortalte han en Aften en Historie, som gjorde et saa dybt
								Indtryk paa de to Børn, at de aldrig siden glemte den, og
								saa er det vel bedst, vi ogsaa høre den, især
								da den er kort.</p>
               <p xml:id="idm140429412904448">»Der laae paa Disken to Honningkager,« sagde han,
								»den ene havde Skikkelse af et Mandfolk med Hat, den anden
								som en Jomfru uden Hat, men med en Klat Bog-Guld paa Hovedet; de
								havde Ansigt paa den Side, som vendte opad, og der skulde man see
								dem og ikke paa Vrangen, der skal man aldrig see noget Menneske.
								Mandfolket havde en Bittermandel til Venstre, det var hans Hjerte,
								Jomfruen var derimod bare Honningkage. De laae som Prøver
								paa Disken, de laae længe og saa elskede de hinanden, men
								den Ene sagde det ikke til den Anden, og det maa man, naar det skal
								blive til Noget.</p>
               <p xml:id="idm140429412902848">»Han er et Mandfolk, han maa sige det første
								Ord,« tænkte hun, men vilde dog være
								fornøiet med at vide, at hendes Kjærlighed blev
								gjengjældt.</p>
               <p xml:id="idm140429412902272">Han var nu mere glubende i sine Tanker, og det er altid Mandfolkene;
								han drømte, han var en levende Gadedreng og eiede fire
								Skilling, og saa kjøbte han Jomfruen og aad hende.</p>
               <p xml:id="idm140429412901488">Og de laae Dage og Uger paa Disken og blev tørre, og
								hendes Tanker bleve finere og mere qvindelige: »det er mig
								nok, at jeg har ligget paa Disk med ham!« tænkte
								hun, og saa knak hun i Livet.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412900656">39 blev] bleve <hi rend="bold" xml:id="idm140429412900096">D</hi>.</note>
               <pb n="263" xml:id="s263" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2263"/>
               <p xml:id="idm140429412898016">»Havde hun vidst min Kjærlighed, saa havde hun
								nok holdt noget længer!« tænkte han.</p>
               <p xml:id="idm140429412897520">Og det er Historien og her er de begge to«! sagde
								Kagehandleren. »De ere mærkelige ved deres
								Levnetsløb og den stumme Kjærlighed, der aldrig
								fører til Noget. See der har I dem!« og saa gav
								han <hi rend="italics" xml:id="idm140429412896784">Johanne</hi> Mandfolket, som var heel, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412896048">Knud</hi> fik den knækkede Jomfrue; men
								de vare saa betagne af Historien, at de ikke nænte at
								spise Kjærestefolkene.</p>
               <p xml:id="idm140429412894960">Næste Dag gik de med dem ind paa Kjøge
								Kirkegaard, hvor Kirkemuren er overgroet med det deiligste
								Vedbende-Grønt, der Vinter og Sommer hænger som
								et rigt Tæppe over Muren; og de stillede Honningkagerne op
								i det Grønne i Solskinnet og fortalte for en Flok andre
								Børn Historien om den stumme Kjærlighed, som
								ikke duede til Noget, det vil sige Kjærligheden, for
								Historien var yndig, det fandt de Allesammen, og da de saae hen paa
								Honning-Parret, ja, saa var der en stor Dreng, der - og
								det var af Ondskab - havde spiist den knækkede
								Jomfrue, Børnene græd derover, og siden,
								- og det var vistnok for at det stakkels Mandfolk ikke
								skulde være ene i Verden, - saa spiste de ham
								med, men aldrig glemte de Historien.</p>
               <p xml:id="idm140429412892912">Altid var de Børn sammen ved Hyldebusken og under
								Piletræet, og den lille Pige sang med
								sølvklokkeklar Stemme de yndigste Sange; i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412892336">Knud</hi> var der ikke Tone skabt, men han kunde
								Ordene og det er altid noget. - Folk i Kjøge,
								selv Isenkræmmer-Madammen, stod stille og hørte
								paa <hi rend="italics" xml:id="idm140429412891296">Johanne</hi>. »Det er en
								sød Røst den lille Unge har!« sagde
								hun.</p>
               <p xml:id="idm140429412890320">Det var velsignede Dage, men de vare ikke ved altid. Naboerne skiltes
								ad; den lille Piges Moder var død, Faderen skulde giftes
								inde i Kjøbenhavn og der kunde han faae en Levevei; han
								skulde være Bud et Sted, det skulde være et
								meget indbringende Embede. Og Naboerne skiltes ad med Taarer, og
								Børnene især græd; men de Gamle
								lovede at skrive hinanden til i det mindste eengang om Aaret. Og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412889232">Knud</hi> kom i Skomagerlære, de kunde
								jo ikke lade den lange Dreng længer gaae og drive. Og saa
								blev han confirmeret!</p>
               <p xml:id="idm140429412888144">O hvor gjerne vilde han paa den Høitidsdag have kommet til
								Kjøbenhavn og seet lille <hi rend="italics" xml:id="idm140429412887680">Johanne</hi>,
								men han kom ikke og aldrig havde han været der,
								skjøndt den kun ligger fem Miil fra <hi rend="italics" xml:id="idm140429412886768">Kjøge</hi>;</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412885904">3 Og] »Og <hi rend="bold" xml:id="idm140429412885344">A-D</hi>; <hi rend="bold" xml:id="idm140429412884688">r</hi> har <hi rend="italics" xml:id="idm140429412884000">hverken</hi>
								» <hi rend="italics" xml:id="idm140429412883264">eller tegn efter</hi> to. 10
								Vedbende-] Vedbend- <hi rend="bold" xml:id="idm140429412882528">C</hi>. 21 var] vare <hi rend="bold" xml:id="idm140429412881840">D</hi>. 26 hun] de (?) <hi rend="italics" xml:id="idm140429412881152">rettet
								til</hi> hun <hi rend="bold" xml:id="idm140429412880432">k</hi>, man <hi rend="bold" xml:id="idm140429412879744">r</hi>. 33
								i det mindste] <hi rend="bold" xml:id="idm140429412879040">kr</hi>, i detmindste <hi rend="italics" xml:id="idm140429412878352">ved linieskifte</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412877664">A</hi>; 3, 2 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412876976">og</hi> 1 <hi rend="italics" xml:id="idm140429412876320">ord</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412875664">BCD</hi>. 36 have kommet] være kommen <hi rend="bold" xml:id="idm140429412874928">D</hi>.</note>
               <pb n="264" xml:id="s264" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2264"/>
               <p xml:id="idm140429412872960">men Taarnene havde <hi rend="italics" xml:id="idm140429412872672">Knud</hi> seet over Bugten i
								klart Veir, og paa Confirmationsdagen saae han tydeligt det gyldne
								Kors skinne paa <hi rend="italics" xml:id="idm140429412871856">Frue Kirke</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140429412871040">Ak hvor tænkte han paa <hi rend="italics" xml:id="idm140429412870720">Johanne</hi>! mon
								hun huskede ham? Jo! - Ved Juletid kom der Brev fra hendes
								Fader til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412869920">Knuds</hi> Forældre, det gik
								meget godt i Kjøbenhavn, og en stor Lykke vilde blive
								tildeelt <hi rend="italics" xml:id="idm140429412869008">Johanne</hi> ved hendes
								kjønne Stemme; hun var ansat ved Comedien, den de sang i;
								og lidt Penge fik hun allerede derfor og af disse sendte hun de
								kjære Naboefolk i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412867952">Kjøge</hi>
								en heel Rigsdaler til Fornøielse Juleaften; de skulde
								drikke hendes Skaal, og det havde hun selv med egen Haand
								tilføiet i en Efterskrift, og i den stod:
								»venlig Hilsen til Knud!«</p>
               <p xml:id="idm140429412866688">De græd Allesammen, og det var jo dog saa
								fornøieligt det Hele, men det var af Glæde de
								græd. Hver Dag havde <hi rend="italics" xml:id="idm140429412866160">Johanne</hi>
								været i hans Tanker, og nu saae han, at <hi rend="italics" xml:id="idm140429412865360">hun</hi> ogsaa tænkte paa ham, og alt, som det
								nærmede sig, at han skulde blive Svend, des klarere stod
								det for ham, at han holdt saa meget af <hi rend="italics" xml:id="idm140429412864384">Johanne</hi> og at hun skulde blive hans lille Kone, og saa
								spillede der ham et Smiil om Munden og han trak endnu raskere i
								Rispen, mens Benet spændte mod Spanderemmen; han stak
								Sylen heelt ind i den ene Finger, men det gjorde ikke Noget. Han
								skulde rigtignok ikke være stum, som de to Honningkager,
								den Historie var ham meget til Lærdom.</p>
               <p xml:id="idm140429412862816">Og saa blev han Svend og Randselen snørt. Til
								Kjøbenhavn skulde han da endelig for første
								Gang i sit Liv og han havde allerede der en Mester. Naa, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412862208">Johanne</hi> vilde blive overrasket og glad. Hun
								var nu sytten Aar og han var nitten.</p>
               <p xml:id="idm140429412861296">Han vilde allerede kjøbe i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412860960">Kjøge</hi> en Guldring til hende, men saa
								betænkte han, at man vist fik dem langt
								kjønnere i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412860048">Kjøbenhavn</hi>;
								og saa blev der taget Afsked med de Gamle, og rask i Efteraarstiden
								gik han paa sin Fod i Regn og Rusk; Bladene faldt af
								Træerne; vaad til Skindet kom han til det store <hi rend="italics" xml:id="idm140429412858944">Kjøbenhavn</hi> og til sin nye Mester.</p>
               <p xml:id="idm140429412858096">Førstkommende Søndag vilde han
								aflægge Besøget hos <hi rend="italics" xml:id="idm140429412857696">Johannes</hi> Fader. De nye Svende-Klæder kom paa, og den
								nye Hat fra Kjøge, den klædte <hi rend="italics" xml:id="idm140429412856816">Knud</hi> saa godt, før havde han
								altid kun gaaet med Kaskjet. - Og han fandt Huset, som han
								søgte, og kom de mange Trapper op; det var ganske til at
								blive svindel</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412855616">18 skulde blive] engang skulde være <hi rend="bold" xml:id="idm140429412854992">k</hi>, skulde blive <hi rend="italics" xml:id="idm140429412854304">efter linieskifte</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412853616">r</hi>. 20 mens] medens <hi rend="bold" xml:id="idm140429412852928">D</hi>.
								- Spanderemmen] Spandremmen <hi rend="bold" xml:id="idm140429412852224">D</hi>. 28
								kjøbe i Kjøge] i Kjøge
								kjøbe <hi rend="bold" xml:id="idm140429412851440">D</hi>. 29 dem] den <hi rend="bold" xml:id="idm140429412850752">B</hi>. 38 svindel] svimmel <hi rend="bold" xml:id="idm140429412850064">D</hi>.</note>
               <pb n="265" xml:id="s265" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2265"/>
               <p xml:id="idm140429412848048">over, hvorledes Menneskene vare stillede ovenpaa hinanden her i den
								vildsomme By.</p>
               <p xml:id="idm140429412847552">Ganske velhavende saae der ud inde i Stuen, og venligt tog <hi rend="italics" xml:id="idm140429412847216">Johannes</hi> Fader imod ham; for Madammen var
								han jo en fremmed En, men hun gav ham Haanden og Caffe.</p>
               <p xml:id="idm140429412846288">»Det vil fornøie <hi rend="italics" xml:id="idm140429412846000">Johanne</hi>
								at see dig!« sagde Faderen, »Du er jo blevet et
								meget net Menneske! - ja nu skal du see hende! ja det er
								en Pige, jeg har Glæde af og faaer mere, med Guds Bistand!
								hun har sit eget Kammer og det betaler hun os for!« og
								Faderen selv bankede ganske høfligt paa hendes
								Dør, ligesom om han var en fremmed Mand, og saa traadte
								de ind - nei, hvor der var nydeligt! der var bestemt ikke
								saadant et Kammer til i hele <hi rend="italics" xml:id="idm140429412844656">Kjøge</hi>, Dronningen kunde ikke have det yndigere! Der
								var Gulvtæppe, der var Gardiner lige ned til Jorden, en
								virkelig Fløiels-Stol og rundtom Blomster og Skilderier
								og et Speil, som man var færdig ved at <hi rend="italics" xml:id="idm140429412843504">løbe</hi> lige ind i, det var ligesaa stort som en
								Dør. <hi rend="italics" xml:id="idm140429412842688">Knud</hi> saae det altsammen paa
								eengang og saae dog kun <hi rend="italics" xml:id="idm140429412841920">Johanne</hi>, hun var en
								voxen Pige; ganske anderledes end <hi rend="italics" xml:id="idm140429412841168">Knud</hi> havde
								tænkt sig hende, men meget deiligere! der var ikke en
								Jomfru i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412840288">Kjøge</hi>, som hun, og hvor
								var hun fiin! Men hvor saae hun underlig fremmed paa <hi rend="italics" xml:id="idm140429412839504">Knud</hi>, dog kun et Øieblik, saa
								fløi hun hen imod ham, ligesom om hun vilde kysse ham;
								hun gjorde det ikke, men hun var lige ved det. Jo, hun var rigtignok
								glad ved at see sin Barndoms Ven! stod ikke Taarerne hende i
								Øinene, og saa havde hun saa meget at spørge
								og tale om, lige fra Knuds Forældre til
								Hyldetræet og Piletræet, og dem kaldte hun <hi rend="italics" xml:id="idm140429412838176">Hyldemoer </hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412837456">Pilefaer</hi>, ligesom om de ogsaa vare Mennesker, dog det kunne de
								da ligesaa godt gjælde for, som Honningkagerne kunde det;
								om dem talte hun ogsaa, om deres stumme Kjærlighed,
								hvorledes de laae paa Disken og gik istykker, og saa loe hun saa
								hjerteligt - men Blodet brændte <hi rend="italics" xml:id="idm140429412836160">Knud</hi> i Kinderne og hans Hjerte slog
								stærkere end ellers! - nei, hun var slet ikke
								blevet storagtig! - Hun var ogsaa Skyld i,
								mærkede han nok, at hendes Forældre bad ham
								blive der hele Aftenen, og hun skjænkede Theen og hun selv
								bød ham en Kop og siden tog hun en Bog og læste
								høit for dem, og det var for <hi rend="italics" xml:id="idm140429412834768">Knud</hi>
								ligesom om netop <hi rend="italics" xml:id="idm140429412834032">det</hi>, hun læste,
								var om hans Kjærlighed, det passede saa ganske paa alle
								hans Tanker; og saa sang hun en simpel Vise, men den blev ved hende
								til en heel Historie, det var som om hendes</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412832816">1 hinanden] hverandre <hi rend="bold" xml:id="idm140429412832256">D</hi>. 3 tog] nok tog f,
								nok <hi rend="bold" xml:id="idm140429412831552">r</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412830896">foran linieskifte.</hi> 4 Madammen] Madamen <hi rend="bold" xml:id="idm140429412830176">B</hi>. 7 blevet] bleven <hi rend="bold" xml:id="idm140429412829488">D</hi>. 26
								Hyldetræet] Hyldebusken <hi rend="bold" xml:id="idm140429412828736">D</hi>, 33 blevet]
								bleven <hi rend="bold" xml:id="idm140429412828032">D</hi>.</note>
               <pb n="266" xml:id="s266" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2266"/>
               <p xml:id="idm140429412825952">eget Hjerte strømmede over deraf. Jo, hun holdt bestemt af
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429412825536">Knud</hi>. Taarerne løb ham ned
								over Kinderne, han kunde ikke gjøre derfor, og han kunde
								ikke sige et eneste Ord, han syntes selv, at han var meget dum og
								dog trykkede hun ham i Haanden og sagde: »Du har et godt
								Hjerte Knud! bliv altid, som Du er!«</p>
               <p xml:id="idm140429412824160">Det var en mageløs Aften, den var slet ikke til at sove
								paa, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412823744">Knud</hi> sov heller ikke. Ved Afskeden
								havde <hi rend="italics" xml:id="idm140429412822992">Johannes</hi> Fader sagt: »Ja, nu
								glemmer Du os vel ikke ganske! Lad os see, at du ikke lader hele
								Vinteren gaae hen, før du seer til os igjen!«
								- og saa kunde han jo godt komme paa Søndag! og
								det vilde han. Men hver Aften, naar Arbeidet var endt, og de
								arbeidede ved Lys, gik <hi rend="italics" xml:id="idm140429412821664">Knud</hi> ud i Byen; han
								gik hen gjennem Gaden, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412820912">Johanne</hi> boede,
								saae op til hendes Vindue, der var næsten altid Lys, og
								een Aften saae han ganske tydeligt Skyggen af hendes Ansigt paa
								Gardinet; det var en deilig Aften! Mesters Madam syntes ikke om, at
								han altid om Aftenen skulde paa Farten, som hun kaldte det, og hun
								rystede paa Hovedet, men Mester loe: »det er et ungt
								Menneske!« sagde han.</p>
               <p xml:id="idm140429412819376">»Paa Søndag sees vi, og jeg siger hende det,
								hvordan hun er i mine Tanker, og at hun maa blive min lille Kone!
								jeg er rigtignok kun en fattig Skomagersvend, men jeg kan blive
								Mester, i det mindste Fri-Mester, jeg skal arbeide og
								stræbe -! ja, jeg siger hende det, der kommer
								ikke noget ud af den stumme Kjærlighed, det har jeg
								lært af Honningkagerne!«</p>
               <p xml:id="idm140429412818160">Og Søndagen kom og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412817840">Knud</hi> kom, men
								hvor uheldigt! de skulde alle ud, de maatte sige ham det. <hi rend="italics" xml:id="idm140429412817056">Johanne</hi> trykkede hans Haand og spurgte:
								»har Du været henne paa Comedien? Der maa Du
								engang! jeg synger paa Onsdag, og har Du da Tid, saa vil jeg sende
								Dig en Billet; min Fader veed, hvor din Mester boer!«</p>
               <p xml:id="idm140429412815776">Hvor det var kjærligt af hende! og Onsdag Middag kom der
								ogsaa et forseglet Papir uden Ord, men Billetten laae deri, og om
								Aftenen gik <hi rend="italics" xml:id="idm140429412815200">Knud</hi> første Gang i
								sit Liv i Theatret og hvad saae han - ja han saae <hi rend="italics" xml:id="idm140429412814352">Johanne</hi>, saa deilig, saa yndig; hun blev
								rigtignok gift med en fremmed Person, men det var Comedie, Noget de
								forestillede, det vidste <hi rend="italics" xml:id="idm140429412813504">Knud</hi>, ellers havde
								hun heller ikke nænt at sende ham Billet til at see
								derpaa; og alle Folk klappede og raabte høit, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412812528">Knud</hi> raabte Hurra!</p>
               <p xml:id="idm140429412811680">Selv Kongen smilte ned til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412811376">Johanne</hi>, ligesom
								om han ogsaa var glad over hende. Gud, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412810608">Knud</hi> følte sig lille bitte, men han elskede hende
								saa inderligt og hun holdt jo ogsaa af ham,</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412809584">9 igjen!«] « <hi rend="italics" xml:id="idm140429412809008">mgl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412808352">A</hi>. 15 Madam] Madame <hi rend="bold" xml:id="idm140429412807664">D</hi>. 30
								Onsdag] Onsdags <hi rend="bold" xml:id="idm140429412806960">C</hi>, Onsdag <hi rend="bold" xml:id="idm140429412806272">D</hi>.</note>
               <pb n="267" xml:id="s267" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2267"/>
               <p xml:id="idm140429412804240">og Mandfolket maa sige det første Ord, saadan
								tænkte jo Honningkage-Jomfruen; i den Historie var der
								Meget lagt.</p>
               <p xml:id="idm140429412803584">Saa snart det blev Søndag gik <hi rend="italics" xml:id="idm140429412803248">Knud</hi>
								derhen; hans Tanker vare stemte, ligesom til Altargang. <hi rend="italics" xml:id="idm140429412802480">Johanne</hi> var alene og tog imod ham, det kunde
								ikke være heldigere.</p>
               <p xml:id="idm140429412801520">»Det er godt Du kommer!« sagde hun,
								»nær havde jeg sendt Fader til Dig, men saa
								havde jeg en Fornemmelse af, at Du nok kom iaften; for jeg maa sige
								Dig, at jeg reiser paa Fredag til Frankrige, det maa jeg, at der
								kan blive noget rigtigt dygtigt af mig!« -</p>
               <p xml:id="idm140429412800832">Og det var for <hi rend="italics" xml:id="idm140429412800544">Knud</hi>, som om Stuen dreiede
								rundt, som om hans Hjerte vilde gaae itu, men der kom ikke Taarer i
								hans Øine, dog var det synligt nok, hvor
								bedrøvet han blev; <hi rend="italics" xml:id="idm140429412799488">Johanne</hi> saae
								det og hun var lige ved at græde, »Du
								ærlige, trofaste Sjæl!« sagde hun
								- og saa var <hi rend="italics" xml:id="idm140429412798544">Knuds</hi> Tunge
								løst, og han sagde hende, hvor inderligt han holdt af
								hende og at hun maatte blive hans lille Kone; og i det han sagde
								det, saae han, at <hi rend="italics" xml:id="idm140429412797504">Johanne</hi> blev liigbleg, hun
								slap hans Haand og sagde alvorlig og bedrøvet:
								»Gjør ikke Dig selv og mig ulykkelig, Knud! jeg
								bliver Dig altid en god Søster, som Du kan stole paa
								-! men heller ikke mere!« og hun
								strøg sin bløde Haand hen over hans hede
								Pande. »Gud giver os Styrke til Meget, naar man kun selv
								vil!«</p>
               <p xml:id="idm140429412795936">Da traadte i det samme hendes Stedmoder ind.</p>
               <p xml:id="idm140429412795488">»<hi rend="italics" xml:id="idm140429412795200">Knud</hi> er reent ude af det fordi jeg
								reiser!« sagde hun; »vær dog et
								Mandfolk!« og saa klappede hun ham paa Skulderen, det var
								ligesom de kun havde talt om Reisen og ikke om andet.
								»Barn!« sagde hun. »Og nu skal Du
								være god og fornuftig, som under Piletræet, da
								vi begge vare Børn!«</p>
               <p xml:id="idm140429412793696">Og det var for <hi rend="italics" xml:id="idm140429412793408">Knud</hi>, som om der var gaaet et
								Stykke af Verden, hans Tanke var som en løs Traad,
								villieløs for Vinden. Han blev, han vidste ikke, om de
								havde bedt ham derom, men venlige og gode vare de, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412792272">Johanne</hi> gav ham Theevand, og hun sang, det
								var ikke den gamle Klang, og dog saa mageløst deiligt,
								det var til at slaae Hjertet i Stykker ved, og saa skiltes de; <hi rend="italics" xml:id="idm140429412791232">Knud</hi> rakte hende ikke Haanden, men hun tog
								hans og sagde: »Du giver dog din Søster Haanden
								til Afsked, min gamle Legebroder!« og hun smilte med
								Taarer, de løb hende ned over Kinderne, og hun gjentog:
								»Broder.« Jo, det skulde stort hjælpe!
								- Det var Afskeden.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412789792">6 hun,] <hi rend="italics" xml:id="idm140429412789232">komma mgl.</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412788544">A</hi>. 9 Frankrige] Frankrig <hi rend="bold" xml:id="idm140429412787840">k</hi>, Frankerige <hi rend="bold" xml:id="idm140429412787152">r</hi>, Frankrige <hi rend="bold" xml:id="idm140429412786464">A-C</hi>, Frankrig <hi rend="bold" xml:id="idm140429412785776">D</hi>.
								31 bedt] bedet <hi rend="bold" xml:id="idm140429412785072">r</hi>, bedt <hi rend="bold" xml:id="idm140429412784384">A-C</hi>, bedet <hi rend="bold" xml:id="idm140429412783696">D</hi>. 36 sagde, 38
								gjentog] <hi rend="italics" xml:id="idm140429412782992">herefter semikolon</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412782304">A</hi>; <hi rend="italics" xml:id="idm140429412781648">misforståelige
									koloner i</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412780912">r</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412780256">der altså, kan
									være trykmanuskript.</hi>
               </note>
               <pb n="268" xml:id="s268" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2268"/>
               <p xml:id="idm140429412778112">Hun seilede til Frankrige, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412777808">Knud</hi> gik paa de
								kjøbenhavnske sølede Gader. - De
								andre Svende fra Værkstedet spurgte ham om, hvad han
								saadan gik og grubliserede over; han skulde gaae paa
								Fornøielse med dem, han var jo et ungt Blod.</p>
               <p xml:id="idm140429412776512">Og de gik sammen ind paa en Dandsebod; og der vare mange smukke
								Piger, men rigtignok ingen, som <hi rend="italics" xml:id="idm140429412776128">Johanne</hi>, og
								der hvor han troede at glemme hende, der stod hun just lyslevende i
								hans Tanker: »Gud giver Styrke til Meget, naar man kun
								selv vil!« havde hun sagt; og der kom en Andagt i hans
								Sind, han foldede sine Hænder - og Violinerne
								spillede og Jomfruerne dandsede rundtom; han blev ganske
								forskrækket, han syntes, han var et Sted, hvor han ikke
								kunde føre <hi rend="italics" xml:id="idm140429412774624">Johanne</hi> med, og hun
								var med ham i hans Hjerte, - og saa gik han udenfor, han
								løb gjennem Gaderne, gik forbi Huset hvor hun havde boet,
								der var mørkt, overalt var der mørkt, tomt og
								eensomt; Verden gik sin Gang og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412773440">Knud</hi> sin.</p>
               <p xml:id="idm140429412772592">Og det blev Vinter og Vandene frøs til, det var ligesom om
								Alt indrettede sig til Begravelse.</p>
               <p xml:id="idm140429412771984">Men da Foraaret kom og det første Dampskib gik, da fik han
								saadan Længsel efter at komme bort, langt ud i den vide
								Verden, men ikke for nær ved Frankrige.</p>
               <p xml:id="idm140429412771232">Og saa snørede han sin Randsel og vandrede langt ind i
								Tydskland, fra By til By, uden Rist eller Bo; først da
								han kom til den gamle, prægtige Stad <hi rend="italics" xml:id="idm140429412770624">Nürnberg</hi>, saa var det, som om
								Bisselæderet kom ham af Skoene, han mægtede at
								blive.</p>
               <p xml:id="idm140429412769600">Det er en underlig gammel By, som klippet ud af en
								Billed-Krønike. Gaderne ligge, som de selv ville, Husene
								holde ikke af at staae i Række; Karnapper med smaa Taarne,
								Snirkler og Billedstøtter springe frem over Fortouget, og
								høit oppe fra de underligt stillede Tage løber
								der midt ud over Gaden Tagrender, formede som Drager og langlivede
								Hunde.</p>
               <p xml:id="idm140429412768464">Paa Torvet her stod <hi rend="italics" xml:id="idm140429412768176">Knud</hi> med Randselen paa
								sin Ryg; han stod ved et af de gamle Springvande, hvor de herlige
								Malmfigurer, bibelske og historiske, staae mellem de springende
								Vand-Straaler. - En smuk Tjenestepige hentede just Vand,
								hun gav <hi rend="italics" xml:id="idm140429412767232">Knud</hi> en Lædskedrik; og da
								hun havde en heel haandfuld Roser, gav hun ham ogsaa een af dem, og
								det syntes ham et godt Varsel. -</p>
               <p xml:id="idm140429412766128">Fra Kirken tæt ved brusede Orgelet ud til ham, det klang
								saa</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412765584">1 Frankrige] <hi rend="bold" xml:id="idm140429412765024">k</hi>, Frankerige <hi rend="bold" xml:id="idm140429412764336">r</hi>, Frankrige <hi rend="bold" xml:id="idm140429412763648">A-C</hi>, Frankrig <hi rend="bold" xml:id="idm140429412762960">D</hi>. 21 Frankrige] Frankerige <hi rend="bold" xml:id="idm140429412762256">k</hi>, <hi rend="bold" xml:id="idm140429412761600">r-D</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412760944">som lin. 1.</hi> 23 Rist] Rast <hi rend="bold" xml:id="idm140429412760224">r</hi>. 24 Nürnberg] Nyrnberg <hi rend="bold" xml:id="idm140429412759504">kr</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412758848">passim.</hi> 33 Springvande] Springvand <hi rend="bold" xml:id="idm140429412758112">D</hi>.</note>
               <pb n="269" xml:id="s269" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2269"/>
               <p xml:id="idm140429412756032">hjemligt, ligesom fra <hi rend="italics" xml:id="idm140429412755744">Kjøge</hi> Kirke
								og han traadte ind i den store Dom; Solen skinnede gjennem de malede
								Ruder, ind mellem de høie slanke Piller; der var Andagt i
								hans Tanke, der kom Stilhed i hans Sind.</p>
               <p xml:id="idm140429412754512">Og han søgte og fandt en god Mester i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412754160">Nürnberg</hi>, og hos ham blev han og lærte
								Sproget.</p>
               <p xml:id="idm140429412753232">De gamle Grave om Byen ere forvandlede til smaa
								kjøkkenhaver, men de høie Mure staae endnu,
								med svære Taarne; Rebslageren snoer sine Reb paa det
								bjælkebyggede Gallerie henad Muren ind til Byen, og her
								rundt om fra Revner og Huller voxe Hyldetræer, der
								hænge deres Grene udover de smaa lave Huse nedenfor, og i
								eet af disse boede den Mester, som <hi rend="italics" xml:id="idm140429412752240">Knud</hi>
								arbeidede hos; hen over det lille Tagvindue, hvor han sov,
								hældede Hylden sine Grene.</p>
               <p xml:id="idm140429412751200">Her boede han en Sommer og en Vinter, men da Foraaret kom, saa var
								her ikke til at holde ud, Hylden stod i Blomster, og de duftede saa
								hjemligt, det var ligesom han var i Haven ved <hi rend="italics" xml:id="idm140429412750736">Kjøge</hi>, - og saa flyttede Knud fra sin
								Mester og hen til en anden længer inde i Byen, hvor der
								ingen Hyldetræer stod.</p>
               <p xml:id="idm140429412749648">Det var tæt ved een af de gamle murede Broer, ligeover en
								altid brusende lav Vandmølle, han her kom paa
								Værksted; udenfor var der kun en rivende Flod, der blev
								indeklemt af Husene, som alle vare behængte med gamle
								skrøbelige Altaner, det saae ud, som om de vilde ryste
								dem ned i Vandet. - Her voxte ingen Hyld, her stod ikke
								engang en Urtepotte med en Smule Grønt i, men lige
								overfor var der et stort gammelt Piletræ, der ligesom
								holdt sig fast til Huset der, for ikke at rives bort af
								Strømmen; det strakte sine Grene hen over Floden, akkurat
								ligesom Piletræet i Haven ved Kjøge-Aa.</p>
               <p xml:id="idm140429412747888">Jo, han var rigtignok flyttet fra <hi rend="italics" xml:id="idm140429412747584">Hyldemoer</hi>
								til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412746864">Pilefaer</hi>, Træet her,
								især i Maaneskins Aftener, havde Noget, hvorved han
								følte sig:</p>
               <lg xml:id="idm140429412745840">
                  <l xml:id="idm140429412745584">»- saa dansk i Sind</l>
                  <l xml:id="idm140429412745168">I Maaneskin!«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm140429412744608">men det var slet ikke Maaneskinnet, som gjorde det, nei det var det
								gamle Piletræ.</p>
               <p xml:id="idm140429412744032">Han kunde ikke holde det ud, og hvorfor ikke? Spørg Pilen,
								spørg den blomstrende Hyld! - og saa sagde han
								Farvel til den Mester og til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412743456">Nürnberg</hi> og drog længer bort.</p>
               <p xml:id="idm140429412742576">Til Ingen talte han om <hi rend="italics" xml:id="idm140429412742288">Johanne</hi>; inden i sig
								gjemte han sin Sorg, og sær Betydning lagde han i
								Historien om</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412741264">2 gjennem] igjennem <hi rend="bold" xml:id="idm140429412740704">D</hi>. 19 stod] stode <hi rend="bold" xml:id="idm140429412740016">D</hi>.</note>
               <pb n="270" xml:id="s270" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2270"/>
               <p xml:id="idm140429412737984">Honningkagerne; nu forstod han, hvorfor Mandfolket der havde en
								bitter Mandel til Venstre, han havde selv en bitter Smag deraf, og
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429412737568">Johanne</hi>, som altid var saa mild og
								smilende, hun var bare Honningkage. Det var, som om Remmen fra hans
								Randsel snørede ham, saa at det var svært at
								trække Veiret, han løsnede den, men det hjalp
								ikke. Verden var kun halv uden om ham, den anden Halvdeel bar han
								inden i sig, saadan var det!</p>
               <p xml:id="idm140429412736080">Først da han saae de høie Bjerge, blev Verden
								ham større, hans Tanker vendte ud ad, han fik Taarer i
								sine Øine. <hi rend="italics" xml:id="idm140429412735536">Alperne</hi> syntes ham
								Jordens sammenlagte Vinger; hvad om den opløftede dem,
								udbredte de store Fjer med brogede Billeder af sorte Skove, brusende
								Vande, Skyer og Snee-Masser! »Paa Dommedag
								løfter Jorden de store Vinger, flyver mod Gud og brister
								som Boble i hans klare Straaler! O, gid at det var
								Dommedag!« sukkede han. -</p>
               <p xml:id="idm140429412733984">Stille vandrede han gjennem Landet, der syntes ham en
								græsgroet Frugthave; fra Husenes Træ-Altaner
								nikkede de kniplende Piger til ham, Bjergtoppene glødede
								i den røde Aftensol, og da han saae de grønne
								Søer mellem de mørke Træer
								- saa tænkte han paa Stranden ved <hi rend="italics" xml:id="idm140429412733088">Kjøgebugt</hi>; og der var Veemod, men
								ikke Smerte i hans Bryst.</p>
               <p xml:id="idm140429412732192">Der hvor <hi rend="italics" xml:id="idm140429412731904">Rhinen</hi>, som een lang
								Bølge, vælter frem, styrter, knuses og
								forvandles i sneehvide klare Skymasser, som var det Skyernes
								Skabelse - Regnbuen flagrer som et løst Baand
								hen derover, - her tænkte han paa
								Vandmøllen ved <hi rend="italics" xml:id="idm140429412730688">Kjøge</hi>,
								hvor Vandet bruste og knustes.</p>
               <p xml:id="idm140429412729808">Gjerne var han blevet i den stille Rhinby, men her var saa megen Hyld
								og saa mange Piletræer, - og saa drog han
								videre; over de høie, mægtige Bjerge, gjennem
								Klippe-Sprængninger og hen ad Veie, der som Svalereder
								vare klinede til Steen-Væggen. Vandet bruste i Dybet,
								Skyerne laae under ham; over blanke Tidsler, Alperoser og Snee gik
								han i den varme Sommersol - og saa sagde han Farvel til
								Nordens Lande og kom ned under Kastanietræer, mellem
								Viinhaver og Maismarker. Bjergene var en Muur mellem ham og alle
								Erindringer, og saaledes skulde det være. -</p>
               <p xml:id="idm140429412728608">Der laae foran ham en stor, prægtig Stad, de kaldte den <hi rend="italics" xml:id="idm140429412728224">Milano</hi> og her fandt han en tydsk Mester, som
								gav ham Arbeide; det var et gammelt skikkeligt Ægtepar,
								han var kommet paa Værkstedet hos. Og de fik
								kjær den stille Svend, der talte lidt,</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412726976">7 saadan] saaledes <hi rend="bold" xml:id="idm140429412726416">D</hi>. 27 i] her i <hi rend="bold" xml:id="idm140429412725728">r</hi>. 34 var] vare <hi rend="bold" xml:id="idm140429412725040">D</hi>. 39
								kommet] kommen <hi rend="bold" xml:id="idm140429412724336">D</hi>.</note>
               <pb n="271" xml:id="s271" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2271"/>
               <p xml:id="idm140429412722256">arbeidede des mere og var from og kristelig. Det var ogsaa, som Gud
								havde taget den tunge Byrde fra hans Hjerte.</p>
               <p xml:id="idm140429412721728">Hans bedste Lyst var, imellem at stige op paa den mægtige
								Marmor-Kirke, den syntes ham skabt af Snee hjemme fra, og formet i
								Billeder, spidse Taarne, blomstersmykkede aabne Haller; fra hver
								Krog, fra hver Spidse og Bue smilede de hvide
								Billedstøtter til ham. - Ovenover sig havde han
								den blaa Himmel, under sig Byen og den vidtudstrakte
								grønne Lombarder-Slette, og mod Nord de høie
								Bjerge med den evige Snee, - og saa tænkte han
								paa <hi rend="italics" xml:id="idm140429412720752">Kjøge</hi>-Kirke med
								Vedbenderankerne om de røde Mure, men han
								længtes ikke; her bag Bjergene vilde han begraves.</p>
               <p xml:id="idm140429412719680">Eet Aar havde han levet her, det var tre Aar siden han drog hjemme
								fra; da førte hans Mester ham ud i Staden, ikke til
								Arena, for at see Kunstberiderne, nei til den store Opera, og det
								var ogsaa en Sal, der var værd at see. - I syv
								Etager derinde hang der Silkegardiner, og fra Gulvet, svimlende
								høit op til Loftet, sad der de fineste Damer med
								Blomster-Bouquetter i Hænderne, ligesom om de skulde paa
								Bal, og Herrerne vare i fuld Stads og mange med Sølv og
								med Guld. Der var saa lyst, som i det klareste Solskin og saa bruste
								Musiken saa stærkt og deiligt, det var mere pragtfuldt end
								Comedien i <hi rend="italics" xml:id="idm140429412718640">Kjøbenhavn</hi>, men der
								var <hi rend="italics" xml:id="idm140429412717920">Johanne</hi> dog, og her - ja, det
								var som en Trolddom, Gardinet gik tilside og ogsaa her stod <hi rend="italics" xml:id="idm140429412717120">Johanne</hi> i Guld og Silke med Guldkrone paa
								Hovedet; hun sang som kun en Guds Engel kan synge; hun traadte saa
								langt frem hun kunde, hun smilede, som kun <hi rend="italics" xml:id="idm140429412716256">Johanne</hi> kunde det; hun saae lige paa <hi rend="italics" xml:id="idm140429412715520">Knud</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140429412714704">Den stakkels <hi rend="italics" xml:id="idm140429412714416">Knud</hi> greb Mesters Haand og
								raabte høit »Johanne!« men det kunde
								ikke høres, Musikanterne spilte saa stærkt paa;
								og Mester nikkede dertil: »Ja vist hedder hun
								Johanne!« og saa tog han et trykt Blad og viste, at der
								stod hendes Navn, hele hendes Navn.</p>
               <p xml:id="idm140429412712992">Nei, det var ingen Drøm! og alle Mennesker jublede for
								hende og kastede Blomster og Krandse til hende, og hver Gang hun
								gik, saa kaldte de paa hende igjen, hun gik og kom og atter kom.</p>
               <p xml:id="idm140429412712192">Ude paa Gaden flokkede Folk sig om hendes Vogn og de trak den, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412711856">Knud</hi> var allerforrest og allergladest, og da
								de kom til hendes prægtigt oplyste Huus, stod <hi rend="italics" xml:id="idm140429412710960">Knud</hi> lige ved Vogndøren, der
								aabnedes, og hun traadte ud, og Lyset skinnede lige ind i hendes
								velsignede Ansigt og hun smilede og takkede saa mildt</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412709808">10 Vedbenderankerne] Vedbendrankerne <hi rend="bold" xml:id="idm140429412709232">D</hi>. 28
								Den] <hi rend="italics" xml:id="idm140429412708544">foran dette ord blyantskreven stjerne</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412707840">r</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140429412707184">antagelig af en
									sætter.</hi>
               </note>
               <pb n="272" xml:id="s272" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2272"/>
               <p xml:id="idm140429412705024">og hun var saa rørt; og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412704704">Knud</hi> saae
								hende lige ind i Ansigtet og hun saae <hi rend="italics" xml:id="idm140429412703952">Knud</hi>
								lige ind i Ansigtet, men hun kjendte ham ikke. En Herre med Stjerne
								paa sit Bryst rakte hende sin Arm - de vare forlovede,
								sagde man.</p>
               <p xml:id="idm140429412702960">Og saa gik <hi rend="italics" xml:id="idm140429412702672">Knud</hi> hjem og snørte sin
								Randsel; han vilde, han maatte hjem til Hylden og Pilen -
								ak under Piletræet! i een Time kan man leve et heelt
								Menneskeliv!</p>
               <p xml:id="idm140429412701504">De bad ham blive; ingen Ord kunde holde ham tilbage; de sagde ham, at
								det var mod Vintertid, at Sneen alt faldt i Bjergene; men i Sporet
								af den langsomt kjørende Vogn, - den maatte der
								jo banes Vei for, - kunde han gaae, med Randselen paa sin
								Ryg, støttende sig paa sin Stav. -</p>
               <p xml:id="idm140429412700480">Og han gik mod Bjergene, op ad dem og ned ad dem;
								afkræftet, saae han endnu ikke By eller Huus; det var mod
								Norden. Stjernerne tændtes ovenover ham, hans
								Fødder vaklede, hans Hoved svimlede; dybt nede i Dalen
								tændtes ogsaa Stjerner, det var, som om Himmelen ogsaa
								udstrakte sig neden under ham. Han følte sig syg.
								Stjernerne dernede bleve fleer og fleer og altid klarere, de
								bevægede sig hid og did. Det var en lille By, hvor Lysene
								blinkede, og da han forstod det, anstrængte han sine
								sidste Kræfter og naaede der et ringe Herberg.</p>
               <p xml:id="idm140429412699360">Et heelt Døgn blev han her, thi hans Legeme
								trængte til Hvile og Pleie. Det var Tø og Slud
								i Dalen. En Morgenstund kom her en Liremand, han spillede en Melodie
								hjemme fra Danmark, og saa kunde <hi rend="italics" xml:id="idm140429412698640">Knud</hi> ikke
								længer holde det ud, - han gik i Dage, i mange
								Dage, med en Hast, som gjaldt det at komme hjem før de
								allesammen døde der; - men til Ingen talte han
								om sin Længsel, Ingen kunde troe, han havde Hjertesorg,
								den dybeste man kan have, den er ikke for Verden, den er ikke
								moersom, den er ikke engang for Vennerne og han havde ingen Venner!
								Fremmed gik han i fremmed Land, hjemad, mod Norden. I det eneste
								Brev hjemme fra, det Forældrene for Aar og Dag siden havde
								skrevet, stod: »Du er ikke rigtig dansk, som vi andre
								hjemme! vi ere det saa uhyre! Du holder kun af fremmed
								Land!« Forældrene kunde skrive det -
								ja, de kjendte ham jo!</p>
               <p xml:id="idm140429412696304">Det var Aften, han gik paa den aabne Landevei, det begyndte at fryse;
								Landet selv blev mere og mere fladt med Mark og Eng; der stod ved
								Veien et stort Piletræ; Alt saae saa hjemligt, saa dansk
								ud! han satte sig under Pilen, han følte sig saa
								træt, hans Hoved bøiede sig, hans
								Øine lukkede sig til Hvile, men han følte og
								fornam, hvorledes Pilen sænkede sine Grene ned imod ham,</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412695040">6 i een ... Menneskeliv] <hi rend="italics" xml:id="idm140429412694464">udeladt</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412693776">D</hi>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140429412693120">og</hi> SS 2. 10 langsomt] langtsomt <hi rend="italics" xml:id="idm140429412692416">fejl</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412691728">B</hi>.</note>
               <pb n="273" xml:id="s273" facs="adl/andersenhc/andersenhcev2/ahce2273"/>
               <p xml:id="idm140429412689712">Træet syntes en gammel mægtig Mand, det var <hi rend="italics" xml:id="idm140429412689344">Pilefaer</hi> selv, der løftede ham
								paa sine Arme og bar ham, den trætte Søn, hjem
								til det danske Land ved den aabne blege Strand, til
								Kjøgeby, til Barndoms-Haven. Ja, det var
								Piletræet selv fra <hi rend="italics" xml:id="idm140429412688208">Kjøge</hi>, der var gaaet ud i Verden for at
								søge og finde ham, og nu var han fundet og bragt hjem i
								den lille Have ved Aaen, og her stod Johanne i al sin Pragt, med
								Guldkronen paa, som han sidst havde seet hende og raabte:
								»Velkommen!«</p>
               <p xml:id="idm140429412686848">Og lige foran dem stode to underlige Skikkelser, men de saae meget
								mere menneskelige ud end i Barndoms Tiden, de havde ogsaa forandret
								sig; det var de to Honningkager, Mandfolket og Fruentimmeret; de
								vendte Retten til og saae godt ud.</p>
               <p xml:id="idm140429412686192">»Tak!« sagde de begge to til <hi rend="italics" xml:id="idm140429412685888">Knud</hi>; »Du har løst vor Tunge! Du har
								lært os, at man skal freidigt udtale sin Tanke, ellers
								kommer der ikke noget ud af det! og nu er der kommet noget ud af
								det! - vi ere forlovede!«</p>
               <p xml:id="idm140429412684640">Og saa gik de Haand i Haand gjennem <hi rend="italics" xml:id="idm140429412684336">Kjøge</hi> Gader, og de saae meget
								anstændigt ud paa Vrangen, der var ikke Noget at sige paa
								dem! og de gik lige hen mod <hi rend="italics" xml:id="idm140429412683376">Kjøge</hi>
								Kirke, og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412682656">Knud</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412681936">Johanne</hi> fulgte efter; de gik ogsaa Haand i Haand; og Kirken
								stod som før med røde Mure og deiligt
								Vedbendgrønt, og Kirkens store Dør aabnede sig
								til begge Sider og Orgelet bruste og Mandfolket og Fruentimmeret gik
								begge op af Kirkegangen: »Herskabet
								først!« sagde de, »Honningkagernes
								Brudefolk!« og saa traadte de hver til sin Side for <hi rend="italics" xml:id="idm140429412680496">Knud</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140429412679776">Johanne</hi>, og
								de knælede deroppe og hun bøiede sit Hoved over
								hans Ansigt, og der trillede iskolde Taarer fra hendes
								Øine, det var Isen der smeltede om hendes Hjerte ved hans
								stærke Kjærlighed, og de faldt paa hans
								brændende Kinder, og - han vaagnede ved det, og
								sad under det gamle Piletræ i fremmed Land, i den
								vinterkolde Aften; der faldt fra Skyerne isnende Hagl, de pidskede
								hans Ansigt.</p>
               <p xml:id="idm140429412678304">»Det var den deiligste Time i mit Liv!« sagde
								han, »og den var en Drøm. - Gud, lad
								mig drømme den om igjen!« og han lukkede sine
								Øine, han sov, han drømte.</p>
               <p xml:id="idm140429412677712">I Morgenstunden faldt Sneen, den fygede hen over hans
								Fødder, han sov. Landsbyfolk gik til Kirke; der sad en
								Haandværkssvend, han var død, frosset ihjel
								- under Piletræet.</p>
               <note anchored="true" xml:id="idm140429412676912">3 Kjøgeby] Kjøge By <hi rend="bold" xml:id="idm140429412676320">D</hi>.
								6 fundet] funden <hi rend="bold" xml:id="idm140429412675616">D</hi>. 12 Fruentimmeret]
								Fruentimret <hi rend="bold" xml:id="idm140429412674896">D</hi>. 13 »Tak!«]
									<hi rend="italics" xml:id="idm140429412674176">foran dette ord blyantskrevet kryds</hi>
                  <hi rend="bold" xml:id="idm140429412673472">r</hi>. 18 anstændigt]
								anstændige <hi rend="bold" xml:id="idm140429412672720">D</hi>. 23 Fruentimmeret]
								Fruentimret <hi rend="bold" xml:id="idm140429412672000">D</hi>. 38 frosset] frossen <hi rend="bold" xml:id="idm140429412671312">D</hi>.</note>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>