<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mindedigt over lauridtz lindenow m.fl. 1690</title>
            <author>Kingo, Thomas</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140721243405168">
                     <name xml:id="idm140721243404912">
                        <surname xml:id="idm140721243404784">Kingo</surname>,
      <forename xml:id="idm140721243404336">Thomas</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140721243404048">Samlede skrifter 1</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140721243403760">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140721243403328">Munksgaard</publisher>
                  <date xml:id="idm140721243402992">1939-74.</date>
                  <biblScope>171-188</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid84551" decls="#biblid84551">
            <front xml:id="idm140721239624976">
               <pb n="170" xml:id="s170" facs="adl/kingo/kingo1/king1170"/>
            </front>
            <pb n="171" xml:id="s171" facs="adl/kingo/kingo1/king1171"/>
            <body xml:id="idm140721239622112">
               <lg xml:id="idm140721239621856">
                  <l xml:id="idm140721239621600">SAa drag dit Sørge-Floor dog aldrig meer til siide,</l>
                  <l xml:id="idm140721239621088">I hvo du est som veed og skiønner Verdens qvide,</l>
                  <l xml:id="idm140721239620592">Men gru for hvert et Trin du skalt i Verden gaae,</l>
                  <l xml:id="idm140721239620144">Og frygt en U-færd kand for dig i Veye staae!</l>
                  <l xml:id="idm140721239619648">Om for dit Øye du dit Sinde-Glas vil sette </l>
                  <l xml:id="idm140721239619152">Og dine Tancker ind paa alle Sandser rette,</l>
                  <l xml:id="idm140721239618704">Tænck da, hvad Kummer og hvad Kors og Nød og</l>
                  <l xml:id="idm140721239618208">meer.</l>
                  <l xml:id="idm140721239617792">Ja hvad U-lykker dog her under Solen skeer!</l>
                  <l xml:id="idm140721239617344">Saa vit som Solens Vogn om Firmamentet render, </l>
                  <l xml:id="idm140721239616896">Og Maanens Vexle-Lyvs sin Fakkel-Kreds antender,</l>
                  <l xml:id="idm140721239616448">Saa vit som Stiernerne beundre Nattens Roe,</l>
                  <l xml:id="idm140721239616000">Saa vit, saa langt og bredt har Vandheld og saa Boe!</l>
                  <l xml:id="idm140721239615552">Tæl Regrens Draaber og tæl Sneens hvide Fluer,</l>
                  <l xml:id="idm140721239615056">Tæl Pærle-Dug i Eng, tæl Gnister over Luer, </l>
                  <l xml:id="idm140721239614560">Tæl Haffsens Sand og Løv i Skoven, om du kand,</l>
                  <l xml:id="idm140721239614064">Læt skal du tælle da hver Sorg i Verdens Land.</l>
                  <l xml:id="idm140721239613568">Aff saa U-tallig Tal er Vee og Vaader bleven,</l>
                  <l xml:id="idm140721239613120">Fra først, at Adam blev aff Paradiis uddreven;</l>
                  <l xml:id="idm140721239612624">Tilforn vaar aldrig hørt aff Modgang eller Meen, </l>
                  <l xml:id="idm140721239612128">Men hele Verden var for Suk og Klage reen.</l>
                  <l xml:id="idm140721239611680">Hvor Adam vendte sig, der saae hand Gud og Glæde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239611184">U-skyldighed dend vaar hans blusels Hæder-Klæde;</l>
                  <l xml:id="idm140721239610688">Hvor Eva hos ham vaar, der var de store Too,</l>
                  <l xml:id="idm140721239610240">Som Verdens Herre-Dom Gud vilde selv betroo. </l>
                  <l xml:id="idm140721239609792">Med Løven kunde de, som Degge-Lammet, spille,</l>
                  <l xml:id="idm140721239609296">Ja Tiger, Parder falt i Knæ til deres ville;</l>
                  <l xml:id="idm140721239608800">Hin Labbed Biørn de greb foruden meen i Mund,</l>
                  <l xml:id="idm140721239608304">Og håndled Ulven som en venlig skiøde-Hund.</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140721239607680">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140721239606912">Tekstgrundlag: Originaltrykket (KB).</hi>
               </note>
               <pb n="172" xml:id="s172" facs="adl/kingo/kingo1/king1172"/>
               <lg xml:id="idm140721239604832">
                  <l xml:id="idm140721239604576">Hugormen kunde de foruden Fare tage,</l>
                  <l xml:id="idm140721239604144">I Krokodilens Hals med u-skad Finger rage;</l>
                  <l xml:id="idm140721239603696">En Øgle, Skorpion, Staalorm og Basilisk,</l>
                  <l xml:id="idm140721239603216">Vaar da meer handelig end nu en Ruse-Fisk.</l>
                  <l xml:id="idm140721239602768"> I Lufiten Griff og Ørn saa høyt ey kunde føyte,</l>
                  <l xml:id="idm140721239602272">De kom jo ved et Nik, foruden nogen Fløyte;</l>
                  <l xml:id="idm140721239601776">Raun, Glente, Høg og Falk de holdte det for priis</l>
                  <l xml:id="idm140721239601280">At lyde dend Monark der vaar i Paradiis.</l>
                  <l xml:id="idm140721239600832">Ild, Lufiten, Jord og Vand i Fred vaar sammen knytte</l>
                  <l xml:id="idm140721239600384">Og ald Naturen stood til Adams Bud og nytte</l>
                  <l xml:id="idm140721239599936">Sig selv at byde frem; hvert Træ og Urt og Rood,</l>
                  <l xml:id="idm140721239599440">Med idel Sundheds Lyst vaar op for hannem grood.</l>
                  <l xml:id="idm140721239598992">Ja kortelig: der vaar paa heele Himlens Bue</l>
                  <l xml:id="idm140721239598544">Ey Sool, ey Maane og ey Stierne-Hær at skue,</l>
                  <l xml:id="idm140721239598048"> Hand dem paa Fingrene jo kiendte runden om,</l>
                  <l xml:id="idm140721239597600">Og de bestraaled ham udi hans Herredom.</l>
                  <l xml:id="idm140721239597168">Men strax, O! strax hand faldt og torde Gud fortørne,</l>
                  <l xml:id="idm140721239596656">Strax fatted Døden Post paa hver en Plet og Hiørne</l>
                  <l xml:id="idm140721239596144">Aff hele Verdens Kreds, Van-lykker faldt og paa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239595696"> Og vrimlede her ud aff Dødsens Helved-Vraa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239595200">Naturen brød sin Pagt og Huldskab flux opsagde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239594704">Forkyndte Feyde-Brev, Ja dette der til lagde:</l>
                  <l xml:id="idm140721239594256">At Døden stoed for Dør (Guds Vrede vaar Herold)</l>
                  <l xml:id="idm140721239593760">Mod ham og ald hans Æt at føre Avind-skiold.</l>
                  <l xml:id="idm140721239593264"> Her ypped sig en Kiv, en Kiv der uden Ende</l>
                  <l xml:id="idm140721239592816">Vil vare, til dend selv med Verden op skal brende;</l>
                  <l xml:id="idm140721239592368">Saa lenge kand der og slet ingen Stilstand skee,</l>
                  <l xml:id="idm140721239591920">I hvor mand ogsaa hen paa Jordens Klod vil see.</l>
                  <l xml:id="idm140721239591472">Viis nu dend Sted hvor ey Forskrekkelser og Fare</l>
                  <l xml:id="idm140721239591024"> Sig haver lagt paa Luur; hvor Dødsens skyvlte Snare</l>
                  <pb n="173" xml:id="s173" facs="adl/kingo/kingo1/king1173"/>
                  <l xml:id="idm140721239589216">Jo mangen har beklemt, og i en føye Stund</l>
                  <l xml:id="idm140721239588736">Styrt Haab og Høffding ned i Gravens fæle Mund!</l>
                  <l xml:id="idm140721239588240">Gak ind i Skoven og det Øye-Morsom grønne,</l>
                  <l xml:id="idm140721239587744">Hvor alle Træer staar omkronede og skiønne</l>
                  <l xml:id="idm140721239587248">Aff ald May-Maaneds pragt, som Solen har forgylt </l>
                  <l xml:id="idm140721239586800">Og Skugge-skildret, men glem ey din Sorrigs Bylt!</l>
                  <l xml:id="idm140721239586352">Lad Fløyterne, du kand aff Nattergaler høre</l>
                  <l xml:id="idm140721239585856">Med søde slag i slag, ey fylde saa dit Øre,</l>
                  <l xml:id="idm140721239585360">Du tænker jo at og en gifftig Orm kand Boe</l>
                  <l xml:id="idm140721239584880">I dette Løv-Kapel, hvis Brodd du ey kand Troe! </l>
                  <l xml:id="idm140721239584384">Frygt at hver Tykning kand din Mordere bedekke,</l>
                  <l xml:id="idm140721239583936">Og Døden bag en Busk kand sin Snaphane trekke,</l>
                  <l xml:id="idm140721239583440">Der giver dig din Rest og Deler dig til Staun,</l>
                  <l xml:id="idm140721239582992">Saa du et Aadsel er (maa skee) for Ørn og Raun!</l>
                  <l xml:id="idm140721239582496">Der Boe de grumme Diurs og Bæsters Vold og Vrede </l>
                  <l xml:id="idm140721239582000">Som effter Mord-gevær tør ikke lenge lede;</l>
                  <l xml:id="idm140721239581504">Med Kløer, Tender, og med Hoorn de Væbned er,</l>
                  <l xml:id="idm140721239581008">Og deres Dræbe-Tøy i skummel Mine bær!</l>
                  <l xml:id="idm140721239580528">Lad være, Kunst og vidd og Trusel det kand lave.</l>
                  <l xml:id="idm140721239580032">At og en Vild Natur kand føres under Ave, </l>
                  <l xml:id="idm140721239579552">Ved Folkke-Haand og Bud, at de kand spage staa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239579104">Dog er der Fare at de Ufærd pønser paa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239578624">Lad Løve-Hvalpen aff din Haand sin Føde tage!</l>
                  <l xml:id="idm140721239578128">Lad dend Bagbundne Biørn en Gøgle-Kllædning drage!</l>
                  <l xml:id="idm140721239577616">Lad Ulv og Ræv udi din Lænke bindes fast! </l>
                  <l xml:id="idm140721239577120">Dog ligger der i hver en Morder-Skalk og Gast.</l>
                  <l xml:id="idm140721239576672">Ja meer, En Brems og Bii, En Gedehams og Flue</l>
                  <l xml:id="idm140721239576224">Med Snurr og Brum og Bid tør Mennisket og Kue,</l>
                  <l xml:id="idm140721239575728">Ja det subtilig Myg tør sue Kongers Blood</l>
                  <l xml:id="idm140721239575248">Til Tegn at Adam slet sit Scepter forestood. </l>
                  <pb n="174" xml:id="s174" facs="adl/kingo/kingo1/king1174"/>
                  <l xml:id="idm140721239573568">Gak i dend Prægtigste og største Konges Have</l>
                  <l xml:id="idm140721239573072">Der er og Maddiker og Orme op at Grave;</l>
                  <l xml:id="idm140721239572640">Der tør hin Snærre-Orm sin Leyr i Tfæer slå</l>
                  <l xml:id="idm140721239572144">Og Padden spy sin Gifft ey saare langt der fra.</l>
                  <l xml:id="idm140721239571696"> Seer du i Lufiten op til Himlens Stierne-Bue,</l>
                  <l xml:id="idm140721239571248">Da er og Fare der med Rædsel tit at skue;</l>
                  <l xml:id="idm140721239570768">Hin sorte Torden-Sky, der Svangred er med Ild</l>
                  <l xml:id="idm140721239570320">Udi sin Damped Bug, er fæl og heel Umild;</l>
                  <l xml:id="idm140721239569840">Som Piil aff Buen hun sit Lyvneds Vrede driver,</l>
                  <l xml:id="idm140721239569392"> Der døder Folk og Fæ, ja splitter, Borer, river</l>
                  <l xml:id="idm140721239568896">I Klipper, Skov og Muur, med saadan brag og brald,</l>
                  <l xml:id="idm140721239568448">Som Himlens Tøyghuus og des Fyrverk gik i smald.</l>
                  <l xml:id="idm140721239567952">Jeg Taler intet om de mange gifftig Dampe,</l>
                  <l xml:id="idm140721239567504">Der fænger Lufiten tit, og mangens Leve-Lampe</l>
                  <l xml:id="idm140721239567008"> Udslykkes hastig ved U-tallig Sygdoms Pest,</l>
                  <l xml:id="idm140721239566560">Der byder Døden paa vor Usle Krop til Giest!</l>
                  <l xml:id="idm140721239566064">Far du paa Havet ud (hielp Gud) hvad Modgangs Bølger</l>
                  <l xml:id="idm140721239565552">Hvad Fare, Nød og Død der paa hin anden følger,</l>
                  <l xml:id="idm140721239565056">Saa vit som Haved kand omkrøye Jordens Bold,</l>
                  <l xml:id="idm140721239564560"> Veed hele Verden aff des grumme Magt og Vold.</l>
                  <l xml:id="idm140721239564112">Vi vil Orkaner ey os til Exempel drage,</l>
                  <l xml:id="idm140721239563680">Vor LUTZOWS Huus er fuldt aff Norder-Søens plage,</l>
                  <l xml:id="idm140721239563184">Der ved Guds skyvlte Raad fik overveldet snart</l>
                  <l xml:id="idm140721239562736">Tre kiere Børn som var hans Lives beste part.</l>
                  <l xml:id="idm140721239562240"> Det var ey Døden nok hand tøsser hafde Giestet</l>
                  <l xml:id="idm140721239561744">Udi hans Egte-Seng, og sine Pile festet</l>
                  <l xml:id="idm140721239561312">Saa nær hans Hierte, at hand Tviflsom vaar forskudt</l>
                  <l xml:id="idm140721239560800">Og Too hans Ribbeen i ælendig maader brudt.</l>
                  <l xml:id="idm140721239560304">FRU IDE ROSENKRANTZ vaar først hans Egtemage,</l>
                  <l xml:id="idm140721239559808"> Hvis Dyder var hans Liv, hvis Død hans lange klage.</l>
                  <pb n="175" xml:id="s175" facs="adl/kingo/kingo1/king1175"/>
                  <l xml:id="idm140721239558096">FRU KAREN JUEL dernest hans Egte-FelUg blev,</l>
                  <l xml:id="idm140721239557648">Som Døden ogsaa fra hans Seng og Side rev.</l>
                  <l xml:id="idm140721239557168">I begge kunde hand sig selv Lyksalig skatte,</l>
                  <l xml:id="idm140721239556720">Thi begge Fostred var ved Dydens Melk og Patte,</l>
                  <l xml:id="idm140721239556272">Aff begge Aatte hand Livs planter som der var </l>
                  <l xml:id="idm140721239555824">Hans Haab, dend tid mand dem til Graven begge bar.</l>
                  <l xml:id="idm140721239555376">Men som her intet er forneden Solens Øye,</l>
                  <l xml:id="idm140721239554896">Der jo bær tynge aff hin kranke Lykkes Møye,</l>
                  <l xml:id="idm140721239554400">Som blænder sig udi vor Glæde-skummed Skaal,</l>
                  <l xml:id="idm140721239553904">At Bitterhed vi faar iblant vor Honning-Maal. </l>
                  <l xml:id="idm140721239553456">Saa gik det ogsaa her: Thi der at Himlen vilde</l>
                  <l xml:id="idm140721239553008">Sin Lykkes Haand igien udstrekke og formilde</l>
                  <l xml:id="idm140721239552560">Hr: LUTZOWS Hiertesorg, ved kierlig Egtebaand,</l>
                  <l xml:id="idm140721239552112">Paa DELIANAS, hans dend Jomfru-Daatters, Haand.</l>
                  <l xml:id="idm140721239551664">Med LAVRIDS LINDENOW, en Mand der roost kand </l>
                  <l xml:id="idm140721239551216">være</l>
                  <l xml:id="idm140721239550800">At hand foreened Dyd med gamle Stammers Ære,</l>
                  <l xml:id="idm140721239550304">En Mand der KONGENS Værv i NORGE førte vel,</l>
                  <l xml:id="idm140721239549808">MONARKEN til behag og hver Mands ræt og skiel.</l>
                  <l xml:id="idm140721239549312">De blev et Egte-Par til begge Huses Glæde, </l>
                  <l xml:id="idm140721239548816">Som Solen, naar hun vil op til sin Throne træde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239548320">Hun Nattens Sørge-sløer med Guld fordeeler saa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239547824">At alle Kreatur der ved sig fryde maa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239547392">Til Norge Reyste de og deres Boe-Pæl funde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239546896">Udi saa stoor en Fryd og Fred som ynskes kunde; </l>
                  <l xml:id="idm140721239546448">Gud signed dem og de ham og i Øret laa</l>
                  <l xml:id="idm140721239545968">Med Daglig Bønner for fremdeles Held at faa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239545472">Fra Norge vilde de igien en Reyse giøre,</l>
                  <l xml:id="idm140721239544992">Hand for sin KONGES Bud og Viilie at høre;</l>
                  <l xml:id="idm140721239544512">Hun for at Kysse paa sin gamle Faders Haand, </l>
                  <l xml:id="idm140721239544064">Og med sin Velstand at opfryde ham hans Aand.</l>
                  <pb n="176" xml:id="s176" facs="adl/kingo/kingo1/king1176"/>
                  <l xml:id="idm140721239542368">I førsten har (maa skee) vel LINDENOW maat sige:</l>
                  <l xml:id="idm140721239541872">Min DELIANA, Du min Siæl, min Engle-lige,</l>
                  <l xml:id="idm140721239541392">Mit Hiertes halve Deel, Jeg hart beveges naar</l>
                  <l xml:id="idm140721239540944">At Jeg beseer Du med din Fødsels Byrde gaar.</l>
                  <l xml:id="idm140721239540448"> Som Hiertet i mit Liv Jeg vilde dig forvare,</l>
                  <l xml:id="idm140721239540000">Dog kand der møde snart en Uformodet Fare</l>
                  <l xml:id="idm140721239539520">Udi dend falske Søe, omskiønt dend ey vaar stoor,</l>
                  <l xml:id="idm140721239539024">Du kunde skrekkes, og der over ilde foor.</l>
                  <l xml:id="idm140721239538576">Vil du, min søde Siæl, ey blive her tilbage?</l>
                  <l xml:id="idm140721239538080"> Nest Gud mit Hierte skal dig med i Tanker tage;</l>
                  <l xml:id="idm140721239537632">Mit Bryst skal giemme dig udi dend Seyle-Ark,</l>
                  <l xml:id="idm140721239537184">Imens Jeg pløyer dend skum-Næsed Bølge-Mark.</l>
                  <l xml:id="idm140721239536688">Hun faldendes omkring hans Hals blant Graad og Glæde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239536176">Fik saadan Ord i Mund: min Krone, Smykke-Kiæde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239535680"> Min hulde Hierte-Mand, O far dog ey affsted,</l>
                  <l xml:id="idm140721239535232">Du tager jo dit Liv, din DELIANA, med.</l>
                  <l xml:id="idm140721239534800">Skal IDE LUTZOW med, og Jeg skal blive hiemme,</l>
                  <l xml:id="idm140721239534352">Dend Sorrig skulde saa min gamle Fader klemme,</l>
                  <l xml:id="idm140721239533904">At hand vel tænkte mig var kommet noget til,</l>
                  <l xml:id="idm140721239533408"> Jeg veed hvor from du est, at du det ikke vil.</l>
                  <l xml:id="idm140721239532960">Der er og intet nu som mig kand saare hindre,</l>
                  <l xml:id="idm140721239532512">O lad mig følge med, vor Sorrig er des mindre:</l>
                  <l xml:id="idm140721239532016">Men om Jeg hafde Børn der bundne var i Svøb,</l>
                  <l xml:id="idm140721239531520">Og andre der omkring i Gange-Vognen krøb,</l>
                  <l xml:id="idm140721239531040"> Da kunde Jeg i Lyst med dem min Tid fordrive</l>
                  <l xml:id="idm140721239530592">Og de, som dine Pant og søde Gisel blive;</l>
                  <l xml:id="idm140721239530112">Jeg kunde Tanker og med dennem hen forslå</l>
                  <l xml:id="idm140721239529632">Indtil du kom igien, Jeg var fornøyed da!</l>
                  <l xml:id="idm140721239529152">Men see, Jeg staar nu med vort Barn her under Belte,</l>
                  <l xml:id="idm140721239528704"> Vil du dend Kaade Søe til Skibs igiennem velte,</l>
                  <pb n="177" xml:id="s177" facs="adl/kingo/kingo1/king1177"/>
                  <l xml:id="idm140721239526912">Og efterlade mig? O ney. Jeg tager part</l>
                  <l xml:id="idm140721239526480">I Havets Flyde-Boo, det aldrig gaar saa hart.</l>
                  <l xml:id="idm140721239526032">Tænk, om Jeg hiemme blev, hvad Sorg der vilde krænke</l>
                  <l xml:id="idm140721239525520">Mig baade Nat og Dag; Jeg vilde hos mig tænke,</l>
                  <l xml:id="idm140721239525024">Hyer gang dend hule Søe mod Bergens-Brygge skrød: </l>
                  <l xml:id="idm140721239524512">Nu er min LINDENOW, ak! nu er hand i Nød!</l>
                  <l xml:id="idm140721239524032">Hver Baad der gimped ind aff de U-rolig Vande,</l>
                  <l xml:id="idm140721239523584">Hvert Fartøy nogen saae Ulykkelig at Strande,</l>
                  <l xml:id="idm140721239523088">Da frygted Jeg, nu faar Jeg et ælendigt Bud,</l>
                  <l xml:id="idm140721239522592">Min LINDENOW har stødt og lider Skibe-brud. </l>
                  <l xml:id="idm140721239522096">Tænk da, hvor offte Jeg vel motte Døe og Daane</l>
                  <l xml:id="idm140721239521600">Aff lutter Rædsel! O Jeg veed du vil mig skaane</l>
                  <l xml:id="idm140721239521104">For Dagligen at Døe! Saa lad mig Leve hvor</l>
                  <l xml:id="idm140721239520624">Du Lever selv, hvordan det os og begge gaar.</l>
                  <l xml:id="idm140721239520176">Saa blev da slutted at de sammen vilde følge </l>
                  <l xml:id="idm140721239519680">Igiennem vilden Strand og dend blaa-grønne Bølge;</l>
                  <l xml:id="idm140721239519184">Det Skib blev Hyred, og de glad' om Borde foor,</l>
                  <l xml:id="idm140721239518736">Betroede Liv og Gotz et Flyde-Træ og Koor.</l>
                  <l xml:id="idm140721239518256">Der paa de giorde Seyl, og alle Master finge</l>
                  <l xml:id="idm140721239517808">Hver i sin Orden strax en Veyr-nem drive-Vinge, </l>
                  <l xml:id="idm140721239517360">Thi Vinden blæste good og alle Seyl de blev</l>
                  <l xml:id="idm140721239516864">Besvangred, og hver flag med Skibet prægtig drev.</l>
                  <l xml:id="idm140721239516368">Mand sig befalte Gud med Bøn og Sang tillige,</l>
                  <l xml:id="idm140721239515872">En vilde anden med sin ynske overstige,</l>
                  <l xml:id="idm140721239515440">For en Lyksalig Fart og Reyse til sin Havn, </l>
                  <l xml:id="idm140721239514992">Hvor for hver Løffte gav at prise HErrens Navn.</l>
                  <l xml:id="idm140721239514496">Skibsmesteren med Lyst sit Roor i Haanden vendte</l>
                  <l xml:id="idm140721239514048">Og vreed sit flyde-Huus, der meer end Posten rendte,</l>
                  <l xml:id="idm140721239513600">Thi Veyret pusted aldt aff fuld og gunstig Mund,</l>
                  <l xml:id="idm140721239513152">Indtil de Ankred i det mægtig Øresund. </l>
                  <pb n="178" xml:id="s178" facs="adl/kingo/kingo1/king1178"/>
                  <l xml:id="idm140721239511424">Gud kiender med hvad Lyst og samled Hierte-Glæde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239510928">De fra hin Tumle-Platz paa Land-Jord kunde træde;</l>
                  <l xml:id="idm140721239510432">Hver takked Gud og op i Land hin anden bar,</l>
                  <l xml:id="idm140721239509984">Men Allerkierligst det Dyd-Ædle Egte-Par.</l>
                  <l xml:id="idm140721239509504"> Oppaa det faste Land de da med Glæde Kiørte,</l>
                  <l xml:id="idm140721239509008">De skummed Heste dem med Vind i Svøben førte</l>
                  <l xml:id="idm140721239508512">Paa Sirkel-mnde Hiul ved Stangens vende Koor,</l>
                  <l xml:id="idm140721239508064">Saa de til deres Værv og Venner glade foor.</l>
                  <l xml:id="idm140721239507568">Hvad høflig Kierlighed til Velkom veed at giøre,</l>
                  <l xml:id="idm140721239507072"> Hvad Lykke-Ynsker som befryder Sind og Øre,</l>
                  <l xml:id="idm140721239506576">Hvad Favn og Hierte og hvad Mund og Evne kand,</l>
                  <l xml:id="idm140721239506128">Det giorde hver en Ven ved Leylighed og stand:</l>
                  <l xml:id="idm140721239505680">Men HUGO LUTZOW mest, hves Hiertes kierlig Aare</l>
                  <l xml:id="idm140721239505232">Nu flød i Glæde, nu blev trilled ud i Taare</l>
                  <l xml:id="idm140721239504736"> Aff Fryd imod sin Søns og Daatters Møde-stund;</l>
                  <l xml:id="idm140721239504240">De Kyste paa hans Haand, hand Kyste deres Mund.</l>
                  <l xml:id="idm140721239503792">Med Ord det ikke vil sig lade nok udsige,</l>
                  <l xml:id="idm140721239503344">Hvad fryd i Egteskabs, det Tugtig Himmerige,</l>
                  <l xml:id="idm140721239502896">Blant Børn og Fædre i Guds Frygt anstifftes kand,</l>
                  <l xml:id="idm140721239502400"> Dend er paa Jorden nest ved Engles fiyde-stand.</l>
                  <l xml:id="idm140721239501952">Saa Lærd er ingen Pen der megter og at Skrive,</l>
                  <l xml:id="idm140721239501456">Hvor disse Dydens Børn de kunde dog oplive</l>
                  <l xml:id="idm140721239500976">Dend gamle Faders Aand, der Høy-fornøyed stood</l>
                  <l xml:id="idm140721239500480">Og saae sig nyfødt an udi de Unges Blood.</l>
                  <l xml:id="idm140721239500000"> Mand hafde ynsket vel de lengre kundet Dvælle,</l>
                  <l xml:id="idm140721239499504">Og mange Dage hos saa from en Fader Tælle!</l>
                  <l xml:id="idm140721239499024">Men som i Verden ey saa stadig samling er,</l>
                  <l xml:id="idm140721239498576">Dend jo maa skilles ad, saa gik det ogsaa her.</l>
                  <l xml:id="idm140721239498128">Paa Firmamentet ey Planeters Lyvse skare</l>
                  <l xml:id="idm140721239497680"> Et saadant Moode giør, at det vil lenge vare;</l>
                  <pb n="179" xml:id="s179" facs="adl/kingo/kingo1/king1179"/>
                  <l xml:id="idm140721239495936">Hver tager Affskeed for sin Kredses Rund at gaa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239495488">Og det Saphire-Slot at om-befakled faa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239495056">Hvad vil vi neden til saa fuld en samling vente,</l>
                  <l xml:id="idm140721239494608">Der ævig vare skal, og hver Dags Sool at hente</l>
                  <l xml:id="idm140721239494112">Os alle Lykker til? Ney! Far-Dag er for Dør, </l>
                  <l xml:id="idm140721239493616">Som Skilßmis hastig blant de beste Venner giør.</l>
                  <l xml:id="idm140721239493120">Vor LUTZOW maatte det med Børn og Venner friste,</l>
                  <l xml:id="idm140721239492624">Enddog saa dyre Pandt hand saare nødig miste,</l>
                  <l xml:id="idm140721239492128">Men hvor os Himlen brød og Lykke Lodner til,</l>
                  <l xml:id="idm140721239491632">Did skal vi, Koste hvad det ellers Koste vil. </l>
                  <l xml:id="idm140721239491184">Dend Dag, dend Affskeeds Dag var fuld aff kierlig Tale,</l>
                  <l xml:id="idm140721239490736">Som Graad-beblandet var! Om meer vaar at befale</l>
                  <l xml:id="idm140721239490288">Mand spurte Høvesklig dend gamle Fader ad,</l>
                  <l xml:id="idm140721239489808">Hvis brave Sind i Bryst forkleinet aldrig sad.</l>
                  <l xml:id="idm140721239489360">Hand Trøster dennem og en Lyksom Reyse haaber, </l>
                  <l xml:id="idm140721239488864">De bøyer sig, ogsaa med Øynes Perle-draaber</l>
                  <l xml:id="idm140721239488368">Befugter ham hans Haand ved Kyß og Kierlighed,</l>
                  <l xml:id="idm140721239487872">Hand Favned dem, endog det lit i Sindet sved!</l>
                  <l xml:id="idm140721239487424">Saa gik da Reysen an, og de paa Himlens Ville</l>
                  <l xml:id="idm140721239486976">Lod hen ad Veyen staa og Bønligst ind at stille </l>
                  <l xml:id="idm140721239486480">Til HErrens Forsyvn, hvor det frem ad skulle gaa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239486032">De kun paa hans behag for deres skæbne saae!</l>
                  <l xml:id="idm140721239485536">De kom til Helsingør, hvor da i nogle Dage</l>
                  <l xml:id="idm140721239485056">Fru DELIANA maa Tolmodeligen tage</l>
                  <l xml:id="idm140721239484624">Imod en Feber-Giest, foruden det hun var, </l>
                  <l xml:id="idm140721239484176">Høy-Svanger, og oppaa dend Kierlig tyngsel bar.</l>
                  <l xml:id="idm140721239483680">Fra Hoffet midlertid Hr: LINDENOW bekommer</l>
                  <l xml:id="idm140721239483232">Sin Affskeed, og nu just med dend Affældig Sommer,</l>
                  <l xml:id="idm140721239482736">Naar Bonden velter om sin Jord med Plovens Tand,</l>
                  <l xml:id="idm140721239482288">Da vil hand Pløye hiem ad Norge giennem Strand. </l>
                  <pb n="180" xml:id="s180" facs="adl/kingo/kingo1/king1180"/>
                  <l xml:id="idm140721239480656">Sig Vinden svinger frem en Dag med snare Vinger,</l>
                  <l xml:id="idm140721239480208">Og skummer Sundet op med lange Puust, og tvinger</l>
                  <l xml:id="idm140721239479760">Dend lætte Skibe-Hær at Vugges op og ned,</l>
                  <l xml:id="idm140721239479280">Enddog dend ikke vaar endnu for Alvor Vred.</l>
                  <l xml:id="idm140721239478832"> Hin Søe-forfaren Mand, Storm-Vaandte Skipper banker</l>
                  <l xml:id="idm140721239478320">Paa Døren, sigendes: Nu vil vi lætte Anker,</l>
                  <l xml:id="idm140721239477824">Thi Vinden blæser, og om I vil følges med,</l>
                  <l xml:id="idm140721239477328">Da minder Tiden nu at skynde sig affsted.</l>
                  <l xml:id="idm140721239476880">De pakker sammen strax, hver beged Baadsmand motte</l>
                  <l xml:id="idm140721239476432"> Med Bylt beskuldre sig, saa vit hand Kræffter aatte;</l>
                  <l xml:id="idm140721239475920">I Sluppen andre sad at Favne dennem ind</l>
                  <l xml:id="idm140721239475488">Til Sæde, og for fald ved slibrig Vand og Vind.</l>
                  <l xml:id="idm140721239474992">Saa Favned hver sin Ven i Arm og Kierlig knytte</l>
                  <l xml:id="idm140721239474544">Sig sammen, medens de ved Aareslag blev flytte</l>
                  <l xml:id="idm140721239474096"> Hen ud til Skibet, hvor hin Kranke skebne laa</l>
                  <l xml:id="idm140721239473648">Som tyngest Ballast! Men Gud det beordred saa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239473200">Der paa det hvinglende Skibs Overlog de satte</l>
                  <l xml:id="idm140721239472752">U-visse Fødder, og en hver var kiær at fatte</l>
                  <l xml:id="idm140721239472256">Skibs Folket, ved hvis Haand og hielp og Øye-Nik</l>
                  <l xml:id="idm140721239471760"> De i Koyhytten strax et Gunge-Sæde fik.</l>
                  <l xml:id="idm140721239471280">Saa blev da Ankeret fra Havsens Grund opveyet,</l>
                  <l xml:id="idm140721239470832">Og ved sin Hampe-Tarm omkring paa <hi rend="italics" xml:id="idm140721239470528">(a) </hi>Spilled
								dreyed;</l>
                  <l xml:id="idm140721239469680">Skibs-Herren greb til sit Regerings Scepter-Træ</l>
                  <l xml:id="idm140721239469184">Der vendtes i hans Haand til baade <hi rend="italics" xml:id="idm140721239468880">(b) </hi>Lov og
								Læ.</l>
                  <l xml:id="idm140721239468016"> Høy-Baadsmand, Styremand gav Ordre om at hidse</l>
                  <l xml:id="idm140721239467520">Det <hi rend="italics" xml:id="idm140721239467232">(c) </hi>Skonfar Seyl <hi rend="italics" xml:id="idm140721239466512">(d)
								</hi>i Raa og op ad <hi rend="italics" xml:id="idm140721239465792">(e) </hi>Mærset tridse,</l>
               </lg>
               <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140721239464800">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140721239464128">(a) </hi>Spilled er dend Bom for i Skibet, som
							Anker-Tov opvindes paa. <lb xml:id="idm140721239463360"/>(fr) Lov og Læ kaldes, til og fra Haanden,
							(c) Seylet paa dend underste <lb xml:id="idm140721239462928"/>store Mast. (df) det Træ skraas under
							Stangen, som Seylet er slaget <lb xml:id="idm140721239462496"/>30 under, <hi rend="italics" xml:id="idm140721239462208">(e)
							</hi>Mærset er Hiulet som sidder oven paa Masten. </note>
               <pb n="181" xml:id="s181" facs="adl/kingo/kingo1/king1181"/>
               <lg xml:id="idm140721239460032">
                  <l xml:id="idm140721239459776">(a) Bovlinen blev belagt, <hi rend="italics" xml:id="idm140721239459472">(b) </hi>Tobnanteren
								blev trekt</l>
                  <l xml:id="idm140721239458608">Der holder Raaen for Baadsmanden udi Vegt.</l>
                  <l xml:id="idm140721239458160">Hin pregtig Skonfar-Seyl paa sine Systre vinker.</l>
                  <l xml:id="idm140721239457712">Som ved (<hi rend="italics" xml:id="idm140721239457424">c</hi>) Misan og (<hi rend="italics" xml:id="idm140721239456736">d</hi>) Fok ophidsede fremblinker,</l>
                  <l xml:id="idm140721239455856">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140721239455728">(g)</hi> Top-Seyl </l>
                  <l xml:id="idm140721239454864">Kroned blev</l>
                  <l xml:id="idm140721239454448">Og i sin fulde pragt ad Bølge-Marken drev.</l>
                  <l xml:id="idm140721239453968">Her raabes nu til Bøn, til Hiertens Bøn at giøre</l>
                  <l xml:id="idm140721239453472">Til Gud, som Havet kand fra stille Blik oprøre,</l>
                  <l xml:id="idm140721239452976">Indtil det syder op og skryder Vredelig, </l>
                  <l xml:id="idm140721239452528">Som Himlens Skyer det vild' over skyde sig.</l>
                  <l xml:id="idm140721239452080">Her Synges, Bedes og hver vil med Andagt Knæle,</l>
                  <l xml:id="idm140721239451584">Her gives Almisser aff de indskibed Siæle,</l>
                  <l xml:id="idm140721239451104">Der mellem Frygt og Haab beboer de salte Vand</l>
                  <l xml:id="idm140721239450656">Som flyde Borgere oppaa dend U-troe Strand. </l>
                  <l xml:id="idm140721239450208">Nu skal for Alvor det hen ud ad Søen gielde;</l>
                  <l xml:id="idm140721239449712">Tag Taare nu for Blek, tnin Pen, og lad dig Melde</l>
                  <l xml:id="idm140721239449264">Med ald dend Sorrig an, som mest optænkes maa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239448768">Drag alle Sluser op for Øynes Græde-Aae!</l>
                  <l xml:id="idm140721239448288">Igiennem Sundet de ved Vinden Lyksom ginge, </l>
                  <l xml:id="idm140721239447840">Ja Anhalt, Læssøe, Skagn de og bag Styrbord finge,</l>
                  <l xml:id="idm140721239447328">Og satte Kaasen saa til Norge; midlertiid</l>
                  <l xml:id="idm140721239446880">Da Reyste Vinden sig og Søen blev ubliid.</l>
                  <l xml:id="idm140721239446400">Der om ved Lindesnæs, dend Vrede Søe dem førdte </l>
                  <l xml:id="idm140721239445904">Og frem for Listerland, da Nattens Dronning kiørte </l>
               </lg>
               <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140721239445264">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140721239444592">(a) </hi>Det store Tavl midt i Seylet, at holde det
							ud med mod Vinden. <lb xml:id="idm140721239443824"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140721239443696">(b) </hi>de To Tavl ved hver Ende aff Raaen skraas op
							til Toppen, at holde <lb xml:id="idm140721239442912"/>Raaen lige. (c) Masten bag ved Koyhytten, <hi rend="italics" xml:id="idm140721239442592">(d) </hi>Masten for i Skibet. <lb xml:id="idm140721239441872"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140721239441744">(é) </hi>Seylet ved Mærset. (/) det Seyl paa
							Misanmasten oven for Sprødet <lb xml:id="idm140721239440896"/>o: det Træ skraas over Misan-Masten og
							som store Seyl er giort fast 30 <lb xml:id="idm140721239440464"/>under, hvor af det ellers kaldes
							Sprød-Seylet. <hi rend="italics" xml:id="idm140721239440080">(g) </hi>det Øverste Seyl oven <lb xml:id="idm140721239439328"/>for
							Mærs-Seylet. </note>
               <pb n="182" xml:id="s182" facs="adl/kingo/kingo1/king1182"/>
               <lg xml:id="idm140721239437632">
                  <l xml:id="idm140721239437376">Udi sin fulde Vogn, Bestierned runden om</l>
                  <l xml:id="idm140721239436928">Som dog Søe-Manden ey til Efterretning kom!</l>
                  <l xml:id="idm140721239436432">Thi Storm og tykke Skyer sig hafde sammen trekket,</l>
                  <l xml:id="idm140721239435984">Og alle Himlens Lyvs med lange Molme dekket!</l>
                  <l xml:id="idm140721239435536"> Dend Nat dend vaar saa lang, saa fuld aff Suk og Graad,</l>
                  <l xml:id="idm140721239435072">At hver i Barmen blev aff Øynes strømme Vaad.</l>
                  <l xml:id="idm140721239434576">Men dend Uhyre Søe blev stedse ved at Vræle</l>
                  <l xml:id="idm140721239434080">Udaff sin Affgrunds Vom, saa disse arme Siæle</l>
                  <l xml:id="idm140721239433584">Forskrekkedes hver gang hand saa Uhørlig skrød,</l>
                  <l xml:id="idm140721239433088"> Thi Dødsens Trusel fast paa hver en Bølge flød.</l>
                  <l xml:id="idm140721239432592">Det kommer mig i Sind ret som Jeg nogenlunde</l>
                  <l xml:id="idm140721239432144">I deres Angest og Samtale høre kunde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239431664">Hvad Ord aff Sorg og Trøst der sammenblandet</l>
                  <l xml:id="idm140721239431168">blev,</l>
                  <l xml:id="idm140721239430752"> Hvor med de Natten, som var uden Søvn, fordrev.</l>
                  <l xml:id="idm140721239430256">Hr: LINDENOW som Mand, som Præst, som ene Fader</l>
                  <l xml:id="idm140721239429760">I denne Hierte-Sorg, hand seer de Jammers Lader</l>
                  <l xml:id="idm140721239429312">Nu paa sin egen Siæl, sin Frue, som der paa</l>
                  <l xml:id="idm140721239428816">Hans Hierte nærmer<hi rend="sup" xml:id="idm140721239428512">5</hi> end ald Verdens Vælde laa:</l>
                  <l xml:id="idm140721239427680">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140721239427552">20 </hi>Nu maa hand see oppaa, ey uden Væ i
								Sinde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239426656">Hvor Jomfru IDES sorg aff Øynene kand rinde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239426160">Der hovned er aff Graad, hvor Hees hun er aff Skrig,</l>
                  <l xml:id="idm140721239425712">Og Jomfru ROSTORP med, som hyler Jammerlig.</l>
                  <l xml:id="idm140721239425264">Da brød hand frem udi dend hielpeløse Jammer,</l>
                  <l xml:id="idm140721239424768"> Enddog hans Hierte laa som mellem Bolt og Hammer,</l>
                  <l xml:id="idm140721239424320">Enddog hver Bølge slog med Dødsens True-Mord,</l>
                  <l xml:id="idm140721239423824">I Favn hand Fruen faldt, og saa fik hand til Ord:</l>
                  <l xml:id="idm140721239423376">Min Dyrebare Siæl, mit Liv og hulde Hierte,</l>
                  <l xml:id="idm140721239422880">Det er en dobbelt Død for mig at see dend smerte</l>
                  <l xml:id="idm140721239422384"> Hvor aff din Aand er fuld i denne store Nød,</l>
                  <l xml:id="idm140721239421888">Jeg selv, det kiender Gud, gik villig til min Død,</l>
                  <pb n="183" xml:id="s183" facs="adl/kingo/kingo1/king1183"/>
                  <l xml:id="idm140721239420144">Om du i frelse vaar! O vaar kun du paa Lande,</l>
                  <l xml:id="idm140721239419696">Og Jeg kun ene flød paa de Tyranske Vande,</l>
                  <l xml:id="idm140721239419216">Jeg motte tænke da min halfve Part kun leed;</l>
                  <l xml:id="idm140721239418720">Dend halve, som er Du, vaar dog i sikkerhed!</l>
                  <l xml:id="idm140721239418272">Jeg motte tænke da, om Jeg i Søen bliver, </l>
                  <l xml:id="idm140721239417776">Og disse Bølger mig dog endelig afliver,</l>
                  <l xml:id="idm140721239417296">Saa vaar du, søde Siæl, dog paa din hiemme-Stavn!</l>
                  <l xml:id="idm140721239416800">Det Barn du bær oppaa, det lodst du faa mit Navn!</l>
                  <l xml:id="idm140721239416304">Saa vaar Jeg ikke Død aldeles, thi Jeg vidste</l>
                  <l xml:id="idm140721239415808">At Havet skulde før sin Salthed gandske miste, </l>
                  <l xml:id="idm140721239415312">Og Klipperne til Muld og Mask forvende sig,</l>
                  <l xml:id="idm140721239414864">Før du, trofaste Siæl, før du forglemte mig!</l>
                  <l xml:id="idm140721239414368">Men nu, ak! nu Jeg seer du est i lige Fare</l>
                  <l xml:id="idm140721239413920">Og Angest her med mig, da er mig Dødsens Snare</l>
                  <l xml:id="idm140721239413424">Ti dobbelt haardere, fordi Jeg er i frykt </l>
                  <l xml:id="idm140721239412976">At ald min Gnist i dig reent ud skal blive slykt.</l>
                  <l xml:id="idm140721239412528">Dog, Hierte Siæl, Vi maa her i os Taalig skikke, </l>
                  <l xml:id="idm140721239412032">Om Gud vil Dødsens Skaal vi skal i Havet drikke,</l>
                  <l xml:id="idm140721239411536">Vor Siæl som dog er Kiøbt med JEsu eget Blood,</l>
                  <l xml:id="idm140721239411040">Skal intet skades aff dend Rase-galne Flood! </l>
                  <l xml:id="idm140721239410592">Det Foster i dit Liv, ak! det mit Hierte krenker,</l>
                  <l xml:id="idm140721239410144">Det skiær mig i min Siæl, hver gang jeg paa det tænker,</l>
                  <l xml:id="idm140721239409632">At dog det lille Noer der aldrig Solen saae,</l>
                  <l xml:id="idm140721239409184">Skal og i Dødsens Nat ælendig undergaa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239408704">Dog er her noget sødt i dette Korses Galde, </l>
                  <l xml:id="idm140721239408208">Udi vor Egte-Seng lod HErren sig befalde'</l>
                  <l xml:id="idm140721239407760">At signe os der med, fra hvilken Tid vi og</l>
                  <l xml:id="idm140721239407312">Bad Gud det motte faa sin sted i Livsens Bog.</l>
                  <l xml:id="idm140721239406864">Og om ey Daabens Vand det arme Noer bestænker,</l>
                  <l xml:id="idm140721239406368">Dog veed Jeg HErren hand paa det i Naade tænker, </l>
                  <pb n="184" xml:id="s184" facs="adl/kingo/kingo1/king1184"/>
                  <l xml:id="idm140721239404624">At det paa Salighed ey Skibbrud lide skal,</l>
                  <l xml:id="idm140721239404176">Men sees engang aff os blant de Udvaldes Tal.</l>
                  <l xml:id="idm140721239403728">Hvad Legemet gaar an, vi der om ey vil spørge,</l>
                  <l xml:id="idm140721239403232">Og ey U-maadelig des undergang besørge,</l>
                  <l xml:id="idm140721239402752"> Thi Siælen er i Roe udi Guds egen Haand</l>
                  <l xml:id="idm140721239402272">Saa snart i JEsu Troe vi gißper op vor Aand;</l>
                  <l xml:id="idm140721239401776">Om derfor nogen Hval og Hav-Hund os opsluger,</l>
                  <l xml:id="idm140721239401328">Om nogen Røver-Fisk os til sin Føde bruger,</l>
                  <l xml:id="idm140721239400832">Vi finder ey der til, thi Kroppen dend er Død,</l>
                  <l xml:id="idm140721239400336"> Men Siælen er i Havn og veed aff ingen Nød!</l>
                  <l xml:id="idm140721239399840">Dend Dag skal komme, Gud skal os aff Havet vekke,</l>
                  <l xml:id="idm140721239399392">Ved sin Basunes Lyd hin Leviathan skrekke,</l>
                  <l xml:id="idm140721239398944">Da Hvalen skraale skal, og hvert Uhyre maa</l>
                  <l xml:id="idm140721239398496">Med Havet brende, som for Ilden tørre Straa!</l>
                  <l xml:id="idm140721239398000"> Ey Lem, ey Ledemod, ey mindste Hude-pille</l>
                  <l xml:id="idm140721239397552">Skal fattes, naar os Gud igien vil forestille</l>
                  <l xml:id="idm140721239397104">Sit Ansigt, Da vi bood for denne Bane faar,</l>
                  <l xml:id="idm140721239396656">Og Lyde-løse ind til ævig Glæde gaar.</l>
                  <l xml:id="idm140721239396176">Saa trøsted hand sig selv og dem! Men der hand atter</l>
                  <l xml:id="idm140721239395664"> Seer hvor hans Frue sig aff Taare slet udmatter,</l>
                  <l xml:id="idm140721239395216">Da brast hand selv i Graad, og vilde meere tald,</l>
                  <l xml:id="idm140721239394768">Men Talen fik ey lufft, dend blev i Sukke qvald!</l>
                  <l xml:id="idm140721239394320">Da DELIANA sig Utroligen behierter,</l>
                  <l xml:id="idm140721239393888">Om-Armer hannem, og blant alle sine smerter</l>
                  <l xml:id="idm140721239393440"> Fik Ord i Munde, som brød ud med Øynes Vand</l>
                  <l xml:id="idm140721239392944">I denne Meening: Ak! min søde Hierte-Mand!</l>
                  <l xml:id="idm140721239392464">Min søde Hierte-Mand, Jeg qvegtes ved din Tale,</l>
                  <l xml:id="idm140721239391968">Vi vil med Troe og Taal ald denne Angest svale!</l>
                  <l xml:id="idm140721239391520">Bekymre dig dog ey for mig i Verden meer,</l>
                  <l xml:id="idm140721239391072"> I disse Vaader vi til Himlens Glæde seer!</l>
                  <pb n="185" xml:id="s185" facs="adl/kingo/kingo1/king1185"/>
                  <l xml:id="idm140721239389296">En Brude-Seng har os engang i Glæde sanket,</l>
                  <l xml:id="idm140721239388800">Et Skib er nu vor Seng og Sorg, hvor vi er banket</l>
                  <l xml:id="idm140721239388352">Med vilde Bølger; O det er dog Trøst i Nød,</l>
                  <l xml:id="idm140721239387856">Vi samled vaar i Fryd, vi samled er i Død.</l>
                  <l xml:id="idm140721239387376">Det Hav der sluger dig, det skal mig ogsaa Døde </l>
                  <l xml:id="idm140721239386880">Mens Gud behager saa! Lad Bølgerne os støde</l>
                  <l xml:id="idm140721239386384">Her under, at vor Krop aflegger Syndsens pligt,</l>
                  <l xml:id="idm140721239385936">Men vore Siæle skal ey Havet giøre Rigt.</l>
                  <l xml:id="idm140721239385456">Jeg og dit Barn er fast i Guds og JEsu Naade,</l>
                  <l xml:id="idm140721239385008">For baade Liv og Død dend fromme Gud skal raade! </l>
                  <l xml:id="idm140721239384512">Hvor hand vil Jeg skal hen udi det vilde Hav,</l>
                  <l xml:id="idm140721239384064">Saa haver det mit Liv sig til en liden Grav!</l>
                  <l xml:id="idm140721239383616">Min Syster, som du seer, sig og saa undergiver</l>
                  <l xml:id="idm140721239383168">Guds Viilie, og i sit Taal bestandig bliver;</l>
                  <l xml:id="idm140721239382720">Meer fik hun ikke frem! Thi Ordene de stak </l>
                  <l xml:id="idm140721239382272">I Halsen, dem hun ind i Hik og Taare drak!</l>
                  <l xml:id="idm140721239381824">I saadan Tale gik dend Møysom Nat til Ende;</l>
                  <l xml:id="idm140721239381328">Der Solen vilde da igien for Vognen spende,</l>
                  <l xml:id="idm140721239380880">Var Lufiten lutter Søe, der hastig sammen løb,</l>
                  <l xml:id="idm140721239380384">Ved Vind og Skyer, som for Solen drev og drøb. </l>
                  <l xml:id="idm140721239379888">Mand spørger Skipperen hvad Haab hand kunde giøre,</l>
                  <l xml:id="idm140721239379376">Ved Dagens Ankomst; da med Suk hand lod sig høre:</l>
                  <l xml:id="idm140721239378880">Gud hielpe! thi her er en fast fortviflet Sag</l>
                  <l xml:id="idm140721239378432">Om Redning, og det seer til en bedrøved Dag!</l>
                  <l xml:id="idm140721239377936">Hver holde sig til Gud og ham i Armen falde, </l>
                  <l xml:id="idm140721239377488">Med Bøn og Bood og Suk Alvorlig ham paakalde,</l>
                  <l xml:id="idm140721239376992">Saa vil jeg giøre hvad min ringe Evne maa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239376512">Mens Skibet vil for Seyl og Roret lydigt gaa!</l>
                  <l xml:id="idm140721239376064">De vaar om Egersund og Sirivove drevne,</l>
                  <l xml:id="idm140721239375632">Til Jederen de og Vind-flyttede var blevne; </l>
                  <pb n="186" xml:id="s186" facs="adl/kingo/kingo1/king1186"/>
                  <l xml:id="idm140721239373888">Der de midt-Jeders kom, da reyste Stormen sig</l>
                  <l xml:id="idm140721239373440">Alt meer, og Haved det Gnind-skraaled grummelig.</l>
                  <l xml:id="idm140721239372992">Som Ilden syvntes da det Vrede Hav at brende;</l>
                  <l xml:id="idm140721239372544">Nu foor de Himmel-høyt; nu syvntes de at rende</l>
                  <l xml:id="idm140721239372048"> I Helved Hovedkulds! Da raabte mand: Beslaa</l>
                  <l xml:id="idm140721239371600">Mærs-Seylene, og lad for under-Seyl os gaa.</l>
                  <l xml:id="idm140721239371104">Men som hin Kaade Søe, dend Storm-behiulpne Morder,</l>
                  <l xml:id="idm140721239370592">Et Gran ey mildere ved nogen fiirsel vorder,</l>
                  <l xml:id="idm140721239370144">Mand Skonfar-Seyl og Fok udi en hast beslog;</l>
                  <l xml:id="idm140721239369696"> Misanen svikledes, dog alt som intet drog:</l>
                  <l xml:id="idm140721239369248">Thi Havet Graat og Grumt Top-krusede sin Bølge</l>
                  <l xml:id="idm140721239368752">Der haffde Væyr og Storm og Kuler tæt i følge,</l>
                  <l xml:id="idm140721239368256">Saa Skibet (a) Lystred ey, men gik foruden Lov,</l>
                  <l xml:id="idm140721239367808">Trods Skipperen, trods Roer, Kompas og Kabbel-Tov!</l>
                  <l xml:id="idm140721239367360"> Blandt (&amp;) Brendinger og blant de blinde Udskiær møtte</l>
                  <l xml:id="idm140721239366768">Hin kranke Lykke da, saa Skibet hefftig støtte!</l>
                  <l xml:id="idm140721239366272">Mand søgte da til det Tviflraadig Haabnings Raad,</l>
                  <l xml:id="idm140721239365776">I hast at Bierge sig i Sluppe eller Baad.</l>
                  <l xml:id="idm140721239365328">Men en Fortvifled Søe det Skib i hast omkaster,</l>
                  <l xml:id="idm140721239364832"> Og Stormen bryder paa, saa hine sterke Master</l>
                  <l xml:id="idm140721239364384">Hver en om Borde faldt, med Grusom brag og brald,</l>
                  <l xml:id="idm140721239363936">Som Himmel, Jord og Hav vaar nær i sammen-fald!</l>
                  <l xml:id="idm140721239363440"> Dend liden Nød-hielps Baad og Havet over bryder,</l>
                  <l xml:id="idm140721239362944">Og i Affgrunden ham <hi rend="italics" xml:id="idm140721239362688">fra </hi>ald Undsetning
								skyder;</l>
                  <l xml:id="idm140721239361824"> Da hver sit Jammerskrig til Gud om Naade gav</l>
                  <l xml:id="idm140721239361376">For Siælens frelse, thi nu saae de deres Grav.</l>
                  <l xml:id="idm140721239360880">Imidlertiid de sig i Dødsens Tanker slæbe,</l>
                  <l xml:id="idm140721239360384">Da raaber LINDENOW: at mand dog vilde stræbe</l>
                  <l xml:id="idm140721239359888">For DELIANA, som i Taul indvikled laa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239359456"> Men kunde ingen hielp aff nogens Hænder faa.</l>
               </lg>
               <note resp="#auth" anchored="true" xml:id="idm140721239358832"> (a) Lydde ey Roeret. (b) blinde Skiær og Klipper. </note>
               <pb n="187" xml:id="s187" facs="adl/kingo/kingo1/king1187"/>
               <lg xml:id="idm140721239356528">
                  <l xml:id="idm140721239356272">Der hun nu skyltes løs udi de stolte Vande,</l>
                  <l xml:id="idm140721239355776">Hvor hun sin Aand gaff op, da saae mand og i Strande</l>
                  <l xml:id="idm140721239355328">Hvor Jomfru IDE flød, og stræbte yderlig</l>
                  <l xml:id="idm140721239354848">At hun, om mueligt, dog kunde redde sig.</l>
                  <l xml:id="idm140721239354400">En Baadsmand hende fik ved Haand og vilde løfite </l>
                  <l xml:id="idm140721239353904">Paa^Vraget hende' op, men Velte-Bølgers Kløffte</l>
                  <l xml:id="idm140721239353408">En Kiste skylte ud, der aff Koyhytten faldt</l>
                  <l xml:id="idm140721239352960">Paa hendes tynde Liv; det hendes Liv og galdt.</l>
                  <l xml:id="idm140721239352512">Som Jomfru ROSTORP og til Havets Rov maa blive</l>
                  <l xml:id="idm140721239352064">Er LINDENOW endnu, med ængstig Siæl, i Live </l>
                  <l xml:id="idm140721239351568">Som ald dend Jammer an med Hierte-Vee besaa,</l>
                  <l xml:id="idm140721239351120">Hand faldt da over Bord og Døde strax der paa!</l>
                  <l xml:id="idm140721239350624">Endnu er Vraget fuldt aff nogles Meen og Klage,</l>
                  <l xml:id="idm140721239350176">Thi Skipper, Baads-Folk og hvad aff dem var tilbage,</l>
                  <l xml:id="idm140721239349728">Og ey fordrukned end, dend bitter Død og stood </l>
                  <l xml:id="idm140721239349232">For deres Øyen, og dem ingen Lise lood.</l>
                  <l xml:id="idm140721239348752">En hengte ved en stump udaff et brusted Takkel,</l>
                  <l xml:id="idm140721239348304">Som Bølger spøyted hen og sank dend arme Stakkel!</l>
                  <l xml:id="idm140721239347808">En Aandeløs hen ud paa Gallionen krøb,</l>
                  <l xml:id="idm140721239347328">Som Døden i sin Hals, med Søens Vrede, søb! </l>
                  <l xml:id="idm140721239346832">En Baglænds faldt og foor hen i det grumme Dybe!</l>
                  <l xml:id="idm140721239346336">Paa Overloget sees en anden halff-Død krybe!</l>
                  <l xml:id="idm140721239345840">En gleed og Bølgen ham hans Food og Haand bedrog</l>
                  <l xml:id="idm140721239345344">Og ned i Havets svelg med ifrig velde jog!</l>
                  <l xml:id="idm140721239344896">To eller Tre (Gud veed, hvordan de kunde Svømme) </l>
                  <l xml:id="idm140721239344400">De bierged Livet fra de hevnefulde Strømme:</l>
                  <l xml:id="idm140721239343904">Men LUTZOWS Ædle Huus fik her det største skaar,</l>
                  <l xml:id="idm140721239343408">Og hand udi sit Sind saa dybt et Hierte-Saar.</l>
                  <l xml:id="idm140721239342960">Gud Læge det igien og lade Himlens Glæde</l>
                  <l xml:id="idm140721239342480">Opfylde ham hans Siæl! Jeg veed hand ey vil træde </l>
                  <pb n="188" xml:id="s188" facs="adl/kingo/kingo1/king1188"/>
                  <l xml:id="idm140721239340720">Fra sin bekiendte Dyd, og fra det brave Sind</l>
                  <l xml:id="idm140721239340272">Som tiit ved Himlens hielp har Døden grendsed ind.</l>
                  <l xml:id="idm140721239339776">Naar andre Drukket har sin Sundhed hen i Skaale,</l>
                  <l xml:id="idm140721239339328">Da har med affhold hand sin Helbred vidst at maale</l>
                  <l xml:id="idm140721239338880"> Til længd aff mange Aar, dem hand saa yndig bær</l>
                  <l xml:id="idm140721239338384">Med alle frommes Roos, og Ære aff en hver.</l>
                  <l xml:id="idm140721239337904">O du Stavanger-Bugt med dine Morder-Vande</l>
                  <l xml:id="idm140721239337456">Affskyller ey dend skam, at du saa grumt lod stran.de</l>
                  <l xml:id="idm140721239337008">De Ædle Hierter, som forgik ved Sole-Sand!</l>
                  <l xml:id="idm140721239336528"> Men LUTZOW lever dog og døer en trøstig Mand.</l>
               </lg>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>