<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Syekurven.</title>
            <author>Aarestrup, Emil</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140382757731520">
                     <name xml:id="idm140382757731264">
                        <surname xml:id="idm140382757731136">Aarestrup</surname>, <forename xml:id="idm140382757730656">Emil</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140382757730368">Emil Aarestrups samlede skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140382757730064">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140382757729632">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm140382757729296">1976</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid63051" decls="#biblid63051">
            <head xml:id="idm140382756517760">SYEKURVEN.</head>
            <lg xml:id="idm140382756517344">
               <l xml:id="idm140382756517088">Mystiske Redskab, som tidt laae henslængt i Ro hos Quitaren,</l>
               <l xml:id="idm140382756516560">Mon du ei Strengen i Løn hvidsked din Færd og dit Liv?</l>
               <l xml:id="idm140382756516048">Og kunde Sangeren ei Quitaren, sin søde Veninde,</l>
               <l xml:id="idm140382756515552">Atter aflokke de Ting, du monne denne betro?</l>
               <l xml:id="idm140382756515104"> Vexlende er du, det veed jeg, og snart bereed til Forvandling,</l>
               <l xml:id="idm140382756514640">Gratierne dannede dig tredobbelt, saasom de selv.</l>
               <l xml:id="idm140382756514192">Først TALEIA dig hang paa Armens sødt- glødende Marmor,</l>
               <l xml:id="idm140382756513680">Fyldt med det fangende Garn, Staalsax og strikkende Spyd,</l>
               <l xml:id="idm140382756513216">Derhos en saftrig Fersken, maaskee nogle lysgrønne Druer,</l>
               <l xml:id="idm140382756512704">  Ak, thi den elskende Mund drømmer saa gjerne om Kys!</l>
               <l xml:id="idm140382756512192">Og fra Lystgangens smilende Fart over Torve og Gader</l>
               <l xml:id="idm140382756511744">Kom den i Mørkningen hjem glad som den Yndige selv.</l>
               <l xml:id="idm140382756511232">See, da tog AGLAIA Kurven, og satte den fra sig</l>
               <l xml:id="idm140382756510784">Aabned i dunkle Gemak Ovnens jernhamrede Dør,</l>
               <l xml:id="idm140382756510288">   Gik saa til Kurven igjen, oplukked med skjæl- vende Hænder</l>
               <pb n="83" facs="adl/aarestrup/aare1/aare1083" xml:id="idm140382756509760"/>
               <l xml:id="idm140382756508992">Silkens Bedækning, og greb frygtsom et snehvidt Papiir.</l>
               <l xml:id="idm140382756508480">Hvad var vel det?  Omskifted Natur alt den mystiske Sylpirv?</l>
               <l xml:id="idm140382756508016">Ruger som Drage den nu gridsk over hemmelig Skat?</l>
               <l xml:id="idm140382756507568">Ja, en Skat har den baaret i Skjødet, trolig bevogtet,</l>
               <l xml:id="idm140382756507056"> Dog ei med Dragernes Gift, ikkun med Taushed og Skjul.</l>
               <l xml:id="idm140382756506608">Stirrende læser hun nu, og drager ei Aande, og gløder,</l>
               <l xml:id="idm140382756506096">Kysser det elskede Brev, farer af Skræk for sig selv</l>
               <l xml:id="idm140382756505584">Ængstlig fra Stolen, og skuer - var det med Forsæt, hvadeller</l>
               <l xml:id="idm140382756505120">Kun ved det flygtige Træf? - ind i klartskinnende Speil.</l>
               <l xml:id="idm140382756504608">  Rød ved sin Rødmen - som Piger det ofte kan hændes - i Løn hun</l>
               <l xml:id="idm140382756504064">Veier paa Tankernes Vægt Skjønhedens himmelske Magt,</l>
               <l xml:id="idm140382756503552">Undres og glædes, at hendes egen Seier har vundet,</l>
               <l xml:id="idm140382756503056">Skjøndt - saa troer hun - ei stærk, Seir i den Elskedes Bryst. -</l>
               <l xml:id="idm140382756502528">Trediegang baer EUPHROSYNE Kurvens mystiske Redskab,</l>
               <l xml:id="idm140382756502080">Munter er hun og god, derfor med smilende Ynk,</l>
               <l xml:id="idm140382756501632">Rækkende sin Kavaleer, der svævende hen over Engen</l>
               <pb n="84" facs="adl/aarestrup/aare1/aare1084" xml:id="idm140382756501120"/>
               <l xml:id="idm140382756500352">Med balsamerede Lok puslet af tryllende Kunst</l>
               <l xml:id="idm140382756499904">Dufter en gylden Aurikel i veludzlrede Potte,</l>
               <l xml:id="idm140382756499456">Bækkende denne sin Haand, ak og med Haan- den sin Kurv,</l>
               <l xml:id="idm140382756498944">Lod hun det mystiske Redskab blive i Beilerens Hænder.</l>
               <l xml:id="idm140382756498432">Manden raser og døer - <hi rend="italics" xml:id="idm140382756498112">vil </hi>døe, meente jeg kun,</l>
               <l xml:id="idm140382756497232">Ligesaa han; hentumler til Brøndens gabende Dybde,</l>
               <l xml:id="idm140382756496736">Styrter i vildt Raserie, sig el, men Kurven derned.</l>
               <l xml:id="idm140382756496288">Dengang var Kurven for slem! der drev den for vidt dog sin Spøgen</l>
               <l xml:id="idm140382756495760">Læser, mener du det? hør da hvor Damerne lee!</l>
               <l xml:id="idm140382756495264">Dengang som ridderlig Landse den Helten af Sadlen just løfted,</l>
               <l xml:id="idm140382756494736">Jagede Fjenden paa Flugt - o det var Kurvens Triumf!</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>