<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jean de france (dk)</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139796484152576">
                     <name xml:id="idm139796484152320">
                        <surname xml:id="idm139796484152192">Holberg</surname>, <forename xml:id="idm139796484151728">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139796484151440">Seks komedier</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139796484151152">[København]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm139796484150688">[Valby]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139796484150224">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                  <publisher xml:id="idm139796484149920">Borgen</publisher>
                  <date xml:id="idm139796484149584">1994</date>
                  <biblScope>7-78</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid54555" decls="#biblid54555">
            <front xml:id="idm139796484089440">
               <titlePage xml:id="idm139796484089184">
                  <docTitle xml:id="idm139796484088928">
                     <titlePart type="main" xml:id="idm139796484088672">Jean de France<lb xml:id="idm139796484088112"/>Eller<lb xml:id="idm139796484087824"/>Hans
								Frandsen<lb xml:id="idm139796484087536"/>Comoedie<lb xml:id="idm139796484087248"/>Forestilled<lb xml:id="idm139796484086960"/>Paa<lb xml:id="idm139796484086704"/>Den
								Danske Skueplads<lb xml:id="idm139796484086448"/>1722.</titlePart>
                  </docTitle>
               </titlePage>
            </front>
            <body xml:id="idm139796484085648">
               <pb n="8" xml:id="s8" facs="adl/holberg/holberg14/holb14008"/>
               <div type="castList" xml:id="idm139796484084288">
                  <list type="simple" xml:id="idm139796484083760">
                     <head xml:id="idm139796484083232">Hoved-Personerne i Comoedien:</head>
                     <item xml:id="idm139796484082848">Jeronimus en Borger. M. Ulsø.</item>
                     <item xml:id="idm139796484082384">Frands hans Naboe. M. Gram.</item>
                     <item xml:id="idm139796484082000">Jean Frandses Søn. M. Pilloi.</item>
                     <item xml:id="idm139796484081536">Elsebet Jeronimi Datter. Mad. Lerke.</item>
                     <item xml:id="idm139796484081152">Antonius hendes Elsker. M. Schou.</item>
                     <item xml:id="idm139796484080768">Espen en Tiener. M. Hald.</item>
                     <item xml:id="idm139796484080384">Marthe en Pige. Mad. Montaigu.</item>
                     <item xml:id="idm139796484080000">Arv en Gaards-Karl. M. Høberg.</item>
                     <item xml:id="idm139796484079536">Magdelone Frandses Hustrue. Mad. Coffer.</item>
                     <item xml:id="idm139796484079088">Pierre, Jeans Tiener. M. Wegner.</item>
                  </list>
               </div>
               <pb n="9" xml:id="s9" facs="adl/holberg/holberg14/holb14009"/>
               <div type="akt" n="1" xml:id="idm139796484077344">
                  <head xml:id="idm139796484076608">Act. I.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796484076192">
                     <head xml:id="idm139796484075424"> Scen. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796484075008">Jeronimus. Frands.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796484074352">
                        <speaker xml:id="idm139796484074096">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484073680"> God Morgen, Naboe, hvor kommer I fra saa tilig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484073104">
                        <speaker xml:id="idm139796484072848">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484072432"> Jeg var udi et Ærende paa gammel Torv.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484071824">
                        <speaker xml:id="idm139796484071568">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484071152"> Hvad got nyt der?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484070608">
                        <speaker xml:id="idm139796484070352">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484069936"> Intet, uden mand førdte en til Slutteriet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484069312">
                        <speaker xml:id="idm139796484069056">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484068640"> Det kand icke regnes for nyt, men hvorfor blev hand bragt did
									hen?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484068032">
                        <speaker xml:id="idm139796484067776">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484067360"> Mand sagde mig, at det var for Gield.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484066848">
                        <speaker xml:id="idm139796484066592">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484066176"> Det er heller intet nyt?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484065664">
                        <speaker xml:id="idm139796484065408">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484064992"> Samme Person har lenge reist Uden-Lands, og har sat en stor Hob
									Midler til.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484064384">
                        <speaker xml:id="idm139796484064128">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484063712"> Det er heller icke nyt. Hør kun, kiere Naboe, speiler eder udi
									deslige Exempler. I har en Søn, jeg vil icke sige meer, gid det
									icke maa gaa efter min Spaadom, det rører mig saavelsom eder;
									thi jeg har lovet min Datter Elsebet bort til ham; men I vilde
									icke lyde mit Raad, hand skulde have sin Villie, hand vilde
									reise, hand skulde reise, skiønt hand er et Barn paa 19 Aar.</p>
                     </sp>
                     <pb n="10" xml:id="s10" facs="adl/holberg/holberg14/holb14010"/>
                     <sp xml:id="idm139796484061360">
                        <speaker xml:id="idm139796484061104">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484060688"> Forlad mig, Naboe, hand blev 20 Aar forleden Januari.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484060112">
                        <speaker xml:id="idm139796484059856">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484059440"> Jeg kand nok erindre, da hand blev fød, det var den samme Tid,
									som salig Birthe døde, men det vil intet sige, lad være, at hand
									er 20 Aar gammel, mon det icke er Hazard alligevel, at lade ham
									saaledes reise Uden-Lands.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484058416">
                        <speaker xml:id="idm139796484058160">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484057744"> Jeg vil icke disputere, om det er farligt eller ej, men det veed
									jeg, at de fleeste her i Landet reise ud i den Alder.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484057088">
                        <speaker xml:id="idm139796484056832">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484056416"> Det gaar og de fleeste, som den Karl I mødte paa gammel Torv. I
									har saa vit ret, kiere Naboe; de fleeste ere siden hengefærdige
									af Armod; hvorfor maa eders Søn icke henge sig, saa vel som en
									anden?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484055424">
                        <speaker xml:id="idm139796484055168">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484054752"> Ach! det har ingen Fare; hand forsickrede mig, førend hand tog
									Afskeed, om sin Skikkelighed.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484054016">
                        <speaker xml:id="idm139796484053760">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484053344"> Det giøre alle. Jeg veed icke, hvordan hans Levnet har været udi
									Paris, men det kand jeg sige, at hans Breve staar mig aldeeles
									icke an; min Datter Elsebet kalder hand Isabelle, sig selv
									skriver hand Jean, og jeg heeder Jerome. Hand maa kalde sig
									selv, hvad han lyster, hand maa skrive sig Fairfax og Soldan, om
									hand vil, naar hand ickun lader mig og min Datter beholde vore
									Christne-Navne.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484052208">
                        <speaker xml:id="idm139796484051952">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484051536"> Ach kiere Naboe! det er jo Moden, unge Mennisker giør saadant
									for at lade see, de have lærdt fremmede Sprog.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484050768">
                        <speaker xml:id="idm139796484050512">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484050096"> Jeg disputerer icke, om det er Moden eller ej, men er det en
									fornuftig Mode? om en Fransk Mand her udi Landet forvendte sit
									Navn Jean og lod sig kalde Hans, naar hand kom hiem igien, mon
									hans Landsmænd icke tenkte, at hand var bleven forrykt? det er
									smukt nok at lære fremmede Sprog, men, naar vi har lærdt vort
										<pb n="11" xml:id="s11" facs="adl/holberg/holberg14/holb14011"/> eget først; det er
									smukt nok at reise Udenlands, naar mand har samlet Aar og
									Forstand først, naar mand har den Capital, at mand kand leve af
									Renterne, naar mand reiser paa en viss Profession, som mand icke
									kand lære hiemme. Men her er det bleven som en sat Ret for
									fattige Borger-Børn, at de i Fleng ved slige Udenlands Reiser
									skal ødelegge deres Familier, for at lære et Sprog, som de for
									en Snees Rigs-Daler eller meere kand lære af en Sprog-Mester her
									hiemme. De fleeste blive fordervede, og lære intet uden galne
									Moder og Vellyst, som de siden fylde Landet op med, og glemme
									det Gode, de ere blevne øvede udi i Skolerne. Jeg kand opregne
									over Sneese smucke Karle, der have studeret deres Præke-Stoel
									paa Klosteret, og giordt Prækener, som have været høyt agtede,
									end og udi vor Frue og Runde Kircke, hvor de lærde Meenigheder
									ere. De samme ere siden efter Moden reist Udenlands, og der
									efter Moden have glemt bort deres Christendom indtil
									Catechismum, tilsat deres Midler, ført en Hob politiske Griller
									med sig tilbage, og siden gaaet med deres <hi rend="italics" xml:id="idm139796484046064">Bonjour</hi>, og <hi rend="italics" xml:id="idm139796484045344">Comment vous Portes
										vous</hi> og creperet, saa de har faat en Ulycke i Maven,
									indtil de ere faldne til Melancholie og Brendeviin; saa at
									Forældrene seer derved deres Børn fordervede, og sig selv
									ødelagde. Ja, I leer deraf, kiere Naboe, det er, min Troe, dog
									sant; dersom I saae udi en Sum paa et Sted de mange Penge, som
									af unge Mennisker aarligen blive u-nyttig tilsat Udenlands,
									skulde I icke forundre eder over, at vi ere saa fattige og
									magtesløse. Eders Søn har allereede fortæret 1500 Rdlr. i
									Frankrig. I siger, at hand har lærdt Fransk derfor; men I taler
									icke om, hvor meget Latin hand har ogsaa glemt. Narrerie og
									Galskab mercker jeg at hand har lærdt for det første. Det kand
									jeg see af de Breve hand skriver til mig. Hvad Fanden skal jeg
									med de Franske Breve, som jeg icke forstaar et Ord af? først
									koste de mig Post-Penge, siden en Bouteille Viin til Jan
									Baptist, som sætter dem over for mig paa Tydsk, og kand jeg
									endda neppe forstaa dem.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484044432">
                        <speaker xml:id="idm139796484044176">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484207696"> Nu giør det ingen gode, Naboe, at vi tale derom; hvad engang er
									giordt kand icke forandres; Skylden er icke hos mig. Min Kone
									vilde saa have det.</p>
                     </sp>
                     <pb n="12" xml:id="s12" facs="adl/holberg/holberg14/holb14012"/>
                     <sp xml:id="idm139796484205680">
                        <speaker xml:id="idm139796484205424">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484205008"> Fy! fy! skyd aldrig Skylden paa eders Kone. Naar I beskylder
									eders Kone for saadant, beskylder I og saa eder selv. Det er
									haanligt for en Mand, at hand siger, jeg er bleven ødelagt, men
									det er icke min Skyld; thi min Kone vilde saa have det.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484203936">
                        <speaker xml:id="idm139796484203680">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484203264"> Min hierte Naboe! I er aldt for knarvurren. Jeg er, Gud skee
									Lov, icke endnu ruineret. Vil I ickun tie still, nu kommer min
									Søn tilbage; thi hand er reist fra Paris for 4 Uger siden, og
									saa er det Ende derpaa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484202256">
                        <speaker xml:id="idm139796484027408">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484027024"> Ende derpaa? ha, ha! Ende derpaa? I skal faa det at vide, Naboe,
									I skal faa det at vide; vor Danske Ungdom giør icke som
									Ungdommen udi Holland. Myn Heer Kalfs Søn udi Serdam reiste
									Udenlands for nogle Aar siden, førdte sig op som en Prinds,
									tracterede Ministerer ved alle Hofe, men saa snart hand kom
									tilbage igien, solte hand Heste, Vogne, Kusk, Laqvaier og sin
									heele Statz; tog sin gamle Serdamske Bonde-Kiol paa igien. Mon
									vore Cavellerer, vore Dagdrivere <stage type="mix" xml:id="idm139796484025920">(Gud forlade mig mine
										Synder)</stage> vil giøre det samme? jo, jo, forsøg kun, at
									give eders Søn reven Øll og Brød til Frokost, som tilforn, see,
									om hand icke vil svare: Jeg er vant til Chocolade udi Holland;
									forsøg at give en god Dansk Meel-Grød eller Byggryns-Grød, see,
									om hand icke vil grine deraf, og en anden Aften soupere hos en
									Fransk Kock; vilde de endda ickun føre en Nations Lyde hiem med
									sig, var det icke saa meget at sige, men de kommer tilbage
									sammensydde af ald det Galskab, som findes udi Engeland,
									Tyskland, Frankrig og Italien. Jeg vil icke skiere op, Naboe,
									men saaledes leve ungefehr vore Cavellerer, naar de komme hiem.
									Om Morgenen skal de have deres Thee eller Chocolade. Det, sige
									de, er paa sin Hollandsk. Om Eftermiddagen deres Caffee, det er
									paa sin Engelsk; mod Aftenen spille de Allomber hos en
									Maitresse, det er paa sin Fransk. Naar de gaa et Ærende i Byen,
									skal de have en Laqvei udi Hælene paa sig, det er paa sin
									Leipzigsk eller Berlinsk, skal de gaa i Kircken, spørger de
									først, om der bliver Music, det er paa sin Italiensk, alt hvad
									som er Udenlandsk, synes dem at være <pb n="13" xml:id="s13" facs="adl/holberg/holberg14/holb14013"/> artigt og fornemme, end ogsaa naar de
									blive trokne til Slutteriet for Gield.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484022032">
                        <speaker xml:id="idm139796484021776">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484021360"> Nu, nu, Naboe, det tør gaa bedre end I tencker. Er det ellers
									lengesiden, at I fik Brev fra min Søn?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484020608">
                        <speaker xml:id="idm139796484020352">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484019936"> Ungefehr for fire Uger siden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484019376">
                        <speaker xml:id="idm139796484019120">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484018704"> Hand var reist for fire Uger siden fra Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484018128">
                        <speaker xml:id="idm139796484017872">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484017456"> Det kand nok være; hans sidste Brev var dateret <stage type="mix" xml:id="idm139796484017088">(med
										Permission at sige)</stage> fra Roven eller Røven; er der
									nogen Sted, som heeder saa i Frankrig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484015984">
                        <speaker xml:id="idm139796484015728">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484015312"> Det maa være Roan, som de Franske skrive Roven; thi hand gaar
									til Skibs.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484014624">
                        <speaker xml:id="idm139796484014368">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484013952"> Det er et hesligt Navn; men der kommer Arv Gaards-Karl med
									Aanden i Halsen. Hvad mon hand vil?</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796484013184">
                     <head xml:id="idm139796484012416"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796484012000">Arv. Jeronimus. Frands.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796484011344">
                        <speaker xml:id="idm139796484011088">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484010672">Nu gav jeg nok en Daler til, at Hosbond var hiemme; thi Hans
									Frandsen er kommen hiem, og ingen kand forstaa et Ord, hvad hand
									siger. Det første hand kom ind ad Døren, spurdte hand: hvor er
									Moen Pere; jeg blev forbauset over saadant Spørsmaal; thi hvem
									Fanden kand skaffe ham moedne Pærer udi Maymaaned? jeg svarede:
									de ere icke her udi Landet paa disse Tider; hand forundrede sig
									meget derover, ligesom hand aldrig havde seet en Have her i
									Landet tilforn, og spurdte siden om hans <hi rend="italics" xml:id="idm139796484009488">træ
										siær mere</hi> hvorfor jeg svarede, som Sanden er, at hand
									kand finde hende enten paa Ulfelds <pb n="14" xml:id="s14" facs="adl/holberg/holberg14/holb14014"/> Plads eller Hallands-Aas; thi der
									findes tvende Træe-Mærre. Mig gav hand et Hunde-Navn kaldende
									mig Garsong, og andet, som jeg skiemmes at tale om.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484006944">
                        <speaker xml:id="idm139796484006688">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484006272"> Arv! hvad nyt har du?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484005728">
                        <speaker xml:id="idm139796484005472">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484005056">En heel Pose-fuld.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484004512">
                        <speaker xml:id="idm139796484004256">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484003840"> Ondt eller Got?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484003296">
                        <speaker xml:id="idm139796484003040">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484002624">Baade ondt og got. Hans Frandsen er kommen hiem igien fra
									Vest-Indien, men -</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484002016">
                        <speaker xml:id="idm139796484001760">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484001344"> Fra Vest-Indien?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796484000800">
                        <speaker xml:id="idm139796484000544">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796484000128">Jeg meener det er fra Vest-Indien, efterdi hand er gandske
									forrykt, enten er hand gall, eller hand laver til Barsel; thi
									det første hand begierede, var moedne Pærer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483999232">
                        <speaker xml:id="idm139796483998976">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483998560"> Hvorledes seer hand ellers ud? hvorledes er hand klæd?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483997920">
                        <speaker xml:id="idm139796483997664">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483997248">Hand seer ud som hand havde brendt Falster af, og vilde flye over
									til Lolland. Hand gaar udi en rød Klædes Slaap-rok, og har en
									Hat paa Hovedet saa breed som 6 af mine; hand er ligesaa breed
									som den, Hans Wurst havde, da Hosbond var sidst og saae paa den
									stercke Mand. Hand har icke behov at spøge før Tid; thi hand
									kand tilig nok blive Hand-Reder. Men jeg maa løbe med et Brev,
									som hand flyde mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483995904">
                        <speaker xml:id="idm139796483995648">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483995232"> Til hvem skal det Brev?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483994672">
                        <speaker xml:id="idm139796483994416">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483994000">Det skal til en Mand, som heeder Moons.</p>
                     </sp>
                     <pb n="15" xml:id="s15" facs="adl/holberg/holberg14/holb14015"/>
                     <sp xml:id="idm139796483992288">
                        <speaker xml:id="idm139796483992032">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483991616"> Lad mig see Brevet: <hi rend="italics" xml:id="idm139796483991328">A Mons: Monsieur de
										Pedersen Auditeur de la primiere Classe in Copenhague</hi>.
									Det maa være til Mons: Pedersen første Lectie Hører, som er hans
									gode Ven. Du skulde lenge løbe og spørge efter Moons: Hvor er
									min Søn?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483989968">
                        <speaker xml:id="idm139796483989712">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483989296">Nu kommer hand strax, hand staar inde udi Grønstuen og pukler sin
									Paryk for Speilet. Jeg maa løbe. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796483988416">
                     <head xml:id="idm139796483987648"> Sc. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483987232">Jean.Jeronimus.Frands.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483986576">
                        <speaker xml:id="idm139796483986320">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483985904"> La, la la la la la, nu kommer jeg icke ihu den <hi rend="italics" xml:id="idm139796483985584">bougre de pagrad</hi>, som jeg lærdte sidst
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483984816">af Mons: Blondis par Di</hi>, det er en
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483984096">grand malleur, mais voila mon pere amp;
										mon Sviger Pere, bon matin Messieurs! coment vive ma chere
										Isabelle</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483982992">
                        <speaker xml:id="idm139796483982736">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483982320"> Hør min gode Hans Frandsen! jeg er fød i
									Christen-BernikovStræde, min Fader ligesaa. Der har aldrig nogen
									Isabelle eller Fidelle været i vort Huus; jeg heeder Jeronimus
									Christoffersen, og min Datter Elsebet med Gud og Æren.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483981280">
                        <speaker xml:id="idm139796483981024">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483980608"> Det er aldt det samme <hi rend="italics" xml:id="idm139796483980320">mon cher</hi> Sviger
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483979600">Papa</hi>, Elsebet, Isabelle, eller
									Belle, alleene det sidste er meer fornemme.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483978560">
                        <speaker xml:id="idm139796483978304">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483977888"> Hvo der kalder min Datter Belle, skal have med mig at bestille;
									thi det er et Hunde-Navn. Vil I icke kalde os ved vore
									ChristneNavne, kand I see jer om et andet Svogerskab. Jeg er en
									gammeldags ærlig Borger, og lider icke saadane nye Allamoder,
									forstaar mig ei heller paa saadan høytraven Pariering.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483976688">
                        <speaker xml:id="idm139796483976432">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483976016">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483975888">Pardonnes moi mon cher</hi> Sviger <hi rend="italics" xml:id="idm139796483975168">Papa</hi>, mand siger aldrig nye Allamoder,
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483974416">c'est ne pas bon Parisisk, c'est bas
										breton par Di la la la la</hi>. Dette <pb n="16" xml:id="s16" facs="adl/holberg/holberg14/holb14016"/> er den nyeste <hi rend="italics" xml:id="idm139796483972496">Menuet, compose par le Sieur Blondis, par Di!</hi> det er
									en <hi rend="italics" xml:id="idm139796483971744">habile homme le plus grand</hi> Dantze <hi rend="italics" xml:id="idm139796483971008">maitre en Europa</hi>. Heeder icke Dantze <hi rend="italics" xml:id="idm139796483970288">Maitre</hi> paa Dansk ogsaa Dantze <hi rend="italics" xml:id="idm139796483969552">Maitre</hi>; jeg har oublieret gandske mit
									Dansk <hi rend="italics" xml:id="idm139796483968800">Dans Paris</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483967856">
                        <speaker xml:id="idm139796483967600">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483967184"> Det er Skade, at I har icke glemt hver Bogstav; thi nu kand
									hverken Dansk eller Fransk forstaa jer, havde I biet 14 Dage
									længer i Paris, havde I vel ogsaa glemt jer Navn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483966272">
                        <speaker xml:id="idm139796483966016">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483965600">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483965472">Non, ma foi</hi>, jeg glemmer aldrig saa let,
									at jeg heeder <hi rend="italics" xml:id="idm139796483964720">Jean de France non par Di
									non</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483963760">
                        <speaker xml:id="idm139796483963504">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483963088">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483962960">Jean de France nong Paradis nong</hi>, er det
									Hans Frandsen paa Dansk? Naboe! det Sprog maa være meere riigt
									end vores.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483961776">
                        <speaker xml:id="idm139796483961520">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483961104"> Det var bedre, i Stæden for at spørge mig om saadant, at I gav
									eders Søn et par Ørefigen paa hans Pande-Brask.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483960320">
                        <speaker xml:id="idm139796483960064">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483959648">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483959520">Messieurs! je demande pardon</hi>, jeg maa
									gaa, vi Parisiens kand icke være lenge paa et Sted. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483958656">La la la la la la</hi>. Jeg maa hen at see
									mig lit om <hi rend="italics" xml:id="idm139796483957904">a la Greve adieu si long</hi>.</p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483957072">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483956528">Gaar ud</hi>.)</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796483955408">
                     <head xml:id="idm139796483954640"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483954224">Jeronimus. Frands.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483953568">
                        <speaker xml:id="idm139796483953312">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483952896"> Farvel, Naboe! jeg beder om Forladelse, at jeg har giordt mig
									saa dristig at tale med jer; jeg hør eders Søn vil være Greve,
									hvorfor jeg og min Datter ere for ringe at omgaaes med eder.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483951952">
                        <speaker xml:id="idm139796483951696">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483951280"> Ach min hierte Naboe! vær dog icke saa meget hastig, hav
									Taalmodighed udi 14 Dage, jeg haabes, at inden den Tid de
									Griller skal <pb n="17" xml:id="s17" facs="adl/holberg/holberg14/holb14017"/> forgaa
									ham. I veed jo, at Herman Frandsens Søn var ligesaa, hvorledes
									hand med sin Parlemefransø dræbte alle Mennisker; hand var jo
									saa indtagen deraf, at hand vilde end icke ligge hos en Pige,
									uden det var paa Frandsk, hand aad heller en Suppe koget paa en
									SkoePind, naar den var tillavet af en Fransøsk Kock, end den
									beste Kalle-Kiød Suppe paa Dansk; naar hand talede med de
									fornemmeste Bestillings-Mænd, kaldte hand dem Monsiør,
									alleeneste fordi det var paa sin Parlemefransøsk, u-anseet, at
									hand fik mange Uvenner derved. Ja hand vilde paa sikasten icke
									gaae i Dansk Kircke meere, men holdt sig til den Calvinske
									Meenighed udi Aabenraa, den samme blev jo siden saa skickelig,
									da hand havde udraset, at hand nu brendte Franske Bøger indtil
									Bibler, hvor hand faar fat paa dem, og indvikler sig i Klammerie
									med Folk alleene, fordi de have Parlemefransøske Ansigter,
									endskiønt de ere her indfødte Christne. Jeg haabes min Søn inden
									stacken Tid skal blive lige saadan een; men hand maa have noget
									at bestille. Jeg har i Sinde, at sætte ham paa RenteCammeret,
									der vil hand, min Troe, faa andet at forrette end synge la la la
									og dantze Fiol de Spanie om Dagen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483947264">
                        <speaker xml:id="idm139796483947008">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483946592"> Nu, nu Naboe, paa det I ej skal sige, at jeg er formeget
									knarvurren, see! da vil jeg have Taalmodighed udi 14 Dage,
									bliver hand inden den Tid bedre, seer jeg heldst, at hand holder
									strax Bryllup med min Datter, og tager sig en borgerlig
									Handtering; thi at lade ham løbe blant de Rente-Cammer-Drenge,
									det duer icke meget, Naboe, det duer icke meget.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483945280">
                        <speaker xml:id="idm139796483945024">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483944608"> Det maa blive ligesom I finder det for got. Far vel saa
								lenge.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483944016">
                        <speaker xml:id="idm139796483943760">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483943344"> Far vel.</p>
                     </sp>
                     <pb n="18" xml:id="s18" facs="adl/holberg/holberg14/holb14018"/>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796483941568">
                     <head xml:id="idm139796483940800"> Sc. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483940384">Magdelone. Frands.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483939728">
                        <speaker xml:id="idm139796483939472">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483939056"> Ach min hierte Mand! har du seet Hans Frandsen?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483938480">
                        <speaker xml:id="idm139796483938224">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483937808"> Alt for meget, Gud bedre!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483937248">
                        <speaker xml:id="idm139796483936992">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483936576"> Du har altid trettet med mig, at vi giorde for meget af den
								Søn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483935904">
                        <speaker xml:id="idm139796483935648">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483935232"> Det er sant.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483934688">
                        <speaker xml:id="idm139796483934432">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483934016"> Men har vi icke nu Glæde for ham?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483933424">
                        <speaker xml:id="idm139796483933168">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483932752"> Jo, det er sant, mand kand lee sig ihiel, naar mand seer paa
									ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483932144">
                        <speaker xml:id="idm139796483931888">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483931472"> Ach! det er en allerkieriste Dreng!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483930912">
                        <speaker xml:id="idm139796483930656">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483930240"> Ja vist.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483929696">
                        <speaker xml:id="idm139796483929440">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483929024"> Tenk engang, hvorledes hand har tiltaget i det Franske Sprog i
									saa kort Tid.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483928416">
                        <speaker xml:id="idm139796483928160">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483927744"> Forskreckelig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483927200">
                        <speaker xml:id="idm139796483926944">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483926528"> Jeg kunde neppe kiende ham igien, da jeg saae ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483925952">
                        <speaker xml:id="idm139796483925696">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483925280"> Jeg icke heller.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483924736">
                        <speaker xml:id="idm139796483924480">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483924064"> Saa levende var hand bleven.</p>
                     </sp>
                     <pb n="19" xml:id="s19" facs="adl/holberg/holberg14/holb14019"/>
                     <sp xml:id="idm139796483922400">
                        <speaker xml:id="idm139796483922144">FRANDS. </speaker>
                        <p xml:id="idm139796483921728">Ja vist.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483921184">
                        <speaker xml:id="idm139796483920928">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483920512"> Og saa artig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483919968">
                        <speaker xml:id="idm139796483919712">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483919296"> Forskreckelig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483918752">
                        <speaker xml:id="idm139796483918496">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483918080"> Frankrig kand dog skabe Mennisker om.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483917520">
                        <speaker xml:id="idm139796483917264">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483916848"> Forbandet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483916304">
                        <speaker xml:id="idm139796483916048">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483915632"> Hand kaldte mig Mardamme.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483915072">
                        <speaker xml:id="idm139796483914816">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483914400"> Giorde hand det?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483913856">
                        <speaker xml:id="idm139796483913600">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483913184"> Thi hand sagde: det er saa gemeent at sige Moor.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483912608">
                        <speaker xml:id="idm139796483912352">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483911936"> Kand nok være.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483911376">
                        <speaker xml:id="idm139796483911120">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483910704"> Men hans Kiereste kaldte hand Matresse: det syntes mig eene var
									underligt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483910096">
                        <speaker xml:id="idm139796483909840">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483909424"> Hvorfor det?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483908880">
                        <speaker xml:id="idm139796483908624">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483908208"> Det er, maa skee, saa brugeligt i Frankrig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483907632">
                        <speaker xml:id="idm139796483907376">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483906960"> Kand skee.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483906416">
                        <speaker xml:id="idm139796483906160">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483905744"> Gud skee Lov, at hand dog vilde kiendes endnu ved sine
									gammeldags Forældre.</p>
                     </sp>
                     <pb n="20" xml:id="s20" facs="adl/holberg/holberg14/holb14020"/>
                     <sp xml:id="idm139796483903936">
                        <speaker xml:id="idm139796483903680">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483903264"> Det er sant.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483902720">
                        <speaker xml:id="idm139796483902464">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483902048"> Men hvorfor græder du, hierte Mand! det er vel af Glæde.
											<stage type="mix" xml:id="idm139796483901632">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483901136">sagte</hi>)</stage> Den
									stackels Mand holder meer af sine Børn end hand lar sig mercke.
									Jeg har ogsaa grædet af Glæde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483899456">
                        <speaker xml:id="idm139796483899200">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483898784"> Og jeg af Sorg.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483898240">
                        <speaker xml:id="idm139796483897984">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483897568"> Af Sorg?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483897024">
                        <speaker xml:id="idm139796483896768">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483896352"> Ja af Sorg. Maa en ærlig Far icke græde, der seer sin Søn
									saaledes omskabet til en Fantast, Gøgler, Nar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483895584">
                        <speaker xml:id="idm139796483895328">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483894912"> Hvad siger du grove Oxe? er min Søn en Nar?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483894288">
                        <speaker xml:id="idm139796483894032">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483893616"> Ja Captain for alle Narre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483893056">
                        <speaker xml:id="idm139796483892800">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483892384"> Ej jeg elendige Menniske! der skal have saadan Tølper til Mand,
									der intet kand skiønne paa noget, som got er. Den eeniste Glæde
									jeg har i Verden, er det kiere Barn, hvilket dog den slemme Mand
									icke kand lide. Mand seer jo u-mælende Beester holde af deres
									Unger, ja end ogsaa Tyrker og Hedninger af deres Afkom. Du
									alleene hader dine egne Børn, som fremmede Folk for deres
									Artighed elsker. Jeg skulde icke rose mit eget; men jeg troer
									icke, at her er et artigere Menniske til her i Landet, end Hans
									Frandsen, havde du kun aldmindelig menniskelig Forstand, saa
									maatte du kunde see det.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483891152">
                        <speaker xml:id="idm139796483890896">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483890480"> Hvor i bestaar da hans Artighed?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483889920">
                        <speaker xml:id="idm139796483889664">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483889248"> Det bestaar derudi, at hand er artig.</p>
                     </sp>
                     <pb n="21" xml:id="s21" facs="adl/holberg/holberg14/holb14021"/>
                     <sp xml:id="idm139796483887584">
                        <speaker xml:id="idm139796483887328">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483886912"> Jeg seer ingen Artighed derudi, at sætte 1500 Rigs-Daler til i
									saa kort Tid.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483886208">
                        <speaker xml:id="idm139796483885952">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483885536"> Du taler nok om hvad hand har sat til, men du taler icke om hvad
									hand har lærdt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483884832">
                        <speaker xml:id="idm139796483884576">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483884160"> Jeg seer nok at hand har lærdt at dantze en Fiol de Spang, at
									siunge en hob forliebte Viser, og forderve sit eget Sprog; thi
									jeg troer hand kand nu hverken Dansk eller Fransk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483883248">
                        <speaker xml:id="idm139796483882992">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483882576"> Jeg vil icke tale lenger med det fortrædelige Menniske; jeg svær
									paa, at jeg icke skal søge Seng med dig mine Dage meer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483881776">
                        <speaker xml:id="idm139796483881520">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483881104"> Bie hierte Kone! jeg vil sige dig noget.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483880528">
                        <speaker xml:id="idm139796483880272">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483879856"> Icke et Ord meere.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483879312">
                        <speaker xml:id="idm139796483879056">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483878640"> Gud bevare os, hvor kandst du blive hastig vred.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483878064">
                        <speaker xml:id="idm139796483877808">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483877392"> Lad mig gaa, siger jeg.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483876832">
                        <speaker xml:id="idm139796483876576">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483876160"> Ej lille Magdelone! jeg meente det icke saa ilde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483875584">
                        <speaker xml:id="idm139796483875328">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483874912"> Ingen Snak! jeg vil gaa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483874352">
                        <speaker xml:id="idm139796483874096">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483873680"> Bi min Hønne, saa skal du faa det, du veedst vel selv.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483873040">
                        <speaker xml:id="idm139796483872784">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483872368"> Packetel.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483871824">
                        <speaker xml:id="idm139796483871568">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483871152"> Min Suckertop!</p>
                     </sp>
                     <pb n="22" xml:id="s22" facs="adl/holberg/holberg14/holb14022"/>
                     <sp xml:id="idm139796483869504">
                        <speaker xml:id="idm139796483869248">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483868832"> Sladder.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483868288">
                        <speaker xml:id="idm139796483868032">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483867616"> Min Snut!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483867072">
                        <speaker xml:id="idm139796483866816">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483866400"> Slip mig dog.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483865856">
                        <speaker xml:id="idm139796483865600">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483865184"> Min Sirup-Krucke!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483864640">
                        <speaker xml:id="idm139796483864384">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483863968"> Bort.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483863424">
                        <speaker xml:id="idm139796483863168">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483862752"> Min Smør-Blomster!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483862176">
                        <speaker xml:id="idm139796483861920">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483861504"> Tramtrara.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483860960">
                        <speaker xml:id="idm139796483860704">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483860288"> Min Paaske-Lillie!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483859744">
                        <speaker xml:id="idm139796483859488">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483859072"> Intet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483858528">
                        <speaker xml:id="idm139796483858272">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483857856"> Min hiertens Glæde!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483857280">
                        <speaker xml:id="idm139796483857024">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483856608"> Gaa Fanden i Vold.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483856064">
                        <speaker xml:id="idm139796483855808">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483855392"> Min Balsom-Bøsse!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483854832">
                        <speaker xml:id="idm139796483854576">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483854160"> Til Bloks-Bierg.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483853616">
                        <speaker xml:id="idm139796483853360">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483852944"> Ach min allerkiereste Kone! vær dog icke vred paa din lille
									Mand.</p>
                     </sp>
                     <pb n="23" xml:id="s23" facs="adl/holberg/holberg14/holb14023"/>
                     <sp xml:id="idm139796483851104">
                        <speaker xml:id="idm139796483850848">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483850432"> Ingen Slingring.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483849888">
                        <speaker xml:id="idm139796483849632">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483849216"> Paa din egen lille Frands.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483848656">
                        <speaker xml:id="idm139796483848400">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483847984"> Bort falske Blacke!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483847440">
                        <speaker xml:id="idm139796483847184">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483846768"> Jeg skal, min Troe, aldrig skiemte saa oftere. Meener du, at det
									var mit Alvor?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483846144">
                        <speaker xml:id="idm139796483845888">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483845472"> Var det icke dit Alvor?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483844912">
                        <speaker xml:id="idm139796483844656">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483844240"> Mit Alvor! meener du, at jeg icke kand see min Søns Artighed saa
									vel, som du? jeg talede kun saa for at skiemte lidet med dig.
									Det var, min Troe, af lutter Glæde, jeg græd. <stage type="mix" xml:id="idm139796483843584">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483843088">sagte</hi>)</stage> Ach! Gud bedre den
									Mand, der, for at have Fred i Huset, skal opofre sin og sine
									Børns Velfærd.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483841776">
                        <speaker xml:id="idm139796483841520">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483841104"> Efterdi du sagde det af Skiemt, min hierte Mand! saa er jeg alt
									god igien. Men der kommer hand.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796483840336">
                     <head xml:id="idm139796483839568"> Sc. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483839152">Jean.Magdelone. Frands.</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483838496">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796483838128">(Jean kommer ind og synger en Fransk Viise</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483837280">
                        <speaker xml:id="idm139796483837024">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483836608"> Giv nu kun agt paa ald hans Væsen, og see saa, om vi icke har
									Aarsag at elske den Søn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483835888">
                        <speaker xml:id="idm139796483835632">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483835216"> Du har ret derudi Kone.</p>
                     </sp>
                     <pb n="24" xml:id="s24" facs="adl/holberg/holberg14/holb14024"/>
                     <sp xml:id="idm139796483833504">
                        <speaker xml:id="idm139796483833248">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483832832"> Min hierte Søn! du maa icke være saa lenge fra din Mamma. Jeg
									kand icke undvære dig et Øjeblick.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483832080">
                        <speaker xml:id="idm139796483831824">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483831408"> Hvad siunes Madamme, om den Contretemps, som jeg lærdte nylig,
									førend jeg reiste fra Paris. Den troer jeg pardi icke nogen kand
									giøre her i Landet. Jeg kand giøre den paa tvende Facons, som,
									for Exempel, først saa - - for det andet
									saa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483830320">
                        <speaker xml:id="idm139796483830064">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483829648"> Var det icke en deilig Capriol Mand?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483829088">
                        <speaker xml:id="idm139796483828832">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483828416"> Det var ingen Capriol Madamme, men en Contretemps.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483827840">
                        <speaker xml:id="idm139796483827584">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483827168"> Jeg forstaar det icke, min hierte Søn! du maa forlade mig. En
									slet og ret Menuet har jeg kunnet dantze i gamle Dage, men intet
									andet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483826336">
                        <speaker xml:id="idm139796483826080">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483825696"> Madamme kand vel Touren endnu deraf?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483825184">
                        <speaker xml:id="idm139796483824928">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483824544"> Ja, maa skee.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483824032">
                        <speaker xml:id="idm139796483823776">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483823392"> Kom lad os dantze en Menuet tilsammen for at see, hvilke Pas jeg
									giør.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483822704">
                        <speaker xml:id="idm139796483822448">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483822032"> Jeg er bange det vil blive en underlig Dantz; thi jeg er noget
									for gammel til at dantze.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483821408">
                        <speaker xml:id="idm139796483821152">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483820736"> Det vil intet sige. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483820448">La tour
								Seulement</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483819488">
                        <speaker xml:id="idm139796483819232">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483818816"> Nei, min allerkieriste Søn! jeg beder at have mig undskyldt.</p>
                     </sp>
                     <pb n="25" xml:id="s25" facs="adl/holberg/holberg14/holb14025"/>
                     <sp xml:id="idm139796483817008">
                        <speaker xml:id="idm139796483816752">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483816336">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483816208">Ah! pardi! jemen mocqve. La tour
									Seulement</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483815232">
                        <speaker xml:id="idm139796483814976">FRANDS </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483814560">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483814064">sagte</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796483813248">Det er mig saa kiert som een gav mig ti Daler. Jeg var tilfreds,
									hand vilde nøde hende til at dantze midt paa Slottspladsen; thi
									det var til pas til hende, som har selv fordervet ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483812320">
                        <speaker xml:id="idm139796483812064">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483811648"> Ach min hierte Søn! giør mig da icke den Skam.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483811024">
                        <speaker xml:id="idm139796483810768">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483810352"> Ej! <hi rend="italics" xml:id="idm139796483810064">sans facon!</hi> det lader saa ilde at
									lade sig saa lenge bede. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483809296">La tour
									Seulement</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483808336">
                        <speaker xml:id="idm139796483808080">FRANDS </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483807664">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483807168">sagte</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796483806352">Det gaar skiønt nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483805776">
                        <speaker xml:id="idm139796483805520">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483805104"> Mine Fødder er alt for stive dertil.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483804496">
                        <speaker xml:id="idm139796483804240">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483803824">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483803696">Pardi! mardi! peste! diantre! tetebleue!</hi>
									nu blir jeg vred. Kand I icke sagte giøre mig den Fornøjelse.
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483802784">La tour Seulement</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483801840">
                        <speaker xml:id="idm139796483801584">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483801168"> Førend min Søn skal blive vred, saa vil jeg gierne giøre det som
									jeg kand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483800464">
                        <speaker xml:id="idm139796483800208">FRANDS </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483799792">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483799296">sagte</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796483798480">Ha ha ha. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483797936">
                        <speaker xml:id="idm139796483797680">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483797264"> Papa maa synge os en Menuet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483796704">
                        <speaker xml:id="idm139796483796448">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483796032"> Kand jeg synge?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483795488">
                        <speaker xml:id="idm139796483795232">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483794816"> Men see vel til, at I holder os Mesuren udi at synge.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483794240">
                        <speaker xml:id="idm139796483793984">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483793568"> Hand vil blive suur nok min Søn, det er best, at I synger
								selv.</p>
                     </sp>
                     <pb n="26" xml:id="s26" facs="adl/holberg/holberg14/holb14026"/>
                     <sp xml:id="idm139796483791792">
                        <speaker xml:id="idm139796483791536">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483791120"> Ej <hi rend="italics" xml:id="idm139796483790832">pardi c'est impossible</hi>, hvorledes
									kand jeg synge og dantze <hi rend="italics" xml:id="idm139796483790080">dans le meme
									temps?</hi>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483789120">
                        <speaker xml:id="idm139796483788864">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483788448"> Kand jeg giøre vor Søn den Villighed at dantze med ham, saa kand
									du ogsaa synge for ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483787712">
                        <speaker xml:id="idm139796483787456">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483787040"> Jeg troer icke det er dit Alvor, Kone, jeg giør mig slet intet
									til Nar. Jeg er nu for gammel dertil.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483786288">
                        <speaker xml:id="idm139796483786032">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483785616">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483785488">Tete bleue! j'enrage</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483784544">
                        <speaker xml:id="idm139796483784288">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483783872"> Ach min hierte Søn! bliv icke vred. Hand skal, min Troe, synge,
									om hand blev gall.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483783152">
                        <speaker xml:id="idm139796483782896">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483782480"> Ach <hi rend="italics" xml:id="idm139796483782192">pardi! chantes doné</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483781216">
                        <speaker xml:id="idm139796483780960">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483780544"> Du est den fortrædeligste Mand, der nogen Tid kand findes paa
									Jorden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483779856">
                        <speaker xml:id="idm139796483779600">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483779184">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483778928">Diable m'emporte, si -</hi>
                           <stage type="mix" xml:id="idm139796483778240">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483777744">Frands begynder at synge den Melodie,
											som Vægterne har, og græder tillige med, og de andre
											begynder at dantze</hi>.)</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483776416">
                        <speaker xml:id="idm139796483776160">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483775744"> Ej det er ingen Menuet, kand Papa ingen Menuet?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483775168">
                        <speaker xml:id="idm139796483774912">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483774496"> Jeg kand ikke uden den.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483773936">
                        <speaker xml:id="idm139796483773680">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483773264"> Lad os faa den da. Det vil icke sige, om den er gammel.
											<stage type="mix" xml:id="idm139796483772928">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483772432">Hand synger og truer, naar de
											vender sig fra ham. De dantzer begge meget absurd. Jean
											raaber imellemstunder la cadance mon pere! la cadance!
											naar Dantzen er ude, gaar de ind</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <pb n="27" xml:id="s27" facs="adl/holberg/holberg14/holb14027"/>
                     <sp xml:id="idm139796483770064">
                        <speaker xml:id="idm139796483769808">FRANDS </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483769392">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483768896">sagte</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796483768080">Ach jeg elendige Menniske! der har bragt til Verden saadan Søn.
									Jeg maa finde paa Raad i Tide; thi mit Huus vil ellers blive til
									en Fabel. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="akt" n="2" xml:id="idm139796483766976">
                  <head xml:id="idm139796483766240">Act. II.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796483765824">
                     <head xml:id="idm139796483765056"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483764640">Antonius.Elsebet.Marthe.Espen.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483763968">
                        <speaker xml:id="idm139796483763712">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483763296"> Ach min allerskiønneste Jomfrue! mit Hierte vil briste over de
									ulycksalige Tidender, at min Rival er kommen saa uformodentlig
									tilbage.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483762464">
                        <speaker xml:id="idm139796483762208">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483761792"> Hvordan meener I da vel mit Hierte at være, jeg som skal bindes
									til det vederstyggeligste Menniske for mig i Verden. Jeg havde
									Afskye for hans Person, førend hand reisede, saasom jeg
									merckede, at hand var af en forfængelig og vanskabt Natur, og
									let kunde spaae, at hand vilde blive reent forstyrret, naar hand
									kom udi fremmede Lande.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483760576">
                        <speaker xml:id="idm139796483760320">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483759904"> Vil I da, allerkieriste Jomfrue! binde eder til saadan
								Person.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483759312">
                        <speaker xml:id="idm139796483759056">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483758640"> Icke med min gode Villie, min hierte Antonius, men I veed, at
									jeg har en Fader, der er haard som en Flinte-Steen, hvad hand
									vil have fort, det maa gaa fort, om det end er til hans eget
									Huses Ruine.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483757888">
                        <speaker xml:id="idm139796483757632">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483757216"> Saalenge jeg er til, skal dog saadant icke gaa for sig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483756624">
                        <speaker xml:id="idm139796483756368">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483755952"> Hvormed vil I da hindre det?</p>
                     </sp>
                     <pb n="28" xml:id="s28" facs="adl/holberg/holberg14/holb14028"/>
                     <sp xml:id="idm139796483754288">
                        <speaker xml:id="idm139796483754032">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483753616"> Jeg siger: jeg er til. Thi mine Øyne skal icke see saadant, jeg
									skal før omkomme mig selv.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483752880">
                        <speaker xml:id="idm139796483752624">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483752208"> Ach! min Antonius! vær dog icke saa utaalmodig, I synder kun
									dermed.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483751520">
                        <speaker xml:id="idm139796483751264">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483750848"> Ej Jomfrue! jeg mercker nok af eders Koldsindighed jer
									Hierte-Lav mod mig. I bilder eder, maa skee, ind, at min
									Kierlighed, mine Sucke, min Graad er ickun Galanterie, ickun
									Hyklerie, som eders. Men I skal strax faa andre Tancker, see her
									beviser og bekræfter jeg min oprigtige Kierlighed med mit
									Hierte-Blod.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483749616">
                        <speaker xml:id="idm139796483749360">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483748944"> Ach! hold inde! hold inde! hør hvad jeg vil sige eder.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483748304">
                        <speaker xml:id="idm139796483748048">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483747632"> Hvad kand I vel sige, som formaar mig at forandre mit blodige
									Forsæt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483746944">
                        <speaker xml:id="idm139796483746688">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483746272"> Det kand jeg sige eder I ubesindede Menniske, at, hvis I
									omkommer eder, skal jeg med det samme Sverd ogsaa tage mig af
									Dage; hold derfor inde, og tenk heller paa Raad at afværge den
									overhengende Ulycke, og vær forsickret om, at hverken Forældre
									eller nogen Ting i Verden skal kunde sønderrive det Baand, som
									har knyttet vore Hierter sammen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483744960">
                        <speaker xml:id="idm139796483744704">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483744288"> Ach! nu er jeg fornøjet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483743712">
                        <speaker xml:id="idm139796483743456">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483743040"> Hører, I forliebte Giecke, i Steden for at giøre slige unyttige
									Ophævelser, var det bedre, at I bad mig og Espen sticke
									Hovederne sammen, I veed jo, at, naar vi toe ville bruge vore
									Hierner, at ingen Ting er os umuelig, giv os Stunder at
									speculere lidt, og gaa imidlertid til Side.</p>
                     </sp>
                     <pb n="29" xml:id="s29" facs="adl/holberg/holberg14/holb14029"/>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796483740672">
                     <head xml:id="idm139796483739904"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483739488">Marthe.Espen.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483738832">
                        <speaker xml:id="idm139796483738576">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483738160"> Espen! du est en gammel Skielm, lad nu see, hvad du duer
								til.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483737568">
                        <speaker xml:id="idm139796483737312">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483736896"> Nest dig troer jeg icke, at jeg har min Overmand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483736320">
                        <speaker xml:id="idm139796483736064">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483735648"> Spind nu da paa noget, det vil icke sige, om du bliver hengt
									derfor; thi bliver du icke hengt for det, saa bliver du dog vist
									for andet inden kort Tid.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483734944">
                        <speaker xml:id="idm139796483734688">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483734272"> Nei min Troe bliver jeg icke saa hastig hengt, om ellers den
									Spaakiellings Ord er sand, som saae mig i Haanden forleden
								Dag.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483733600">
                        <speaker xml:id="idm139796483733344">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483732928"> Hvad spaadde hun dig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483732384">
                        <speaker xml:id="idm139796483732128">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483731712"> Hun spaadde mig, at jeg icke skulde blive hengt, førend du var
									bleven pidsket, og havde siddet 3 Aar udi Spindehuset.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483730928">
                        <speaker xml:id="idm139796483730672">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483730256"> Ja sladder. De gamle Propheter ere døde, og de nye duer
								intet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483729584">
                        <speaker xml:id="idm139796483729328">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483728912"> Nei min Troe! den Kielling var saa gammel, at hun icke havde en
									Tand i Munden, og kunde icke tale aldeeles ud af Ælde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483728128">
                        <speaker xml:id="idm139796483727872">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483727456"> Hvorledes kunde hun da sige, at jeg skulde komme i Spindehuset,
									hvo der vil lyve, maa have en god Ihukommelse.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483726800">
                        <speaker xml:id="idm139796483726544">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483726128"> Hun forklarede mig alting ved Gebærder.</p>
                     </sp>
                     <pb n="30" xml:id="s30" facs="adl/holberg/holberg14/holb14030"/>
                     <sp xml:id="idm139796483724416">
                        <speaker xml:id="idm139796483724160">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483723744"> Snak for din Æske, lad os til Arbeids, medens vi er alleene, den
									ædele Tid gaar bort.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483723024">
                        <speaker xml:id="idm139796483722768">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483722352"> Jeg er min Troe icke i Humeur til at cortisere nu
								Mammeselle.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483721760">
                        <speaker xml:id="idm139796483721504">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483721088"> Fy! fy! din Slyngel! du skal nok see, at jeg er i Lyste; naar
									jeg vil den Vei, gaar jeg til dem, som ere andre Folk end du.
									Naar jeg har Lyst til saadant, kand jeg faa ti Carosser, om jeg
									vil, med Herrers Lakejer at afhente mig. Det Arbeide, jeg nu
									meenede, var at specu-lere paa nogle Intriguer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483720224">
                        <speaker xml:id="idm139796483719968">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483719552"> Ja nu forstaar jeg først Meeningen. <stage type="mix" xml:id="idm139796483719200">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483718704">De gaa, og spadsere frem og tilbage</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483717616">
                        <speaker xml:id="idm139796483717360">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483716944"> Espen! er du snart klar med din Lectie?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483716368">
                        <speaker xml:id="idm139796483716112">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483715696"> Ja, jeg har en Invention at fixere den gamle Jeronimus en Hob
									Penge fra.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483715088">
                        <speaker xml:id="idm139796483714832">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483714416"> Ej din Dosmer! det er saa gammeldags. Det har du staalet af en
									gammel Comoedie. Nej! jeg har et andet Middel, som er bedre; lad
									os kalde de forliebte Folk ind igien, og høre deres Betenkning
									derover. Hej! kommer ind igien! Paris og Helene! at høre paa
									Dommen.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796483713168">
                     <head xml:id="idm139796483712400"> Sc. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483711984">Elsebet.Marthe.Espen.Antonius.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483711312">
                        <speaker xml:id="idm139796483711056">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483710640"> Her er vi, lad os nu høre, hvad I har sammenspundet.</p>
                     </sp>
                     <pb n="31" xml:id="s31" facs="adl/holberg/holberg14/holb14031"/>
                     <sp xml:id="idm139796483708896">
                        <speaker xml:id="idm139796483708640">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483708224"> Vi Raadsherrer har fundet for got, efter de fleeste Votumer, at,
									saasom det er en stor Synd, at sætte sig imod sine Forældres
									Villie, da er best, at Jomfrue Elsebet slaar den anden
									Kierlighed af sit Sind, og binder sig til den, som hendes Fader
									har giort Løfte til.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483707088">
                        <speaker xml:id="idm139796483706832">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483706416"> Ach! du skiemter med mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483705856">
                        <speaker xml:id="idm139796483705600">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483705184"> Ja det er ogsaa ickun Skiemt; thi jeg holder for, at mand udi de
									Sager icke maa rette sig efter Forældrenes Caprice. Deres
									Henseende er ickun Interesse, at de kand komme udi Svogerskab
									med visse Folk, som de tencke at nyde Tieneste af, og derfor
									opofre til saadan Interesse tit og ofte deres Børns Velfærd,
									unge Mennisker derimod have mindre saadant for Øyne, men udvælge
									de Personer til Ægtefelle, som de tencke at leve fornøjede med,
									og elske kun for at elske: er det og icke hans Meening? Her
									Collega!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483703840">
                        <speaker xml:id="idm139796483703584">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483703168"> Jo mend er det saa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483702624">
                        <speaker xml:id="idm139796483702368">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483701952"> Om jeg blev Assessor udi en Ret med dig, vilde det gaa mig som
									de habile Dommere, der faar en Dosmer ved deres Side, nemlig at
									jeg altid havde 2 Vota.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483701248">
                        <speaker xml:id="idm139796483700992">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483700576"> Forstaar du Latin? Marthe?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483700016">
                        <speaker xml:id="idm139796483699760">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483699344"> Ligesaa meget som du.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483698800">
                        <speaker xml:id="idm139796483698544">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483698128"> Veedst du da, hvad det er: <hi rend="italics" xml:id="idm139796483697824">Mulier taceat in
										Ecclesia?</hi>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483696864">
                        <speaker xml:id="idm139796483696608">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483696192"> Nej jeg veed det icke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483695648">
                        <speaker xml:id="idm139796483695392">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483694976"> Paa Dansk legger mand det saaledes ud, at saadan Soe, som du <pb n="32" xml:id="s32" facs="adl/holberg/holberg14/holb14032"/> est, maa tage vare paa
									din Rok og Teen, og icke tencke til at bemenge dig i Sager, som
									Naturen har skabt mig og andre Mands-Personer til.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483693104">
                        <speaker xml:id="idm139796483692848">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483692432"> Du skalt icke sige, Espen! den Tid tør komme, at mand seer meere
									paa Hoveder end paa Kiøn, meer paa Dygtighed end paa Navne, naar
									begge vores Forstand bliver saa lagt i Vejeskaal, og jeg bliver
									beskicket til at være Herreds-Fogd, saa kand du icke blive
									højere end en Æble-Kielling.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483691264">
                        <speaker xml:id="idm139796483691008">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483690592"> Ach! jeg beder, lad os komme til Sagen, og driv icke Tiden bort
									med saadan Snak.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483689968">
                        <speaker xml:id="idm139796483689712">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483689296"> Lad da Espen tale; thi hand har fundet et herlig Raad op.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483688704">
                        <speaker xml:id="idm139796483688448">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483688032"> Ej Marthe! plav os da icke saa lenge, men siig hvad Middel du
									har fundet at hielpe disse kiere Børn med?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483687280">
                        <speaker xml:id="idm139796483687024">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483686608"> Vil du da tilstaa først, at du est en Dosmer?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483685984">
                        <speaker xml:id="idm139796483685728">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483685312"> Skam der giør.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483684752">
                        <speaker xml:id="idm139796483684496">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483684080"> Ach lille Espen! kand du icke for min skyld sagte sige, at du
									est en Dosmer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483683472">
                        <speaker xml:id="idm139796483683216">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483682800"> Ja jeg er en Dosmer da, er det nu vel?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483682240">
                        <speaker xml:id="idm139796483681984">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483681568"> Enten du meener det eller ej, saa er det dog sant. Hand gik og
									spekulerede en halv Time ligesom paa en Præken, og endelig kom
									frem med en gammel skimlet Intrigue, som alle Comoedier ere
									fulde af. Min Invention derimod bestaar derudi: I har hørdt, at
									Hans Frandsen er saa indtagen af det, som er Fransk, at, om det
									var <pb n="33" xml:id="s33" facs="adl/holberg/holberg14/holb14033"/> paa sin Parisk at
									gaa lyse Dagen paa Gaden uden Buxer, eller at henge sig selv,
									saa giorde han det og; nu veed I, at jeg har tient under en
									Fransøsk Kock i Piilestrædet udi 3 Aar, og imidlertid lærdt saa
									meget Fransk, som jeg har fornøden til daglig Brug. Jeg vil give
									mig ud for en Fransk Dame, der er nyligen kommen fra Paris, og
									er forliebt i Hans Frandsen. Hvad videre deraf vil følge, skal
									Tiden lære, lad mig kun raade: Espen skal være min
									Cammer-Tienner.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483678240">
                        <speaker xml:id="idm139796483677984">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483677568"> Saa maa vi strax hen at ryste eder ud.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483677008">
                        <speaker xml:id="idm139796483676752">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483676336"> I flyer, min hierte Jomfrue! Marthe Klæder, jeg skal forsiune
									Espen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483675648">
                        <speaker xml:id="idm139796483675392">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483674976"> I maa icke sige Espen meere, men Her Cammer-Tienner.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483674400">
                        <speaker xml:id="idm139796483674144">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483673728"> Nu gak da, Her Cammer-Tienner!</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796483673040">
                     <head xml:id="idm139796483672272"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483671856">Arv.Antonius.Elsebet.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483671200">
                        <speaker xml:id="idm139796483670944">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483670528">Ha ha ha hi hi hi.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483669984">
                        <speaker xml:id="idm139796483669728">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483669312"> Er det icke Frands Hansens Gaards-Karl?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483668736">
                        <speaker xml:id="idm139796483668480">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483668064">Ha ha ha! gid Fanden tage ald Gallskab.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483667504">
                        <speaker xml:id="idm139796483667248"> ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483666832">Hvad leer du saa hiertelig af? Arv!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483666272">
                        <speaker xml:id="idm139796483666016">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483665600">Monsieur Antonius er det jer? jeg er færdig at sprecke af
								Latter.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483664928">
                        <speaker xml:id="idm139796483664672">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483664256"> Hvor har du været, mens du leer saa?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483663648">
                        <pb n="34" xml:id="s34" facs="adl/holberg/holberg14/holb14034"/>
                        <speaker xml:id="idm139796483662288">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483661872">Jeg kom fra et Assemblix; der skulde I have seet en artig
								Dantz.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483661264">
                        <speaker xml:id="idm139796483661008">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483660592"> Hvem var der?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483660048">
                        <speaker xml:id="idm139796483659792">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483659376">Mutter dantzede Kaarse-Dantzen med Hans Frandsen, og Hosbond sang
									for dem.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483658768">
                        <speaker xml:id="idm139796483658512">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483658096"> Ej hvilken Snak?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483657552">
                        <speaker xml:id="idm139796483657296">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483656880">Jo min Troe er det vist; Skam faa Mutter jeg havde icke tenkt, at
									hun kunde dantze saa vel; see! saa gik hun og vrickede med
									Rumpen. Jeg var tilfreds, at jeg havde et Stycke rød Krid, saa
									skulde jeg male det heele Assamblix af; thi jeg kand ritze.
									Imellem hvert hand dantzede, raabte hand til Vatter. Gad Hansen!
									Gad Hansen! hvad det skulde betyde, maa Fanden vide. Den
									stackels Mand saae jeg nok sang icke med god Villie, thi hand
									sang, græd og truede paa engang.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483655360">
                        <speaker xml:id="idm139796483655104">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483654688"> Men hvem kunde tvinge ham at synge imod sin Villie?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483654112">
                        <speaker xml:id="idm139796483653856">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483653440">Alting i Huset maa dantze efter Hans Frandsens Pibe. Hand
									regierer over Mutter og Mutter igien over Hosbond.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483652800">
                        <speaker xml:id="idm139796483652544">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483652128"> Den Karl maa jo være gandske gall. .</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483651520">
                        <speaker xml:id="idm139796483651264">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483650848">Jeg troer nok, at hand har faat en Skavank i Hovedet i Frankrig.
									Hand gier mig et Hunde-Navn og kalder mig Garsong. Hvis hand
									kalder mig end engang Garsong, skal jeg, min Troe, svare: ja
									Soldan! thi jeg er døbt Arv Andersen, det kand jeg bevise af
									Kirke-Bogen. Men hvad skal jeg endelig sige, naar hans Moor
									taaler, at hand kalder hende Mær, hvilket er endnu værre. Dersom
									Jeronimus fik at vide, hvad hand kalder hans Datter, troer jeg
									nok, at hand fik en bancket Ryg.</p>
                     </sp>
                     <pb n="35" xml:id="s35" facs="adl/holberg/holberg14/holb14035"/>
                     <sp xml:id="idm139796483648144">
                        <speaker xml:id="idm139796483647888">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483647472">Hvad kalder hand hende?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483646928">
                        <speaker xml:id="idm139796483646672">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483646256">Jeg er bange, at I siger det til nogen igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483645680">
                        <speaker xml:id="idm139796483645424"> ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483645008">Nej! jeg skal, min Troe, icke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483644448">
                        <speaker xml:id="idm139796483644192">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483643776">Hand kalder hende sin Matrasse. Det er sant nok en Kone er i
									visse Maade en Dyne i Sengen, men det er dog saa foragteligt at
									kalde hende sin Dyne eller Matrasse, til med saa ere de icke
									gift sammen endnu. Men jeg maa løbe. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796483642624">
                     <head xml:id="idm139796483641856"> Sc. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483641440">Elsebet.Antonius.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483640784">
                        <speaker xml:id="idm139796483640528">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483640112"> Det er forskreckeligt med de Forældre, der lader sig saa regiere
									af et galt Barn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483639392">
                        <speaker xml:id="idm139796483639136">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483638720"> Min allerkieriste Jomfru! lad ham kun løbe gall, desbedre er det
									for os; thi de ulycksaligste Tidender for mig var at høre hans
									Forbedring.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483637872">
                        <speaker xml:id="idm139796483637616">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483637200"> Ach min hierte Antonius! all vor Lycke staar i Espens og Marthes
									Hænder. Der er en slags u-rimelig Ærlighed hos min Far; thi,
									omendskiønt hand seer min Ulycke for Øjnene, saa dog bryder hand
									icke sit Løfte. Hand siger, det er icke for Personens skyld, men
									for Familiens.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483636048">
                        <speaker xml:id="idm139796483635792">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483635376"> Men, om nu Marthes og Espens Anslag icke lyckes, og Jeronimus er
									icke at bevege at staa fra sit Forsæt, hvad vil Jomfruen da
									giøre?</p>
                     </sp>
                     <pb n="36" xml:id="s36" facs="adl/holberg/holberg14/holb14036"/>
                     <sp xml:id="idm139796483633440">
                        <speaker xml:id="idm139796483633184">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483632768"> Ej min hierte Antonius! plag mig icke meer med slige Spørsmaal.
									Jeg har jo erklæret mig engang, at jeg vil heller - Men der
									kommer min Far, løb bort, saa snart som I kand.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796483631728">
                     <head xml:id="idm139796483630960"> Sc. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483630544">Jeronimus.Elsebet.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483629888">
                        <speaker xml:id="idm139796483629632">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483629216"> Hej saa Pimperilille! har du icke andet at bestille end staa at
									kaage i Dørren, og see efter hvor mange unge Karle der gaar
									forbi; jeg heeder Jeronimus jeg, og icke Frands Hansen. Tenk
									icke, at du maa have den Frihed, som hans Børn. Havde jeg saadan
									Søn som Hans Frandsen, saa skulde jeg smukt vrie Hovedet om paa
									ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483627952">
                        <speaker xml:id="idm139796483627696">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483627280"> Men, min hierte Fader! efterdi hand er saa uskickelig, hvorfor
									vil I da binde mig til ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483626656">
                        <speaker xml:id="idm139796483626400">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483625984"> Vil du ogsaa raisonnere? vil du ogsaa spørge, hvorfor jeg giør
									en Ting. Det maa være dig nok, at jeg vil saa have det. Vi
									kommer i det ringeste i en smuk Familie derover; det er et
									Svogerskab, som icke er at forkaste; thi Frands Hansen er icke
									alleene en ærlig, men end og en bemidlet Mand. Til med har jeg
									givet mit Løfte bort, som jeg icke gierne bryder.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483624768">
                        <speaker xml:id="idm139796483624512">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483624096"> Min hierte Papa!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483623552">
                        <speaker xml:id="idm139796483623296">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483622880"> Papa! Papa! vilde du og tale Frandsk, hvis du kommer med den
									Papa oftere, skal Mangelstocken icke være dig for god. Hvad
									vilde du ellers sige?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483622032">
                        <speaker xml:id="idm139796483621776">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483621360"> Jeg vilde ickun sige dette, at Frands Hansen er en skickelig
									Mand, men jeg skal icke giftes med ham, men med hans Søn, som
										<pb n="37" xml:id="s37" facs="adl/holberg/holberg14/holb14037"/> er et uskickeligt
									Menniske, om hvilken jeg allereede har hørdt en Hob galne
									Historier, siden hand kom hiem.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483619104">
                        <speaker xml:id="idm139796483618848">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483618432"> Seer mand vel om hun icke legger sig efter at vide nyt. Fort!
									ind og sye paa din Ramme, det er nok saa got. Jeg har allereede
									hørt saa mange Historier. Seer mand vel! skal du legge dig efter
									at vide Historier. Jeg kand lade dig vide dette Elsebet: at du
									skal have Bryllup tilkommende Uge. Jeg er Mand for at holde
									baade dig og Hans Frandsen i Tøyelen. Flux ind -</p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="akt" n="3" xml:id="idm139796483616832">
                  <head xml:id="idm139796483616096">Act. III.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796483615680">
                     <head xml:id="idm139796483614912"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483614496">Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483613840">
                        <speaker xml:id="idm139796483613584">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483613168"> Pierre!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483612624">
                        <speaker xml:id="idm139796483612368">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483611952">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483611696">Que voules vous?</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483610752">
                        <speaker xml:id="idm139796483610496">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483610080">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483609824">Fripon! Maraut! Cocqvin! bougre! badaut!
										faineant! que la peste t'etoufe, que le Diable t'emporte,
										t'en leve, t'abime, que le diantre -</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483608736">
                        <speaker xml:id="idm139796483608480">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483608064"> Hvorfor bander Monsieur mig saa meget?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483607504">
                        <speaker xml:id="idm139796483607248">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483606832"> Har du nu været 15 Maaneder med mig Dans Paris, og icke lærdt
									Comment, du skal svare din Herre, naar hand kalder paa dig? du
									skal sige: <hi rend="italics" xml:id="idm139796483606240">Monsieur! mais non pas que voules
										vous</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483605264">
                        <speaker xml:id="idm139796483605008">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483604592"> Det er en liden Forseelse, men fortienner icke saa mange
									Forbandelser.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483603984">
                        <speaker xml:id="idm139796483603728">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483603312"> Sanden at sige, saa er det icke saa meget for at forbande dig,
									som <pb n="38" xml:id="s38" facs="adl/holberg/holberg14/holb14038"/> for at øve mig udi
									Frandsken; jeg fik den sidste Maaned en Liste af 40 Nymodens
									Eeder af min Maitre de Langue, som jeg icke kand exercere uden
									paa dig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483601168">
                        <speaker xml:id="idm139796483600912">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483600496"> Monsieur kand exercere dem paa sig selv, kun sætte <hi rend="italics" xml:id="idm139796483600112">me i</hi> Steden for <hi rend="italics" xml:id="idm139796483599392">te</hi> saa øver hand sig udi Sproget, og ingen har et Ord
									derimod at sige.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483598304">
                        <speaker xml:id="idm139796483598048">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483597632"> Ach! Pierre! gid vi var i Paris igien. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483597312">Dieu
										donne que nous etions dans Paris</hi> igien. Nu kand jeg
									icke erindre hvad igien heeder paa Fransk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483596256">
                        <speaker xml:id="idm139796483596000">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483595584"> Det heeder <hi rend="italics" xml:id="idm139796483595296">aussi</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483594352">
                        <speaker xml:id="idm139796483594096">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483593680"> Det er ret <hi rend="italics" xml:id="idm139796483593392">aussi</hi>. Naar du hører jeg
									taler galt, maa du frit corrigere mig. Men ønsker du icke, at vi
									vare i Paris <hi rend="italics" xml:id="idm139796483592448">aussi</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483591504">
                        <speaker xml:id="idm139796483591248">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483590832"> Jo vist; hvo der brav kand hungre, tørste og fryse, har der
									ingen Nød.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483590144">
                        <speaker xml:id="idm139796483589888">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483589472"> Ej <hi rend="italics" xml:id="idm139796483589184">bougre! crasseux! gourmand!</hi> du taler,
									som du var fød <hi rend="italics" xml:id="idm139796483588384">à la place Maubere</hi>, eller
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483587664">à la pont neuf come un crocheteur, un
										decroteur des souliers un porteur d'eau</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483586640">
                        <speaker xml:id="idm139796483586384">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483585968"> Og Monsieur taler som <hi rend="italics" xml:id="idm139796483585680">un fou, un bete,
									un</hi> Nar, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483584944">un sot, un boufon</hi>, som hand
									var fød <hi rend="italics" xml:id="idm139796483584176">dans un</hi> Daarkiste eller <hi rend="italics" xml:id="idm139796483583456">a la un theatre</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483582512">
                        <speaker xml:id="idm139796483582256">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483581840"> Hvad siger du? <hi rend="italics" xml:id="idm139796483581552">bourreau!</hi>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483580608">
                        <speaker xml:id="idm139796483580352">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483579936"> Monsieur maa icke tage det ilde op, jeg giør det kun for at
									exercere mig i Fransken.</p>
                     </sp>
                     <pb n="39" xml:id="s39" facs="adl/holberg/holberg14/holb14039"/>
                     <sp xml:id="idm139796483578112">
                        <speaker xml:id="idm139796483577856">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483577440"> Ja saa. Ecoutes Pierre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483576880">
                        <speaker xml:id="idm139796483576624">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483576208"> Monsieur!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483575664">
                        <speaker xml:id="idm139796483575408">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483574992"> Jeg kand icke lide disse Danske Ansigter for min Død.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483574352">
                        <speaker xml:id="idm139796483574096">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483573680"> Mad: Isabelle har dog et kiønt Ansigt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483573072">
                        <speaker xml:id="idm139796483572816">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483572400"> Ja, det er kiønt nok, men det er dog saa Dansk, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483572032">c'est une visage a la Danois</hi>, a la
									Vimmelskaft <hi rend="italics" xml:id="idm139796483571280">par Di</hi>, dog jeg kunde nok
									venne mig til Ansigtet, dersom hun icke talede Dansk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483570240">
                        <speaker xml:id="idm139796483569984">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483569568"> Har Monsr. talt med hende, siden hand kom hiem?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483568992">
                        <speaker xml:id="idm139796483568736">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483568320">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483568192">Ovis par di si fait</hi>, men veedst du hvad
									hun sagde?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483567184">
                        <speaker xml:id="idm139796483566928">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483566512">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483566384">Non par di non fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483565440">
                        <speaker xml:id="idm139796483565184">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483564768"> Hun sagde: velkommen hiem igien Hans. Ach! naar jeg tencker paa
									det, staar min Mave i min Hals, havde det nu været en Fransk
									Dame, havde hun sagt:Je <hi rend="italics" xml:id="idm139796483564160">suis ravi de vous
										voir mon chere mamie Jean de France</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483563168">
                        <speaker xml:id="idm139796483562912">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483562496">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483562368">Ovis par di si fait</hi>. De Franske ere
									hiertens artige Folk derudi, skiønt de meene intet dermed.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483561232">
                        <speaker xml:id="idm139796483560976">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483560560">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483560432">Mad: Isabelle parle come un Blanchiseuse dans
										Paris</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483559440">
                        <speaker xml:id="idm139796483559184">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483558768">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483558640">Ovis par di si fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <pb n="40" xml:id="s40" facs="adl/holberg/holberg14/holb14040"/>
                     <sp xml:id="idm139796483556544">
                        <speaker xml:id="idm139796483556288">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483555872">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483555744">Come un frippiere</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483554800">
                        <speaker xml:id="idm139796483554544">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483554128">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483554000">Ovis par di si fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483553056">
                        <speaker xml:id="idm139796483552800">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483552384">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483552256">Come un femme qui clame renet renet dans les
										rue</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483551264">
                        <speaker xml:id="idm139796483551008">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483550592">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483550464">Ovis par di si fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483549520">
                        <speaker xml:id="idm139796483549264">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483548848">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483548592">Come un femme, qui va avec un ane dans la rue
										&amp; clame lait! lait!</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483547552">
                        <speaker xml:id="idm139796483547296">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483546880">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483546752">Ovis par di si fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483545808">
                        <speaker xml:id="idm139796483545552">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483545136"> Pierre, saaledes vil vi øve os i Fransken, og icke tale et Ord
									Dansk sammen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483544432">
                        <speaker xml:id="idm139796483544176">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483543760">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483543632">Ovis par di si fait</hi>; hvad vi icke kand
									sige paa Fransk, vil vi give tilkiende med Fingrene eller med
									Grimacer; saa kand vi udi hast blive som indfødde Franske.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483542352">
                        <speaker xml:id="idm139796483542096">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483541680"> Pierre!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483541136">
                        <speaker xml:id="idm139796483540880">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483540464"> Monsieur!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483539920">
                        <speaker xml:id="idm139796483539664">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483539248"> Jeg vil spise til Middag hos Peche.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483538688">
                        <speaker xml:id="idm139796483538432">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483538016"> Vil Monsieur icke heller spise hos Mester Jacob, der faar mand
									bedre Mad for billigere Priis.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483537392">
                        <speaker xml:id="idm139796483537136">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483536720"> Ej! hvad Mester Jacob! mand kand høre paa Navnet alleene, at <pb n="41" xml:id="s41" facs="adl/holberg/holberg14/holb14041"/> det er en slet Kock;
									dersom der ingen Fransøsk Kock var i Byen, maatte jeg svelte
									ihiel.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483534720">
                        <speaker xml:id="idm139796483534464">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483534048"> Det er sant; Maden smager vel hos de Franske; eftersom mand faar
									saa lidt alle Tider; thi intet opvæcker meer Appetiten end naar
									der er kun lidt i Fadet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483533168">
                        <speaker xml:id="idm139796483532912">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483532496"> Veedst du ellers nogen anden Fransk Kock?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483531920">
                        <speaker xml:id="idm139796483531664">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483531248">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483531120">Ovis Monsieur si fait par di</hi>, her er en
									anden, som heeder Cabo.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483530096">
                        <speaker xml:id="idm139796483529840">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483529424"> Hvem af dem taler best Fransk?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483528864">
                        <speaker xml:id="idm139796483528608">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483528192"> De taler begge toe lige got. Det er en Plaisir at høre dem, thi,
									naar de vil giøre deres beste, blander de Spanske Ord deriblant,
									hvilket lader usigelig smukt. Men der seer jeg en fremmet
									Tienner, hvor mon hand vil hen?</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796483527040">
                     <head xml:id="idm139796483526272"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483525856">Espen.Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483525200">
                        <speaker xml:id="idm139796483524944">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483524528"> Det var mig sagt, at hand skulle boe i Vimmelskaftet nest ved
									Bogtryggerens; her seer jeg toe Personer, som jeg kand spørge.
									Avec Permission Monsieurs kiender I ingen her i Gaden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483523600">
                        <speaker xml:id="idm139796483523344">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483522928"> Jo, jeg kiender mig selv <hi rend="italics" xml:id="idm139796483522624">moi meme</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483521680">
                        <speaker xml:id="idm139796483521424">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483521008"> Det er en heel Hob, at I kiender eder selv; jeg troer icke fire
									i den heele Bye skal kunde sige det. Men skal her icke boe en
									Dansk Monsieur i Gaden, som heeder Jean de France?</p>
                     </sp>
                     <pb n="42" xml:id="s42" facs="adl/holberg/holberg14/holb14042"/>
                     <sp xml:id="idm139796483519184">
                        <speaker xml:id="idm139796483518928">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483518512">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483518384">Je m'appelle Jean de France a votre tres
										humble service</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483517392">
                        <speaker xml:id="idm139796483517136">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483516720"> Det kand saaledes forklares paa Dansk: jeg heeder Hans Frandsen
									til Tieniste. Jeg maa forklare min Herres Ord; thi hand forstaar
									vel nok Dansk, men kand icke synderlig explicere sig; thi hand
									har været 15 samfelde Uger i Paris, hvor hand imidlertid icke
									hørdte et Dansk Ord tale.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483515552">
                        <speaker xml:id="idm139796483515296">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483514880"> Ja, ja, femten Uger vil min Troe have Respect, jeg har ickun i
									to Dage været i Tieniste hos Madame la Fleche, og allereede,
									naar jeg vil tale Dansk, kommer et eller andet Fransk Ord mig i
									Munden. Men, heeder Monsieur Jean de France, saa er det den
									Person jeg leeder efter, Monsieur! er det icke ham, som er nylig
									kommen fra Paris?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483513600">
                        <speaker xml:id="idm139796483513344">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483512928">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483512800">Ovis Monsieur</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483511856">
                        <speaker xml:id="idm139796483511600">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483511184"> Som opholdt sig 15 Uger sammesteds?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483510624">
                        <speaker xml:id="idm139796483510368">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483509952">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483509824">Ovis Monsieur</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483508880">
                        <speaker xml:id="idm139796483508624">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483508208"> Som logerede udi det Qvarteer af Byen, hvad heeder det nu? det
									ligger mig paa Tungen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483507584">
                        <speaker xml:id="idm139796483507328">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483506912">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483506784">Faubourg St. Germain</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483505840">
                        <speaker xml:id="idm139796483505584">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483505168"> Ja, det er saa jeg meente, og udi den Gade, som gaar saa
								krum.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483504576">
                        <speaker xml:id="idm139796483504320">JEAN</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483503904"> Nej, Gaden er gandske lige.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483503344">
                        <speaker xml:id="idm139796483503088">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483502672"> Ja Gaden er nok lige, men naar den har ende, maa mand jo dreje
										<pb n="43" xml:id="s43" facs="adl/holberg/holberg14/holb14043"/> om til en anden;
									thi saa syntes mig Madamen sagde, og Gadens Navn var -</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483500864">
                        <speaker xml:id="idm139796483500608">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483500192">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483500064">La rue de seine</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483499120">
                        <speaker xml:id="idm139796483498864">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483498448"> Ja, min Troe, det er den selv samme. Monsieur skal vist og have
									en Tienner, en meget artig og got stycke Karl, ved Navn
								Pierre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483497776">
                        <speaker xml:id="idm139796483497520">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483497104">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483496976">A votre tres humble service</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483496016">
                        <speaker xml:id="idm139796483495760">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483495344"> Saa hører jeg da, at jeg gaar ret. Jeg har en ydmygst Compliment
									at aflegge til Monsieur fra Madame la Flesche.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483494576">
                        <speaker xml:id="idm139796483494320">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483493904"> Ach! er det mueligt? hvorledes lever den charmante Dame?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483493312">
                        <speaker xml:id="idm139796483493056">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483492640"> Hun siger, hun har haft den Ære at kiende eder i Paris, og er
									kommen til Dannemark meest for eders skyld.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483491872">
                        <speaker xml:id="idm139796483491616">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483491200"> Ah! la charmante Dame! jeg har haft mangen fornøjelig Time med
									hende udi Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483490496">
                        <speaker xml:id="idm139796483490240">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483489824"> Monsieur? I har jo aldrig kiendt den Kone?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483489248">
                        <speaker xml:id="idm139796483488992">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483488576">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483488448">Taises vous bougre!</hi> veedst du icke, at
									det er <hi rend="italics" xml:id="idm139796483487712">a la francoise</hi> at svare saaledes?
									havde jeg svaret, at jeg icke kiendte hende, skulde mand jo have
									taget mig for en Dansk Hiemføding, du kandst aldrig lære at
									blive poleret. Jeg kand sige at Madame la Flesche er den Dame,
									som jeg frem for alle andre har Estime for<hi rend="italics" xml:id="idm139796483486432">,
										par di est il possibel</hi>, at Madame la Flesche er kommen
									til Dannemark for min skyld? jeg vilde, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483485632">ma
										foi</hi>, reise til Indien, ja det som meere er til Africa
									alleene for at kysse hendes smucke Hænder. Men hvor lenge er det
									siden hun reisede fra Paris?</p>
                     </sp>
                     <pb n="44" xml:id="s44" facs="adl/holberg/holberg14/holb14044"/>
                     <sp xml:id="idm139796483483248">
                        <speaker xml:id="idm139796483482992">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483482576"> Tolv Dage.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483482032">
                        <speaker xml:id="idm139796483481776">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483481360"> Ej! <hi rend="italics" xml:id="idm139796483481072">est il possibel?</hi> ickun 12 Dage! ach!
									kunde jeg nyde den <hi rend="italics" xml:id="idm139796483480320">bon heur</hi>, at kysse
									hendes Hænder, og den Ære at tale med hende.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483479232">
                        <speaker xml:id="idm139796483478976">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483478560"> Det er intet, som hun forlanger meere; thi det er just mit
									Ærende.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483477872">
                        <speaker xml:id="idm139796483477616">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483477200"> Ach Monsieur! skaf mig den Fornøjelse, og forsmaa icke et par
									Ducater, som jeg giver til et Venskabs Tegn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483476432">
                        <speaker xml:id="idm139796483476176">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483475760"> Min Frue Madame la Flesche er en af de rigeste Damer udi
									Frankrig, hvorfor jeg burdte icke tage mod Presenter, men paa
									det jeg icke skal siunes af Hovmod at refusere saadant, vil jeg
									tage mod det. Haaber derimod, at Monsieur icke vegrer sig for at
									tage mod den liden Present fra min Frue, som er dette Portrait,
									som er giort af Monsr. Reenkaalavet, den største Skildrer i
									Miniature udi Frankrig. Og, saasom det er nylig, førend hun
									reisede, bleven den høieste Mode udi Paris, at Cavalliers bære
									saadant om sin Hals for at lade see Estime for de Damer, fra
									hvilke saadane Presenter faaes, saa haaber hun, at Monsieur
									ogsaa bær det om sin Hals for hendes skyld.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483473824">
                        <speaker xml:id="idm139796483473568">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483473152"> See! jeg skal strax <hi rend="italics" xml:id="idm139796483472864">dans votre presence</hi>
									binde det om min Hals. Men maatte jeg tage mig den <hi rend="italics" xml:id="idm139796483472096">Hardiesse</hi>, og giøre mig saa <hi rend="italics" xml:id="idm139796483471344">impudent</hi> at bruge den <hi rend="italics" xml:id="idm139796483470624">Liberte</hi> at spørge hvorledes Mad: la Flesche kand tale
									med Monsieur, efterdi hand forstaar icke Fransk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483469456">
                        <speaker xml:id="idm139796483469200">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483468784"> Ach! Madame la Flesche kand lade sig bruge af ald Verden, hun
									taler foruden Parisisk, som er hendes Mammas eller Moders Maal,
									Tydsk, Italiensk, Hollandsk, Pollandsk, Preusisk, og en heel Hob
									Dansk, som hun har lærdt paa Vejen.</p>
                     </sp>
                     <pb n="45" xml:id="s45" facs="adl/holberg/holberg14/holb14045"/>
                     <sp xml:id="idm139796483466592">
                        <speaker xml:id="idm139796483466336">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483465920"> Det er en stor Complisance, at saadan fornemme Dame vil giøre
									sig umag at lære dette gemeene Sprog. Saa taler hun da Dansk med
									Monsieur, efterdi hand er fød her i Landet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483465008">
                        <speaker xml:id="idm139796483464752">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483464336"> Nej Monsieur, jeg er icke fød her i Landet; det er kun mine
									Fiender, som sige saadant. Jeg er fød over ti Mile Sønden for
									Randers, hvor vi ere anseet, som Lemmer af det hellige Rommerske
									Rige, saa jeg er heller Romansk end Dansk; hvilket jeg ogsaa
									ydmygst vil bede, at Monsieur siger til alle dem hand
								kiender.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483463152">
                        <speaker xml:id="idm139796483462896">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483462480"> Det var Synd andet; thi mand kand nok see af Monsieurs Manieres,
									og høre af hans Tale, at hand icke er Dansk. Men paa hvilken
									Sted har mand den Lycke at beskue Madame la Fleche.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483461552">
                        <speaker xml:id="idm139796483461296">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483460880"> Paa hvilket Sted Monsieur behager, ellers er hun Klocken 3 udi
									Kongens Have.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483460272">
                        <speaker xml:id="idm139796483460016">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483459600"> Der skal jeg presentement lade mig indfinde for at kysse hendes
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483459248">Belles mains</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483458304">
                        <speaker xml:id="idm139796483458048">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483457632"> Det skal være hende kiert.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483457040">
                        <speaker xml:id="idm139796483456784">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483456368">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483456240">Je me recommende</hi>.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796483455168">
                     <head xml:id="idm139796483454400"> Sc. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483453984">Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483453328">
                        <speaker xml:id="idm139796483453072">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483452656"> Pierre!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483452112">
                        <speaker xml:id="idm139796483451856">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483451440"> Monsieur.</p>
                     </sp>
                     <pb n="46" xml:id="s46" facs="adl/holberg/holberg14/holb14046"/>
                     <sp xml:id="idm139796483449792">
                        <speaker xml:id="idm139796483449536">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483449120"> Hvad siunes dig om det Portrait?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483448560">
                        <speaker xml:id="idm139796483448304">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483447888"> En, som ingen kiender er af Miniatur, skulde bilde sig ind, at
									det var et Hoved, som var klippet af en trykt Bog, og smurt paa
									et stycke Træ.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483447040">
                        <speaker xml:id="idm139796483446784">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483446368">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483446240">C'est pourtant fait per le Sieur
										Reenkaallavet le plus grand</hi> Skildrer <hi rend="italics" xml:id="idm139796483445472">en Europa</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483444528">
                        <speaker xml:id="idm139796483444272">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483443856"> Ja hvoraf veed Monsieur det?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483443296">
                        <speaker xml:id="idm139796483443040">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483442624"> Hørdte du det icke af Monsieurs egen Mund, meener du, hand er
									ingen kiender? jo, jo, det er, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483442144">ma foi</hi>,
									ingen Giecke, de som ere fødde udi det Romerske Rige. Men der
									seer jeg disse to gamle Spidsborgere komme igien. Jeg var
									tilfreds jeg var borte, mand kand ingen honnet eller galant
									Discours føre med dem; de tale icke uden om Veirligt, eller om
									Huusholdning.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796483440448">
                     <head xml:id="idm139796483439680"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483439264">Jeronimus.Frands. Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483438592">
                        <speaker xml:id="idm139796483438336">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483437920"> Jo, min Troe, skulde det saa, Naboe, jeg holder for, at det som
									fortæres udi Thee, Caffee og Tobak alleene kand beløbe sig til
									nogle Tønder Guld om Aaret. De Penge blev nu spardt for det
									første i gamle Dage.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483436912">
                        <speaker xml:id="idm139796483436656">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483436240"> Ach Herre Jeh! det vil meget til nogle Tønder Guld.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483435600">
                        <speaker xml:id="idm139796483435344">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483434928"> Siig icke det, Naboe! i skickelige Huser slipper mand icke med
									100 Rdr. om Aaret. Det er nu kun en Post; vil vi nu regne
									fleere, skal mand let kunde begribe, hvad jeg siger. Tenk engang
									forgangen <pb n="47" xml:id="s47" facs="adl/holberg/holberg14/holb14047"/> Dag, da jeg
									og vilde være lidt allamodisk, og gik paa et Caffee-Huus, maatte
									jeg give en Rigsort for nogle faae Kopper. Men see! om Jeronimus
									kommer der saa hastig igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483432656">
                        <speaker xml:id="idm139796483432400">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483431984"> Det har været noget dyrt, men mand seer Prisen begynder alt
									merckelig at falde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483431280">
                        <speaker xml:id="idm139796483431024">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483430608"> Icke saa <hi rend="italics" xml:id="idm139796483430320">mari</hi> paa Thee-Husene; thi jeg
									har mercket her i Kiøbenhavn, at, naar Prisen er engang
									forhøjet, bliver den altid staaende, omendskiønt Varene kand
									faaes for den halve Deel ringere.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483428944">
                        <speaker xml:id="idm139796483428688">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483428272"> Ja. I har ret saa vit derudi, Naboe; men vi maa ogsaa have noget
									for Munden, hvortil duer Penge, naar mand icke vil giøre sig til
									gode deraf?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483427424">
                        <speaker xml:id="idm139796483427168">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483426752"> Mon der kand være naturlig god Smag udi Vand og brendte Bønner?
									forsøg at give et Barn blot Caffee uden Sucker, see om det icke
									vil spytte det ud igien. I siger, maa skee, at eders Søn Hans
									Frandsen, saavelsom andre finder en Himmel-Smag derudi. Jeg
									svarer: Eder Søn Hans og andre deslige Giecke har i Begyndelsen
									dog tvunget dem mod Naturen dertil, alleene fordi det var
									fornemme, fordi det var Udenlandsk, og siden af Vanen synes, at
									det smager vel.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483425600">
                        <speaker xml:id="idm139796483425344">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483424928"> See! der kommer min Søn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483424352">
                        <speaker xml:id="idm139796483424096">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483423680"> Ja, det maa hand, jeg tør sige ham det samme selv, og sætte min
									Hat lige ræt, men hvad Pocker er det for Crusedoller, hand har
									faat om Halsen?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483422816">
                        <speaker xml:id="idm139796483422560">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483422144"> Det, maa skee, er saa Moden i Frankrig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483421568">
                        <speaker xml:id="idm139796483421312">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483420896"> Mode mig hid og mode mig dit, saa er den en Nar, der gaar
									anderledes end alle andre Folk i Landet.</p>
                     </sp>
                     <pb n="48" xml:id="s48" facs="adl/holberg/holberg14/holb14048"/>
                     <sp xml:id="idm139796483415040">
                        <speaker xml:id="idm139796483414784">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483414368"> Hør min Søn, hvad er det for en Helgen, du bærer om Halsen, Folk
									skulde tencke, du var gall eller Catholsk i Hovedet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483413584">
                        <speaker xml:id="idm139796483413328">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483412912"> Pierre!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483412368">
                        <speaker xml:id="idm139796483412112">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483411696"> Monsieur!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483411152">
                        <speaker xml:id="idm139796483410896">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483410480">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483410352">Pierre expliques cela pour ce vieux home je
										vas, vous me trouveres apres de Monsieur Peche</hi>.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796483409200">
                     <head xml:id="idm139796483408432"> Sc. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483408016">Frands.Pierre.Jeronimus.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483407344">
                        <speaker xml:id="idm139796483407088">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483406672"> Peer! hvorfor gik min Søn saa hastig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483406064">
                        <speaker xml:id="idm139796483405808">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483405392"> Hand havde noget at bestille, og bad mig excusere ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483404816">
                        <speaker xml:id="idm139796483404560">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483404144"> Men hvad er det for et Ridder-Baand, hand har faat om
								Halsen?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483403552">
                        <speaker xml:id="idm139796483403296">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483402880"> Det er et Portrait, som hand har ført med sig fra Frankrig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483402224">
                        <speaker xml:id="idm139796483401968">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483401552"> Saa er det Moden at bære saadant i Frankrig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483400928">
                        <speaker xml:id="idm139796483400672">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483400256"> Ach! ja vist, hvo, som icke bærer saadant i Frankrig, bliver
									holdet for en Canaille, og maa aldrig komme til Hove.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483399472">
                        <speaker xml:id="idm139796483399216">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483398800"> Men det synes saa liderligt Arbeid; jeg vilde, min Troe, giøre
									det langt bedre.</p>
                     </sp>
                     <pb n="49" xml:id="s49" facs="adl/holberg/holberg14/holb14049"/>
                     <sp xml:id="idm139796483396944">
                        <speaker xml:id="idm139796483396688">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483396272"> Monsieur maa tage sig vare hvad hand siger, hand kunde komme i
									Ulycke derover; thi Portraitet er giordt af Monsieur
									Reenkaalavet den største Skildrer udi Facultetet til Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483395360">
                        <speaker xml:id="idm139796483395104">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483394688"> Ej! jeg vil døe paa, at jeg skal finde det i en gammel
									Krønnicke, som jeg har hiemme; jeg kunde strax see, at det er et
									Kaaberstycke klippet af en Bog. Hør Naboe, eders Søn er en Nar,
									og I lidt bedre. Jeg betacker mig for eders Svogerskab, og
									selger icke min eeniste Datter saa bort. Og du Skielm, hvis du
									icke strax siger os, hvo der har forførdt ham til saadan
									Gallskab, skal du icke komme vel her fra Staden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483393536">
                        <speaker xml:id="idm139796483393280">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483392864"> Jeg veed, min Troe, icke, hvor hand har faat det Stycke fra, men
									det kand jeg giøre min Eed paa, at jeg har seet under Portraitet
									de Ord: Monsieur Reenkaalavet fecit.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483391968">
                        <speaker xml:id="idm139796483391712">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483391296"> Fy! skiemmer du dig icke Peer at tale saa plumpt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483390720">
                        <speaker xml:id="idm139796483390464">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483390048"> Hej! laane mig jer Stock, Naboe. Naar din Herre spør, hvo der
									har pryglet dig, saa kandst du sige: Jeronimus fecit.
											<stage type="mix" xml:id="idm139796483389504">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483389008">Pierre gaar grædende
										ud</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796483387760">
                     <head xml:id="idm139796483386992"> Sc. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483386576">Jeronimus.Frands.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483385920">
                        <speaker xml:id="idm139796483385664">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483385248"> Hør, Naboe, jeg haaber, at vi kand være lige gode Venner,
									omendskiønt den giordte Forlovelse med min Datter og eders Søn
									bliver ophævet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483384400">
                        <speaker xml:id="idm139796483384144">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483383728"> Ach! min hierte Naboe! I har jo lovet at have Taalmodighed udi
									14 Dage, for at see hvorledes min Søn vil tage af sted; om I
									bryder <pb n="50" xml:id="s50" facs="adl/holberg/holberg14/holb14050"/> saa hastig, gir
									det saadan Snak i Byen; giør det dog for den Venskab, som altid
									har været imellem os, og hav Taalmodighed saa lenge.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483381472">
                        <speaker xml:id="idm139796483381216">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483380800"> Ja, ja, 14 Dage gaar hastig; men jeg er viss paa at hand inden
									den Tid bliver verre og icke bedre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483380160">
                        <speaker xml:id="idm139796483379904">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483379488"> Jeg forlanger intet andet, end at I vil bie de 14 Dage.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483378896">
                        <speaker xml:id="idm139796483378640">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483378224"> Ja, jeg skal bie saa lenge.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483377664">
                        <speaker xml:id="idm139796483377408">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483376992"> Farveljeg maa hiem at spise, min Kone bier efter mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483376416">
                        <speaker xml:id="idm139796483376160">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483375744"> Prosit Maalzeit.</p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="akt" n="4" xml:id="idm139796483374944">
                  <head xml:id="idm139796483374208">Act. IV.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796483373792">
                     <head xml:id="idm139796483373024"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483372608">Antonius.Elsebet.Marthe.Espen.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483371936">
                        <speaker xml:id="idm139796483371680">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483371264"> Nu hvordan gaar det? min gode Marthe!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483370704">
                        <speaker xml:id="idm139796483370448">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483370032"> Hun gaar en god gang nok. Men I kommer noget ubeleiligt; thi jeg
									har bestemt Hans Frandsen hid; hand er saa forliebt, som en
									Rotte, skiønt hand aldrig har seet mig, I kand tencke, hvilken
									Giek det er, jeg har faat ham til at bære om sin Hals et gammelt
									Kaaberstycke, som jeg for nylig skar af en af Fars gamle
									Spende-Bøger, og smurde paa en liden Træ-Plade.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483368688">
                        <speaker xml:id="idm139796483368432">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483368016"> Men hvor er det mueligt, at hand kand bringes til saadan
									Galskab.</p>
                     </sp>
                     <pb n="51" xml:id="s51" facs="adl/holberg/holberg14/holb14051"/>
                     <sp xml:id="idm139796483366304">
                        <speaker xml:id="idm139796483366048">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483365632"> Alting er mig nu mueligen, efterdi jeg har faat ham til at troe,
									at jeg er en Fransk Dame, som er nylig kommen fra Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483364976">
                        <speaker xml:id="idm139796483364720">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483364304"> Men hvad vinder du derved, at du saaledes prostituerer ham?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483363712">
                        <speaker xml:id="idm139796483363456">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483363040"> Jeg vinder det derved, at hans tilkommende Sviger-Fader gier sin
									Datter heller bort til en Skorsteensfejer end til saadan een;
									hvorledes det ellers vil falde ud med eder, veed jeg endnu icke.
									Det gaar med mig, som med dem, der skriver Comoedier, mens de
									skrive paa Comoedien, falder dem af sig selv ind, hvorledes den
									skal udføres og endes. Men der seer jeg, hand kommer, løber
									strax til Side.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796483361488">
                     <head xml:id="idm139796483360720"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483360304">Jean.Mad: la Fleche.Espen eller d'Espang.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483359616">
                        <speaker xml:id="idm139796483359360">MADAME LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483358944">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483358816">A cette heure il doit venir</hi> war das
									nicht um drey Uhr, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483358064">Monsieur d'Espang</hi>
									dass er lovede zu kommen?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483357072">
                        <speaker xml:id="idm139796483356816">JEAN.</speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483356400">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483356032">(Embrasserer hende paa Knæ og siger</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796483355152">Ach! <hi rend="italics" xml:id="idm139796483354864">Charmante Madame soufres que</hi>
									                  <hi rend="italics" xml:id="idm139796483354112">j'adore vous, soufres, que je baisse votres
										beaux mains</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483353120">
                        <speaker xml:id="idm139796483352864">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483352448">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483352320">Leves vous Monsieur c'est trop de humblesse
										pour un gentil home come vous</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483351312">
                        <speaker xml:id="idm139796483351056">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483350640"> Ah! Mad: <hi rend="italics" xml:id="idm139796483350352">est il possibel que jai l'honneur,
										le plaisir contentement &amp; joie de vous revoir danc
										cette terre</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483349280">
                        <speaker xml:id="idm139796483349024">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483348608">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483348352">Jai venu pour vous voir, mais je crojois pas
										que vous eties si change. Vous etes à cette heur habille
										come un antique bourgeois. Ha! ha! ha!</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483347104">
                        <speaker xml:id="idm139796483346848">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483346432">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483346304">Pour quoi ries vous, charmante
									Princesse</hi>.</p>
                     </sp>
                     <pb n="52" xml:id="s52" facs="adl/holberg/holberg14/holb14052"/>
                     <sp xml:id="idm139796483344112">
                        <speaker xml:id="idm139796483343856">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483343440">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483343312">Rien! Monsieur de France, rien! je rie de la
										joie de vous voir c'est toujours une plaisir de vous
									voir</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483342256">
                        <speaker xml:id="idm139796483342000">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483341584">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483341328">Je vous rends grace Madame! mais comment
										trouves vous cette terre?</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483340320">
                        <speaker xml:id="idm139796483340064">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483339648">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483339520">Fort bon Monsieur: les Donois etes des fort
										bonnes gens. Il manque a eux Seulement de s'informer dans
										les manieres parisiens</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483338448">
                        <speaker xml:id="idm139796483338192">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483337776">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483337648">Ovis pardi si fait, Madame, vous aves grand
										raison danc cela. Dieu donne que jetois dans Paris igien ah
										pardonnes ma belle Madame je voulois dire aussi. Mais Madame
										aves vous amenes avec vous quelque nouvelles chansons de
										Paris</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483336448">
                        <speaker xml:id="idm139796483336192">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483335776">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483335648">Ovis Monsieur celle cy est la plus
									nouvelle</hi>.</p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483334800">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483334304">Hun synger en Viise</hi>.)</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483333360">
                        <speaker xml:id="idm139796483333104">JEAN </speaker>
                        <p xml:id="idm139796483332688">
                           <stage type="mix" xml:id="idm139796483332432">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796483332064">(paa Knæ</hi>.)</stage>
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483331248">Ah Madam je naj jamais ecoute une plus belle
										chanson. Ah Paris, Paris!</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483330240">
                        <speaker xml:id="idm139796483329984">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483329568">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483329440">Pourquoi pleures Monseigneur</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483328480">
                        <speaker xml:id="idm139796483328224">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483327808">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483327680">Ah Madame on veut me marier dans cette
									pais</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483326704">
                        <speaker xml:id="idm139796483326448">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483326032">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483325776">Marier?</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483324832">
                        <speaker xml:id="idm139796483324576">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483324160">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483324032">Ovis Madame</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483323088">
                        <speaker xml:id="idm139796483322832">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483322416">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483322160">Marier?</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483321216">
                        <speaker xml:id="idm139796483320960">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483320544">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483320416">Ovis c'est veritable &amp; avec une
										fille, qui sapelle par malleur Elsebet</hi>.</p>
                     </sp>
                     <pb n="53" xml:id="s53" facs="adl/holberg/holberg14/holb14053"/>
                     <sp xml:id="idm139796483318080">
                        <speaker xml:id="idm139796483317824">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483317408">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483317152">Quel diable de nom est cela parles vous tout
										de bon, Monsieur, ah est il possible?</hi>
                           <stage type="mix" xml:id="idm139796483316384">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796483316016">(Hun lader som hun faar ondt. Espen flyer
											hende noget at lugte til</hi>.)</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483314880">
                        <speaker xml:id="idm139796483314624">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483314208">Nu kand hand see, Monsieur, hvormeget Madamen elsker ham; hun fik
									ondt af lutter Alteration, da hun hørdte Monsieur vilde gifte
									sig her i Landet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483313344">
                        <speaker xml:id="idm139796483313088">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483312672"> Ach! hvis hun døer, saa omkommer jeg mig strax selv. Ach! siig
									hende, Monsieur <hi rend="italics" xml:id="idm139796483312224">Valet de chambre</hi>, at jeg
									før vil lade mit Liv, førend jeg skal gifte mig her.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483311120">
                        <speaker xml:id="idm139796483310864">JEAN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483310448">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483310080">(paa Knæ</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796483309264">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483309136">Ah belle Princesse etes vous malade</hi>.
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483308144">
                        <speaker xml:id="idm139796483307888">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483307472">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483307344">C'est un übergang</hi>
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483306768">Monsieur</hi> leves <hi rend="italics" xml:id="idm139796483306048">vous</hi>.</p>
                     </sp>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483305104">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796483304736">(Espen visker hende udi Øret, hvorpaa hun stiller
									sig meget fornøjet</hi>.)</stage>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796483303648">
                     <head xml:id="idm139796483302880"> Sc. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483302464">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796483302096">(Arv kommer ind, sætter sig ned paa Gulvet med et
									stort Stycke Krid, og maler den Dantz af, hand havde seet</hi>.)</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483301056">Saaledes gik Dantzen, ligesom en Kummenskringle. Det skal være
								Hans Frandsen, og her kommer Mutter. Nej! jeg maa giøre hende om
								igien; thi hendes Rumpe blev icke bred nok. Her skal Fatter staa og
								græde.</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483299952">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796483299584">(Hand springer op og seer derpaa. Medens hand
									giør dette, staar de andre og taler sagte, og peeger paa
								ham</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483298528">
                        <speaker xml:id="idm139796483298272">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483297856">Ha! ha! ha! det er <hi rend="italics" xml:id="idm139796483297568">mare</hi> saa naturligt
									giordt, og assamblixet saa vel afskildret, saa det fattes intet
									andet, end at det skulle kunde tale. Men hillement! der seer jeg
									Folk. Er det icke Jeronimuses Marthe, som har faat en Adriane
									paa, og staar og snacker med Hans <pb n="54" xml:id="s54" facs="adl/holberg/holberg14/holb14054"/> Frandsen? hør Marthe! hvor Fanden har
									du faat den Adriane fra? det er jo endnu for tiligt!
									Hunde-Dagene er jo end icke begyndt? <stage type="mix" xml:id="idm139796483295072">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796483294704">(Jean gier ham et Ørefigen,
									siger</hi>:)</stage> Ej du elementske Slyngel! tør du saaledes
									see en fornemme Fransk adelig Frue i Øjene?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483293360">
                        <speaker xml:id="idm139796483293104">ARV</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483292720">Om Forladelse Monsr. Haans. Jeg tenkte <hi rend="italics" xml:id="idm139796483292416">mare</hi>, det var Jeronimuses Marthe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483291424">
                        <speaker xml:id="idm139796483291168">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483290752">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483290624">Ah Monsieur faites le sortir, jaj peur pour
										les gens qui sont fous</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483289616">
                        <speaker xml:id="idm139796483289360">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483288944"> Her ud din Slyngel; jeg slaar ellers dit Hoved i tu. <stage type="mix" xml:id="idm139796483288624">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796483288256">(Mad: la Fleche staar og beskuer Jean paa
											Klæderne og visker til Espen og leer ha! hal ha! seer
											paa hans Been, visker til Espen igien og leer ha! ha!
											ha!</hi>)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483286832">
                        <speaker xml:id="idm139796483286576">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483286160">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483285904">Pourquois ries vous? belle Madame!</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483284944">
                        <speaker xml:id="idm139796483284688">MAD: LA FLECHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483284272">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483284144">Je me retire un peu. Monsieur d'Espang, mon
										valet de chambre, vous dira pourquoi. Excuses.
								Adieu</hi>.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796483282976">
                     <head xml:id="idm139796483282208"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483281792">Jean.d'Espang.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483281136">
                        <speaker xml:id="idm139796483280880">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483280464">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483280336">Monsieur le valet de chambre! Monsieur
										d'Espang!</hi> hvor kommer det, at eders Frue tracterer mig
									med saadan Foragt! hvad var det, hun viskede?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483279232">
                        <speaker xml:id="idm139796483278976">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483278560"> Jeg vilde have givet tusinde Daler til, at jeg havde vidst det
									tilforn, saa skulde jeg i Tide have advaret Monsieur. Men det
									kand let redresseres; hun viskede til mig, at, saa stor Estime,
									hun har for Monsieurs Person, saa stor Foragt har hun for hans
									Klæde-Dragt.</p>
                     </sp>
                     <pb n="55" xml:id="s55" facs="adl/holberg/holberg14/holb14055"/>
                     <sp xml:id="idm139796483276320">
                        <speaker xml:id="idm139796483276064">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483275648"> Er der da andre Moder kommen i Paris, siden jeg reisede; thi jeg
									opholdt mig paa Hiem-Reisen 3 Uger i Roven.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483275008">
                        <speaker xml:id="idm139796483274752">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483274336"> Ja Monsieur! det har været Ulycken. Madame la Fleche siger, at
									udi 6 Uger ingen Cavaller i Paris knæpper sin Kiole meer for
									til, men alleene bag til; det synes vel, at være noget
									incommode, førend mand bliver først vant dertil. Men fornemme
									Folk have altid deres Cammer-Tienner, som de der i Landet kalde
									Valet de Chamber, der knæppe dem op og til.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483273168">
                        <speaker xml:id="idm139796483272912">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483272496">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483272368">Ah! malheureux qve je suis</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483271408">
                        <speaker xml:id="idm139796483271152">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483270736"> Det kand strax rettes Monsieurjeg skal hielpe ham derudi.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483270144">
                        <speaker xml:id="idm139796483269888">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483269472">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483269344">Vous me faites un grand plaisir par
								Di</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483268368">
                        <speaker xml:id="idm139796483268112">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483267696"> See! nu har Monsieur andre Øjen at see med.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483267072">
                        <speaker xml:id="idm139796483266816">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483266400"> Er der ellers noget andet, som fattes i Moden?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483265824">
                        <speaker xml:id="idm139796483265568">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483265152"> Jo, men det er let at giøre. Alle fornemme Folk i Paris siger
									hun smør sig om Munden med Snustobak.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483264400">
                        <speaker xml:id="idm139796483264144">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483263728"> Det skal strax blive forandret, jeg har min Tobatiere-Dose hos
									mig. Jeg har, ma foi, aldrig været den sidste udi at antage ny
									Moder. Jeg hørde nok tale om en hoben Moder i Paris, som var i
									gierde, førend jeg reisede, men min Papas Importunitet var
									Aarsag, at jeg icke kunde opbie den Tid. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483262800">Je
										vous prie Monsieur le valet de chambre</hi>, at excusere mig
									for Madame la Fleche. De Moder var <hi rend="italics" xml:id="idm139796483262000">dans ma
										foi</hi> icke endnu i Brug udi Paris, da jeg reisede, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483261248">non par Di non</hi>; thi jeg har alt for stor
									Respect for den Pariske Galanterie, at jeg skulde negligere
									saadant.</p>
                     </sp>
                     <pb n="56" xml:id="s56" facs="adl/holberg/holberg14/holb14056"/>
                     <sp xml:id="idm139796483259072">
                        <speaker xml:id="idm139796483258816">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483258400"> Paris er en artig Bye, det maa ald Verden tilstaa, ald Verden
									retter sig og efter de Parisiers Moder, om de hittede paa at gaa
									uden Buxer paa Gaden, efterfuldte og alle andre Folk dem
								derudi.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483257648">
                        <speaker xml:id="idm139796483257392">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483256976"> Jeg giorde det, ma foi, strax; alle Folk vilde vel lee af mig i
									Begyndelsen, men inden Aar var til ende, blev det dog en Mode
									over alt; thi det har jeg ofte observeret. Men Monsieur <hi rend="italics" xml:id="idm139796483256496">le valet de chambre</hi>, er der ellers skeed
									nogen Forandring med Peruque, Hat, Skoe eller Strømper?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483255360">
                        <speaker xml:id="idm139796483255104">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483254688"> Nej. Madamen siger, at eders Hat og Paryk kand endnu vel
									passere. Men Monsieurs Halsklud skal henge bag ud.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483254048">
                        <speaker xml:id="idm139796483253792">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483253376"> Ej! ej! det er artigt; den Bye kand hitte paa meer Galanterie i
									en Uge, end heele Verden udi et Aar, jeg skal, ma foi, strax
									rette det og. Men, hvorfor vil Madame la Fleche icke sige mig
									saadant selv?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483252624">
                        <speaker xml:id="idm139796483252368">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483251952"> Ah! Monsieur kiender jo de Franske Damer, de ere alt for høflige
									til at sige en god Ven sine Feil, de smiler kun deraf, og lader
									andre giette hvad de meener. Men nu er alting got, nu skal det
									være hende en Fornøjelse at see Monsieur igien i sit Huus om en
									Time. Der skal jeg selv have den Ære at geleyde ham, naar jeg
									først har forrettet mit Ærende.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483250704">
                        <speaker xml:id="idm139796483250448">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483250032">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483249776">Je me recommende, Monsieur d'Espang!</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483248816">
                        <speaker xml:id="idm139796483248560">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483248144">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483248016">Votre Serviteur</hi>, men, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483247296">a propos</hi>, jeg har glemt en liden Ting, at sige
									Monsieur paa Madames Vegne, det er, at, naar Monsieur med
									Permission gaber, holder hand icke med Haanden for Munden; thi
									det er nu alt gammeldags og icke bruges af honnete Folk meer i
									Paris.</p>
                     </sp>
                     <pb n="57" xml:id="s57" facs="adl/holberg/holberg14/holb14057"/>
                     <sp xml:id="idm139796483244912">
                        <speaker xml:id="idm139796483244656">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483244240">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483244112">Ovis</hi> da.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483243136">
                        <speaker xml:id="idm139796483242880">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483242464">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483242336">Serviteur</hi>.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796483241264">
                     <head xml:id="idm139796483240496"> Sc. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483240080">Jean. Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483239424">
                        <speaker xml:id="idm139796483239168">JEAN.</speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483238752">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483238256">(Dantzer og synger)</hi>
                        </stage>
                        <p xml:id="idm139796483237440">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483237312">La la la la la la la</hi>
                           <stage type="mix" xml:id="idm139796483236752">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483236256">seer paa sit Skilderie</hi>)</stage>
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483235568">la la la la la la</hi>. Alting synes
									underligt i førstningen, men nu synes mig allereede, at det er
									en deylig Mode for <hi rend="italics" xml:id="idm139796483234624">commode &amp; fort de
										gagee la la la la la. Mon Pere &amp; mon</hi> Sviger <hi rend="italics" xml:id="idm139796483233776">Pere</hi> skal, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483233056">ma
									foi</hi>, tage den an, enten de vil eller ej, jeg vil icke være
									i nogen gammeldags Familie; min Papa skal jeg nok med gode
									bevæge til at aflegge sin gamle Spids-Borger-Dragt, men min
									Sviger Papa, som holder for Troes-Artikel at gaa ligeledes i
									Klæder, som hans Papa og hans Grand Papa for ham, kommer jeg <hi rend="italics" xml:id="idm139796483231680">sans facon</hi> at tvinge dertil; thi det er
									mig icke nok, at jeg veed selv at leve, og er galant, jeg vil og
									ingen Skam have for mine Venner. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483230832">Mais voila
										Pierre, qui vient</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483229872">
                        <speaker xml:id="idm139796483229616">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483229200"> Ach! ach! Monsieur! I maa mantenere mig, ellers kand jeg icke
									lenger være i Monsieurs Tienniste.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483228464">
                        <speaker xml:id="idm139796483228208">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483227792">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483227664">Qu'a tu? dis moi Pierre</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483226720">
                        <speaker xml:id="idm139796483226464">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483226048"> Ach! Monsr. Jeronimus har slaaet mig saa, at jeg kand neppe
								gaa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483225440">
                        <speaker xml:id="idm139796483225184">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483224768">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483224512">Pour quoi donc?</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483223568">
                        <speaker xml:id="idm139796483223312">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483222896"> Fordi Monsieur bær et Skilderie paa Brystet.</p>
                     </sp>
                     <pb n="58" xml:id="s58" facs="adl/holberg/holberg14/holb14058"/>
                     <sp xml:id="idm139796483221168">
                        <speaker xml:id="idm139796483220912">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483220496">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483220368">Par di!</hi> jeg skal lære ham hvad det er at
									prygle en <hi rend="italics" xml:id="idm139796483219552">gentil homes Laquai, est il
										possible</hi>, at hand torde slaae dig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483218528">
                        <speaker xml:id="idm139796483218272">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483217856">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483217728">Ovis</hi> Monsieur. Men Monsr. har knæppet
									sin Kiole bagvendt, hand maa gaa i Gifte-Tancker, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483216832">reste un moment</hi>, medens jeg retter det
									igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483215840">
                        <speaker xml:id="idm139796483215584">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483215168"> Ej du <hi rend="italics" xml:id="idm139796483214880">sot! badaut! boufon! maraut!</hi>
									veedst du icke, at det er den nyeste Mode i Paris? og at Mad: la
									Fleche beloe mig, fordi jeg knæppede min Kiole, som andre her i
									Landet?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483213568">
                        <speaker xml:id="idm139796483213312">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483212896"> Den Mode har jeg dog icke seet i Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483212320">
                        <speaker xml:id="idm139796483212064">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483211648"> Den er opkommen, medens vi vare i Roven.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483211072">
                        <speaker xml:id="idm139796483210816">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483210400">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483210272">Ovis</hi> da! saa maa jeg ogsaa knæppe min
									ligeledes.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483209200">
                        <speaker xml:id="idm139796483208944">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483208528">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483208400">Non par di non</hi>, det er kun for <hi rend="italics" xml:id="idm139796483207680">gens de qualite</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483206736">
                        <speaker xml:id="idm139796483206480">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483206064"> Eja! den fornemme Verden skal kun være forkeert; men faar
								Monsieurs Sviger Papa det at see, bliver hand gall.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483205296">
                        <speaker xml:id="idm139796483205040">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483204624"> Icke alleene, at hand skal taale
								at see det, men jeg vil, at hand selv skal bruge samme Mode.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483204000">
                        <speaker xml:id="idm139796483203744">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483203328"> Det gaar aldrig an.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483202784">
                        <speaker xml:id="idm139796483202528">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483202112"> Hand skal.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483201568">
                        <speaker xml:id="idm139796483201312">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483200896">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483200640">Comment donc?</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <pb n="59" xml:id="s59" facs="adl/holberg/holberg14/holb14059"/>
                     <sp xml:id="idm139796483198528">
                        <speaker xml:id="idm139796483198272">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483197856"> Jeg skal tvinge ham med Magt; thi om Mad: la Fleche leer af det
									heele Land, skal hun dog icke lee af min Familie.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483197200">
                        <speaker xml:id="idm139796483196944">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483196528"> Om Monsieur resolverer sig dertil, skal jeg hielpe ham som en
									ærlig Karl, og var jeg tilfreds, vi havde nu fat paa ham, medens
									jeg føler endnu de Hug, jeg fik; men der kommer hand alleene,
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796483195808">ma foi fort a propos</hi>.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796483194736">
                     <head xml:id="idm139796483193968"> Sc. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483193552">Jeronimus.Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483192896">
                        <speaker xml:id="idm139796483192640">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483192224"> Fiorten Dage gaar endelig snart bort; det vil intet sige, jeg
									vil gierne holde den Tid ud, paa det jeg icke skal beskyldes at
									have brudt mit Løfte, men hand bliver icke anderledes, hand
									bliver icke anderledes, det vil jeg døe paa; men der seer jeg
									hand staar, jeg maa forsøge engang at skrifte ham alleene, naar
									hans barmhiertige Far er icke tilstæde: hør Hans Frandsen! lad
									os tale engang for alle lit alvorlig sammen. Men hvad Pocker er
									det, jeg seer? er I bange, at Folk icke skal kiende jer
									forkeerte Sind, uden at I gir det tilkiende med saadan forkeert
									Dragt, hvilket Menniske kand bringes til saa-dan Galskab at
									knæppe sin Kiole bag til; og giøre sin Ryg til en Mave; ach! jeg
									yncker den ærlige gamle Mand, der har saadan en vanskabt Søn! <stage type="mix" xml:id="idm139796483191024">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796483190656">(Jean og Pierre leer tillige ha, ha, ha,
											ha</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483189552">
                        <speaker xml:id="idm139796483189296">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483188880"> Ja du maa nok lee nu og stedse, saa tit du tencker paa, hvilken
									Nar, hvilken Giek, hvilken Gøgler du est.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483188112">
                        <speaker xml:id="idm139796483187856">JEAN </speaker>
                        <p xml:id="idm139796483187440">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483187312">og Pierre ha ha ha</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483186624">A
										propos, mon cher</hi> Sviger Papa, blev icke den Kiole, I
									har paa, giordt til den forrige Jubelfest? ha, ha, ha, ha! ha!
								</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483185536">
                        <speaker xml:id="idm139796483185280">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483184864"> Ej du Hans Wurst! du Nar! er din bagvente Kiole icke bleven <pb n="60" xml:id="s60" facs="adl/holberg/holberg14/holb14060"/> giordt paa Fastelavens
									Mandag, eller den første April? ha ha ha ha ha.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483182992">
                        <speaker xml:id="idm139796483182736">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483182320">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483182192">Mon cher</hi> Sviger Papa! forlad mig, at jeg
									leer af hans underlige gammeldags Dragt, men det kand let
									endres, den skal alleene knæppes bag til, saa kand Kiolen
									nogenledes passere; som jeg gaar nu, saa gaar alle honnete Folk
									i Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483180720">
                        <speaker xml:id="idm139796483180464">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483180048"> Jeg er taabelig, at jeg staar og taler med slige Giecke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483179456">
                        <speaker xml:id="idm139796483179200">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483178784">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483178656">Attendes, mon cher</hi> Sviger Pere! I
									slipper, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483177920">ma foi</hi>, icke, førend I vender
									jer Kiole om, som min. Det er<hi rend="italics" xml:id="idm139796483177088">, pardi</hi>,
									den højeste Mode i Paris, Madame la Fleche, som nylig er kommen
									derfra, beretter -</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483175920">
                        <speaker xml:id="idm139796483175664">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483175248"> Hej I Slyngele! vil I legge Haand paa en ærlig Borger-Mand. Det
									er for Mad: la Flesk, og det er for Madame la Kaal, og det er
									for Mad: la Medister, og det er for Mad: la Spek. <stage type="mix" xml:id="idm139796483174576">
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796483174208">(Gir dem midlertid
									Ørefigen</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483173072">
                        <speaker xml:id="idm139796483172816">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483172400">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483172272">Pierre icy! tenes!</hi> holt den gamle
									halstarrige Knark jeg vil, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483171520">ma foi</hi>, ingen
									Pedanter have til Forældre; træk ud!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483170448">
                        <speaker xml:id="idm139796483170192">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483169776">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483169648">Vitement Monsieur</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483168704">
                        <speaker xml:id="idm139796483168448">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483168032"> Hej Gevalt! Gevalt!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483167488">
                        <speaker xml:id="idm139796483167232">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483166816"> Naar gamle Folk gaar i Barndommen, maa mand tvinge dem, som
									Børn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483166128">
                        <speaker xml:id="idm139796483165872">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483165456"> Hej hej! Geval - - - - - t!</p>
                     </sp>
                     <pb n="61" xml:id="s61" facs="adl/holberg/holberg14/holb14061"/>
                     <sp xml:id="idm139796483163792">
                        <speaker xml:id="idm139796483163536">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483163120"> Hej hej! Sna ----- k! det er for jer egen Nytte, naar det først
									er giordt, skal I siden tacke os, ligesom en Patient, der
									stræber først mod Feltskiæren, som vil træcke en Tand ud, men,
									naar det er overstaaet, kysser hand siden paa hans Haand og
									tacker.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483162000">
                        <speaker xml:id="idm139796483161744">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483161328"> Ach væ! Ach væ!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483160768">
                        <speaker xml:id="idm139796483160512">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483160096"> Tie stille, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483159808">mon cher</hi> Sviger Papa, nu
									seer I <hi rend="italics" xml:id="idm139796483159072">par di</hi> ud, som en Ambassadeur,
									den heele Familie maa og omstøbes, jeg skal føre min Sviger Mama
									og Mademoiselle Isabelle til Mad: la Fleche, for at undervises,
									hvordan højeste Fruentimmer Mode nu er i Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483157648">
                        <speaker xml:id="idm139796483157392">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483156976"> Monsieur, skal eders Sviger-Fars Klud ogsaa icke forandres.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483156384">
                        <speaker xml:id="idm139796483156128">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483155712">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483155584">Ovis pardi si fait</hi>.</p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483154768">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483154400">(Pierre vender hans Klud, mens den anden
										holder ham</hi>.)</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483153408">
                        <speaker xml:id="idm139796483153152">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483152736"> A---- A----A----</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm139796483152064">
                     <head xml:id="idm139796483151296"> Sc. 7.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483150880">Antonius.Jeronimus.Jean og Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483150208">
                        <speaker xml:id="idm139796483149952">ANTONIUS </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483149536">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483149040">med Kaarden i Haanden</hi>).</stage>
                        <p xml:id="idm139796483148224"> Hej! I Straten-Røvere! jeg skal lære jer at overfalde en gammel
									fornemme ærlig Mand. Ach! min kiere Hr. Jeronimus! det giør mig
									ont, at jeg skal finde eder saa ilde medhandlet, see! hvor de
									Skielmer har tilreedet og prostitueret den fromme ærlige Mand.
									Gir jer tilfreds, min Hr. Jeronimus! jeg skal hevne den Spot, om
									det skal koste mit liv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483147056">
                        <speaker xml:id="idm139796483146800">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483146384"> Ach min kiere Monsieur! I har frelst mit Liv, min Ære; thi jeg
									vilde heller døe, end at nogen skulle have seet mig saa
									forkeert. Det <pb n="62" xml:id="s62" facs="adl/holberg/holberg14/holb14062"/> skulle
									være mig en stor Fornøjelse, om jeg kunde være ham igien til
									nogen Tienniste, gid hand havde min Hielp fornøden, og vilde kun
									saa sætte Prøve paa mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483144000">
                        <speaker xml:id="idm139796483143744">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483143328"> Ach min Hr. Jeronimus! jeg seer Himlen selv favoriserer mit
									Forsæt, og baner mig Vej til at forestille det, som jeg tilforn
									icke har dristet mig til at tale, I har jo, min Herre, en
									Dotter?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483142368">
                        <speaker xml:id="idm139796483142112">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483141696"> Ja, men hvad vil det sige?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483141136">
                        <speaker xml:id="idm139796483140880">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483140464"> Ach! jeg tør icke sige meer, I maa selv giette min Meening.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483139808">
                        <speaker xml:id="idm139796483139552">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483139136"> Jeg kand nok giette hans Meening. Hand har, maa skee, Kierlighed
									til min Dotter, men jeg kand intet svare ham dertil, fordi
									Monsieur er mig gandske ubekiendt; maatte jeg spørge: hvilke
									hans Forældre er?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483138144">
                        <speaker xml:id="idm139796483137888">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483137472"> Jeg er Jesper Lorentzens Søn i Snarre-Gaden, min Far er nok
									bekiendt af got Folk i Kiøbenhavn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483136736">
                        <speaker xml:id="idm139796483136480">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483136064"> Ja vist er hand bekiendt, er hand Jesper Lorentzens Søn, saa har
									hand en brav Mand til Fader, og een af de skickeligste Borgere
									her i Staden, vi har reist sammen i gamle Dage baade til Kieler
									Omslag, og Viborger Snapsting, det skulde være mig en Glæde og
									Ære at komme i Svogerskab med ham, hand maa selv tale med min
									Datter.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483134832">
                        <speaker xml:id="idm139796483134576">ANTONIUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483134160"> Hvis ingen anden Hinder er, da tør jeg allereede kalde mig eders
									Svigersøn. Sagen er denne: Jeg har i nogle Aar icke alleene
									baaret Kierlighed til eders Datter Elsebet, men endogsaa vundet
									hendes Hierte, men ingen af os har understaaet sig at tale derom
									formedelst den anden Forlovelse, som er sluttet imellem hende og
									eders <pb n="63" xml:id="s63" facs="adl/holberg/holberg14/holb14063"/> Naboes Søn, hvis
									Tilbagekomst har bedrøvet mig icke mindre end hende, og bragt os
									fast i Fortvilelse.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483131600">
                        <speaker xml:id="idm139796483131344">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483130928"> Er der ingen anden Hinder, saa er Knuden let løst, see! der har
									hand min Haand paa, at ingen anden skal faa min Datter end hand;
									men der kommer min Datter selv meget beleiligt.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="8" xml:id="idm139796483129872">
                     <head xml:id="idm139796483129104"> Sc. 8.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483128688">Elsebet.Jeronimus.Antonius.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483128016">
                        <speaker xml:id="idm139796483127760">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483127344"> Hør Elsebet! kiender du denne Person?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483126736">
                        <speaker xml:id="idm139796483126480">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483126064"> Nej, jeg giør, min Troe, icke Papa!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483125456">
                        <speaker xml:id="idm139796483125200">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483124784"> Jo du giør saa min Troe, see hvor rød hun bliver i Ansigtet. Nu
									nu, giv dig tilfreds, græd icke mit Barn! jeg veed heele Sagen,
									kom hid, giv ham din Haand, du skal være hans Bruud.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483123856">
                        <speaker xml:id="idm139796483123600">ELSEBET.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483123184"> Ach min hierte Papa! hvorfor skiemter hand saa med mig? I har
									engang imod min Villie lovet mig bort til Hans Frandsen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483122528">
                        <speaker xml:id="idm139796483122272">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483121856"> Ja det var i de Dage; men nu har jeg lovet at skaffe Hans
									Frandsen Logement paa Raad-Huset, hvortil din tilkommende
									Kieriste, som er Vidne til, hvad Skam hand har giordt mig, skal
									være mig behielpelig. Gak hen og rek ham Haanden; see hvor peen
									hun er, ligesom hun ej havde seet ham tilforn. Kom lad os gaa
									hiem tilsammen, jeg skal have hevnet mig over Hans Frandsen,
									førend Soel gaar ned.</p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="64" xml:id="s64" facs="adl/holberg/holberg14/holb14064"/>
               <div type="akt" n="5" xml:id="idm139796483119072">
                  <head xml:id="idm139796483118336">Act. V.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796483117920">
                     <head xml:id="idm139796483117152"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483116736">Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483116080">
                        <speaker xml:id="idm139796483115824">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483115408">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483115152">Pardi est il possible? quelle brutalite!</hi>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483114176">
                        <speaker xml:id="idm139796483113920">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483113504"> Monsieur, vi er om en Hals, dersom vi icke retirerer os;
									Jeronimus leeder efter os allevegne, og jer Far, som jeg hører,
									er ligesaa vred som hand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483112640">
                        <speaker xml:id="idm139796483112384">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483111968"> Er det icke en Elendighed? Pierre! at boe i dette Land? hvor
									Folk er saa lidet skiønsomme. Jeg havde tenkt, at Monsr. <hi rend="italics" xml:id="idm139796483111440">mon</hi> Papa, og min Sviger Papa skulde
									daanet af Glæde, naar de saae mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483110304">
                        <speaker xml:id="idm139796483110048">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483109632"> Jeg, min Troe, ligesaa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483109072">
                        <speaker xml:id="idm139796483108816">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483108400"> Fremmede veed at skiønne derpaa bedre end mine Forældre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483107760">
                        <speaker xml:id="idm139796483107504">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483107088"> Ja det gaar med Monsieur som Ordsproget lyder: En Poet er aldrig
									agtet udi sit Fæderneland.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483106352">
                        <speaker xml:id="idm139796483106096">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483105680"> Jeg vil icke tale om min Artighed; nok er det, at een af de
									artigste Damer <hi rend="italics" xml:id="idm139796483105328">dans la France</hi> er
									hidkommen, alleene for min skyld.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483104320">
                        <speaker xml:id="idm139796483104064">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483103648"> Ja det som er forunderligt, Monsieur? lige fra Paris. Thi havde
									det været en Hottentotisk, Cossakisk, Callekutisk, Husarisk,
									Malebarisk Dame, eller en fra Tye, Bogøe, Island eller Grønland,
									skulde mand tencke, den Dame saae icke mange andre galante Folk
									i det Land, hvor hun kom fra, derfor syntes hende saa vel om
									jer. Men, Monsieur, hun kom lige fra Paris, hvor alle Folk ere
									artige, hvor gemeene Hoose-Kiellinger læse Aviserne, dantze
									Menueter, og tale perfect Fransk, hvilke 3 Poster giør et
									fuldkommen Menniske. Lad <pb n="65" xml:id="s65" facs="adl/holberg/holberg14/holb14065"/> være, at Monsieur var icke artig, saa maa dog ald Verden
									tilstaa ham, at hand har den Merite at have udi faae Maaneder
									fortæret 1500 Rdlr. i den galanteste Stad i Europa, og bør
									Monsieur alleene for den Aarsags skyld æstimeres af alle brave
									Folk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483100608">
                        <speaker xml:id="idm139796483100352">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483099936">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483099808">Ovis par di si fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483098864">
                        <speaker xml:id="idm139796483098608">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483098192"> Thi slige Depenser gir tilkiende, at Monsieur har levet fornemme
									udi Paris.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483097584">
                        <speaker xml:id="idm139796483097328">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483096912">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483096784">Si fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483095840">
                        <speaker xml:id="idm139796483095584">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483095168"> Icke som en Gnier.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483094624">
                        <speaker xml:id="idm139796483094368">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483093952">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483093824">Vous aves raison</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483092880">
                        <speaker xml:id="idm139796483092624">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483092208"> Ej som en Slyngel.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483091664">
                        <speaker xml:id="idm139796483091408">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483090992">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483090864">Si fait</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483089920">
                        <speaker xml:id="idm139796483089664">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483089248"> Ej som et Sviin.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483088704">
                        <speaker xml:id="idm139796483088448">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483088032">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483087904">Cela s'entend</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483086960">
                        <speaker xml:id="idm139796483086704">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483086288"> Ej som et Backelse-Beest.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483085728">
                        <speaker xml:id="idm139796483085472">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483085056">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483084928">Non par di non</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483083984">
                        <speaker xml:id="idm139796483083728">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483083312"> Ej som et dovent Esel.</p>
                     </sp>
                     <pb n="66" xml:id="s66" facs="adl/holberg/holberg14/holb14066"/>
                     <sp xml:id="idm139796483081664">
                        <speaker xml:id="idm139796483081408">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483080992">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483080864">Non si fait non</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483079920">
                        <speaker xml:id="idm139796483079664">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483079248"> Ej som en Fæhund.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483078688">
                        <speaker xml:id="idm139796483078432">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483078016"> Peste! holdt engang op med disse Titler, jeg forstaar nok din
									Meening ellers.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483077408">
                        <speaker xml:id="idm139796483077152">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483076736"> Jeg vil kun sige dette Monsieur, at hvilken brav Mand, der hører
									alleene, at I har anvendt saa mange Penge i faae Maaneder i
									Paris, raisonnerer strax saaledes. Den Monsieur maa endelig
									været noget got hos. Hand maa endelig have lærdt noget for saa
									mange Penge, og derfor vegrer sig icke for at give Monsieur sin
									Datter.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483075488">
                        <speaker xml:id="idm139796483075232">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483074816"> Du seer dog, Pierre, hvor lidt mine Forældre skiønne derpaa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483074160">
                        <speaker xml:id="idm139796483073904">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483073488"> Hvorledes kand slige Taasser, som her er i Landet, skiønne paa
									Monsieur. Langt fra at skiønne paa hans Qvaliteter. De tillegger
									ham alle de Lyder, som til er.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483072608">
                        <speaker xml:id="idm139796483072352">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483071936"> Hvad siger de da om mig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483071376">
                        <speaker xml:id="idm139796483071120">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483070704"> Monsieurjeg skiemmes ved at tale derom. Jeg havde nær kommen i
									Ulycke for nylig for hans skyld.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483069968">
                        <speaker xml:id="idm139796483069712">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483069296">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483069168">Ah dites hardiessement</hi>. Du veedst vel,
									at vi Parisier legger aldrig saadant paa Hiertet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483068128">
                        <speaker xml:id="idm139796483067872">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483067456"> Somme kalder Monsieur Hans Baissemains, fordi hand gaar om og
									kysser alle Fruentimmer paa Hænderne.</p>
                     </sp>
                     <pb n="67" xml:id="s67" facs="adl/holberg/holberg14/holb14067"/>
                     <sp xml:id="idm139796483065552">
                        <speaker xml:id="idm139796483065296">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483064880">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796483064752">Par di! quels sots!</hi> det er just en af de
									artigste <hi rend="italics" xml:id="idm139796483064000">Qualites</hi> en galant <hi rend="italics" xml:id="idm139796483063280">Homme</hi> kand besidde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483062304">
                        <speaker xml:id="idm139796483062048">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483061632"> Somme er meere grove, og kalder Monsieur Hans Wurst. Hans Nar.
									Hans Abe-Kat. Hans Gøgler. Hans Strympe-Kiger. Hans
									Mark-Skreier. Hans Rumpevricker. Hans Styldteganger. Hans
									Capriol-skiærer. Hans -</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483060656">
                        <speaker xml:id="idm139796483060400">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483059984"> Nu nu, nok, nok. Jeg gider icke høre meer deraf.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483059360">
                        <speaker xml:id="idm139796483059104">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483058688"> Hans <hi rend="italics" xml:id="idm139796483058400">Petit Maitre</hi>. Hans Dantzer. Hans
									Fransk-Forderver. Hans -</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483057392">
                        <speaker xml:id="idm139796483057136">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483056720"> Holt op, siger jeg, Maraut!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483056160">
                        <speaker xml:id="idm139796483055904">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483055488"> Hans Spillfugl. Hans Stratenjuncker. Hans Harlequin.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483054912">
                        <speaker xml:id="idm139796483054656">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483054240"> Hvis du holder icke op, skal jeg slaa din Hierne i <hi rend="italics" xml:id="idm139796483053920">tu. Je Tecraseraj ton tete</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483052960">
                        <speaker xml:id="idm139796483052704">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483052288"> Monsieur bad mig jo selv sige. Men der kommer Arv igien.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796483051568">
                     <head xml:id="idm139796483050800"> Sc.2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796483050384">Arv.Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796483049728">
                        <speaker xml:id="idm139796483049472">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483049056">Jeg vilde <hi rend="italics" xml:id="idm139796483048768">mare</hi> icke være i Hans Frandsens
									Sted nu, om mand gav mig to Mark. Jeronimus har svoren paa at
									hand icke vil gaa til Sengs, førend hand har faaet ham i
									Spindehuset eller i Slutteriet, hvad mand kalder det. Det var og
									uforskammet at handle saaledes med en gammel Mand, der har
									siddet og svaret borgerlig Skat og Tynge saa mange Aar. Tenk
									engang I got Folk hvordan hand reedte <pb n="68" xml:id="s68" facs="adl/holberg/holberg14/holb14068"/> ham til, som for Exempel, jeg tar min
									Kiole og keerer den saaledes om. <stage type="mix" xml:id="idm139796483046144">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483045648">Vender Kiolen om</hi>.)</stage> Seer jeg icke nu ud som
									en Nar? ha ha ha ha ha ha, ret lige dan saae Jeronimus ud. Jeg
									vilde icke gaae saadan i en af de store Gader, om en gav mig to
									Skilling, thi Staaderkongerne kunde tenke, jeg var gall, og
									træcke mig i Daarekisten. <stage type="mix" xml:id="idm139796483044272">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483043776">Hand vender
											Kiolen ret igien</hi>.)</stage> Mutter sidder og græder
									hiemme, som hun var pidsket, men det er hende got nok; thi naar
									Fatter icke vilde skicke ham Penge, da hand var i Vestindien
									eller Frankerig, hvad det heeder, saa soldte hun baade Kiole og
									Skiørt for at bringe dem til Veje.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483042096">
                        <speaker xml:id="idm139796483041840">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483041424"> Arv! hvordan staar det til hiemme?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483040864">
                        <speaker xml:id="idm139796483040608">ARV </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483040192">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483039696">klaar sig bag Hovedet</hi>).</stage>
                        <p xml:id="idm139796483038880"> Vel nok Monsør! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483038320">
                        <speaker xml:id="idm139796483038064">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483037648"> Det maa icke henge ret tilsammen, du klaar dig saa bag Øret.
									Siig mig; hvordan staar det til?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483036912">
                        <speaker xml:id="idm139796483036656">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483036240">Vel nok Maansør. Jeg tacker for god Efterspørsel, men -
									- farvel Maansør! jeg maa gaae.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483035520">
                        <speaker xml:id="idm139796483035264">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483034848"> Hvad vil du sige med det Men. Fort siig mig, hvor det staar til,
									du faar, <hi rend="italics" xml:id="idm139796483034496">ma foi</hi>, ellers Hug.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483033520">
                        <speaker xml:id="idm139796483033264">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483032848">Alting staar <hi rend="italics" xml:id="idm139796483032560">mare</hi> vel til. Men det staar
									noget forbandet ilde til.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483031536">
                        <speaker xml:id="idm139796483031280">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483030864"> Siig kun frit, Arv, saa skal jeg forære dig en Livre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483030224">
                        <speaker xml:id="idm139796483029968">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483029552">Jeg er icke for at spise lever, Maansør, naar jeg faar noget, saa
									gir <pb n="69" xml:id="s69" facs="adl/holberg/holberg14/holb14069"/> jeg det til
									Hunden. Men vil Maansøren forære mig noget til en Kande Øll?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483027568">
                        <speaker xml:id="idm139796483027312">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483026896"> See der er to Mark. Det var min Meening.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483026320">
                        <speaker xml:id="idm139796483026064">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483025648">Gramarcis Maansør.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483025088">
                        <speaker xml:id="idm139796483024832">JEAN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483024416">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483023920">til Pierre</hi>).</stage>
                        <p xml:id="idm139796483023104"> Hvilket dumt Beest den Karl er. Hand vidste icke, hvad en Livre
									de Franc e var.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483022480">
                        <speaker xml:id="idm139796483022224">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483021808">Jeg vil da vare Maansøren ad, at hand smør sine Støvler i Tide;
									thi Jeronimus har Bud efter Vægterne og Staaderkonger at træcke
									jer i Arrest. Fatter har ogsaa slaaet Haanden af jer, og svær
									paa, at I skal sidde indsluttet i et Hull et heelt Aar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483020720">
                        <speaker xml:id="idm139796483020464">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483020048"> Vil mand ogsaa indslutte mig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483019488">
                        <speaker xml:id="idm139796483019232">ARV</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483018848">Nej, du har ingen Nød, Peer. Mand vil kun lade dig kagstryge, og
									siden løbe hvor du vil.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483018128">
                        <speaker xml:id="idm139796483017872">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483017456"> Men hvad er der for Allarm uden for?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483016896">
                        <speaker xml:id="idm139796483016640">EN SPILLER.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483016224"> Jeg skal lære den Karl at undsticke sig uden at betale.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483015584">
                        <speaker xml:id="idm139796483015328">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483014912"> Peste! hvad er her ved at giøre? her kommer en Person mig paa
									Halsen, som vandt nylig hundrede Rigsdaler fra mig i Spill. Jeg
									løb bort, da hand vendte Ryggen; thi jeg havde intet at betale
									med.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483013936">
                        <speaker xml:id="idm139796483013680">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483013264"> Enten skal hand slaaes med mig, eller betale mig mine Penge.</p>
                     </sp>
                     <pb n="70" xml:id="s70" facs="adl/holberg/holberg14/holb14070"/>
                     <sp xml:id="idm139796483011520">
                        <speaker xml:id="idm139796483011264">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483010848"> Ach Herre! jeg maa bort et Øjeblik paa Naturens Vegne, jeg
									kommer strax igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483010144">
                        <speaker xml:id="idm139796483009888">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483009472"> Vil du bie Maraut! er nu Tid at gaa bort, du seer, at jeg blir
									overfalden?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483008864">
                        <speaker xml:id="idm139796483008608">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483008192"> Ach min Mave! min Mave! jeg drack for hastig paa Kaalen, det var
									min Ulycke. <stage type="mix" xml:id="idm139796483007840">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483007344">Løber i en Krog og
											skiuler sig</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483006208">
                        <speaker xml:id="idm139796483005952">SPILLEREN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796483005536">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796483005040">uden for</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796483004224">Jeg skal lære ham, hvad det er, at give sig i Spill med en ærlig
									Mand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483003536">
                        <speaker xml:id="idm139796483003280">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483002864"> Ach kiere Arv! kandst du icke hielpe at skiule mig? jeg skal
									lønne dig derfor som en honnet <hi rend="italics" xml:id="idm139796483002384">Homme</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483001440">
                        <speaker xml:id="idm139796483001184">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796483000768">Jeg har et Decke her ved Haanden, om Maansøren vil lade sig svøbe
									der udi.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796483000064">
                        <speaker xml:id="idm139796482999808">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482999392"> Det er lige meget, Arv, naar jeg kun kand blive skiulet.
											<stage type="mix" xml:id="idm139796482999056">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482998560">Hand svøber ham i Decket og
											sætter sig derpaa som en Byldt</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796482997232">
                     <head xml:id="idm139796482996464"> Sc.3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482996048">Spilleren.Arv.Jean.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482995392">
                        <speaker xml:id="idm139796482995136">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482994720"> Jeg skal, min Troe, icke gaa til Sengs i Aften, førend jeg faar
									fat paa ham. Det er icke saa meget for Pengenes Skyld, som for
									det onde Exempel, andre kand tage deraf, at løbe af Spill uden
									at betale. <stage type="mix" xml:id="idm139796482993984">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482993488">Jean ryster under Decket.
											Arv slaar paa ham og siger</hi>:)</stage> Ligg stille.
									Der blir ellers en Ulycke af.</p>
                     </sp>
                     <pb n="71" xml:id="s71" facs="adl/holberg/holberg14/holb14071"/>
                     <sp xml:id="idm139796482991152">
                        <speaker xml:id="idm139796482990896">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482990480"> Hvem taler du til Cammerat?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482989920">
                        <speaker xml:id="idm139796482989664">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482989248">Jeg taler til min Sæk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482988672">
                        <speaker xml:id="idm139796482988416">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482988000"> Til din Sæk? hvad har du da i din Sæk?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482987392">
                        <speaker xml:id="idm139796482987136">ARV </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482986720">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482986224">blir bange og stammer</hi>).</stage>
                        <p xml:id="idm139796482985408"> Jeg har, min Troe, icke andet end Smør derudi. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482984784">
                        <speaker xml:id="idm139796482984528">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482984112"> Smør i din Sæk, som du sidder paa. Det er icke mueligt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482983472">
                        <speaker xml:id="idm139796482983216">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482982800">Nej det er sant, det er Lys.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482982240">
                        <speaker xml:id="idm139796482981984">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482981568"> Lys? det er endnu galnere.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482981008">
                        <speaker xml:id="idm139796482980752">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482980336">Nej det er sant, jeg fortalede mig, det er Kniplinger.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482979760">
                        <speaker xml:id="idm139796482979504">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482979088"> Det maa være en forbandet Hob Kniplinger. Det henger aldrig ret
									sammen, det maa være staalne Koster.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482978336">
                        <speaker xml:id="idm139796482978080">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482977664">Nej det er sant, det er Erter.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482977104">
                        <speaker xml:id="idm139796482976848">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482976432"> Du est vist nok en Tyv, det mercker jeg, fort, lad mig see, hvad
									det er.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482975824">
                        <speaker xml:id="idm139796482975568">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482975152">Det er, min Troe, icke Hans Frandsen Maansør, det kand jeg giøre
									min Eed paa; thi hvordan skulde hand kunne ligge i en Sæk?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482974352">
                        <speaker xml:id="idm139796482974096">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482973680"> Ha ha, nu skal mand see, jeg tør komme til mine Penge. See her
									Monsieur Frandsen er i her? det er mig kiert. Her er to Ting for
									jer at udvelge, enten at levere mig strax mine Penge, eller at
									slaaes.</p>
                     </sp>
                     <pb n="72" xml:id="s72" facs="adl/holberg/holberg14/holb14072"/>
                     <sp xml:id="idm139796482971552">
                        <speaker xml:id="idm139796482971296">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482970880">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482970752">Monsieur je n'aj point d'argent</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482969792">
                        <speaker xml:id="idm139796482969536">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482969120"> Monsieur, jeg forstaar icke Fransk, vi vil slaaes paa Dansk.
									Flux træk ud, eller Penge.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482968400">
                        <speaker xml:id="idm139796482968144">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482967728"> Jeg vil give ham min Haand for Pengene, Monsieur.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482967152">
                        <speaker xml:id="idm139796482966896">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482966480"> Ingen Snak, reede Penge, eller slaaes.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482965920">
                        <speaker xml:id="idm139796482965664">ARV.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482965248">Skam, der bier her lenger. <stage type="mix" xml:id="idm139796482964944">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482964448">Løber
										bort</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482963344">
                        <speaker xml:id="idm139796482963088">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482962672"> Ach Monsieur! hav dog Taalmodighed med mig, I skal vist nok faa
									dem.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482962064">
                        <speaker xml:id="idm139796482961808">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482961392"> Jeg forlanger intet uden at I skal træcke ud.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482960768">
                        <speaker xml:id="idm139796482960512">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482960096"> Monsieur der har I mit Uhreverk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482959536">
                        <speaker xml:id="idm139796482959280">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482958864"> Det er got, det tar jeg for 40 Rdlr., lad mig ogsaa faa Kiole,
									Vest og Hat til, saa vil jeg lade mig nøje.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482958096">
                        <speaker xml:id="idm139796482957840">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482957424"> Jeg veed, I vil icke have, at jeg skal gaa nøgen. <stage type="mix" xml:id="idm139796482957040">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482956544">Spilleren træcker sin
									Kaarde</hi>.)</stage> Allons! Kiole! Vest og Hat hid, eller
									slaaes. <stage type="mix" xml:id="idm139796482955584">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482955088">Jean træcker Kiole og Vest
											af, og flyer Spilleren det med Hatten og
									Peruquen</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482953840">
                        <speaker xml:id="idm139796482953584">SPILLEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482953168">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482953040">Monsieur votre tres humble</hi> Serviteur,
									jeg tacker for god Betalning.</p>
                     </sp>
                     <pb n="73" xml:id="s73" facs="adl/holberg/holberg14/holb14073"/>
                     <sp xml:id="idm139796482950912">
                        <speaker xml:id="idm139796482950656">PIERRE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482950240">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482949744">kommer af Krogen igien</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482948928">Ach Monsieur! nu er I saa nøgen, som I kom fra Moors Liv. Hvad
									Ulycke kand dog icke det Spill foraarsage! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482948160">
                        <speaker xml:id="idm139796482947904">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482947488"> Nej du skal have Tack, jeg veed mand fødes icke med Buxer Skoe
									og Strymper. Men din Poltron giorde jeg din Ret, saa skulde jeg
									kløve dit Hoved. Er det forsvarligt saadan at forlade din
								Herre?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482946512">
                        <speaker xml:id="idm139796482946256">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482945840"> Det er sant, jeg vilde ønske, at jeg havde kunnet blive
									staaende, og figtet saa tapperlig som Monsieur, men jeg er
									færdig at daane, naar jeg seer en nøgen Kaarde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482944944">
                        <speaker xml:id="idm139796482944688">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482944272">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482944144">Allons retirons nous a la Mad: la
									Fleche</hi>; hun tar os nok i Protection, du veedst jo, hvor hun
									boer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482943088">
                        <speaker xml:id="idm139796482942832">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482942416"> Jeg? hvor skulle jeg vide det?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482941856">
                        <speaker xml:id="idm139796482941600">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482941184"> Ach! Hvilket groft og u-poleret Folk vi boer iblant, ach Paris,
									Paris! gid vi var der nu igien Pierre, <hi rend="italics" xml:id="idm139796482940800">mais
										voila Madame la Fleches valet de chambre Monsr.
									d'Espang</hi>.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796482939664">
                     <head xml:id="idm139796482938896"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482938480">Espen.Jean.Pierre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482937824">
                        <speaker xml:id="idm139796482937568">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482937152"> Jeg leeder efter Monsr. Jean de France, men hand er ingensteds
									at finde; jeg spurte efter ham i hans Fars Huus, jeg spurte
									efter ham hos - Men der er jo hand og hans Tiener.
									Monsieur! Mad: la Fleche lod formelde sin ydmygste Respect, og
									leverede mig det Brev, førend hun reiste.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482935984">
                        <speaker xml:id="idm139796482935728">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482935312"> Er Madame la Fleche reist?</p>
                     </sp>
                     <pb n="74" xml:id="s74" facs="adl/holberg/holberg14/holb14074"/>
                     <sp xml:id="idm139796482933648">
                        <speaker xml:id="idm139796482933392">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482932976"> Ja for en halv Time siden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482932416">
                        <speaker xml:id="idm139796482932160">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482931744"> Hvorfor reiste I icke med?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482931184">
                        <speaker xml:id="idm139796482930928">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482930512"> Fordi hun havde mig icke meer fornøden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482929904">
                        <speaker xml:id="idm139796482929648">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482929232"> Reiste hun da alleene?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482928688">
                        <speaker xml:id="idm139796482928432">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482928016"> Jo, jo, saadan Dame reiser alleene, hun havde icke mindre end 4
									Laqvaier med sig, jeg var ickun antagen til en Tid for Sprogets
									skyld, her er et Brev, som hun leverede mig til Monsieur.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482927280">
                        <speaker xml:id="idm139796482927024">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482926608"> Pierre!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482926064">
                        <speaker xml:id="idm139796482925808">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482925392"> Monsieur!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482924848">
                        <speaker xml:id="idm139796482924592">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482924176"> Vi er oven paa højt i Veiret.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482923584">
                        <speaker xml:id="idm139796482923328">PIERRE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482922912"> Skal vi da hænges?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482922336">
                        <speaker xml:id="idm139796482922080">JEAN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482921664"> Mad: la Fleche skriver, hun har hørt min Fortræd, og derfor icke
									vil være her lenger, men at jeg skal finde hende i Hamborg hos
									Monsr. Gobere, hun vil føre mig med sig til Paris, og der sætte
									mig i stor Herlighed; vi maa reise ligesom vi staar og gaar; <hi rend="italics" xml:id="idm139796482920816">allons! de pechons!</hi> jeg er færdig,
									saasnart du kand bestille en Vogn; thi jeg vil kun skrive et
									Afskeds Brev til min <hi rend="italics" xml:id="idm139796482919872">Papa, adieu mon cher
										Monsieur d'Espang.Je vous rends mille graces pour votre
										civilite</hi>.</p>
                     </sp>
                     <pb n="75" xml:id="s75" facs="adl/holberg/holberg14/holb14075"/>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796482917552">
                     <head xml:id="idm139796482916784"> Sc. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482916368">Espen.Marthe.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482915712">
                        <speaker xml:id="idm139796482915456">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482915040"> Marthe! kom nu hid, nu er de Giecke borte.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482914464">
                        <speaker xml:id="idm139796482914208">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482913792"> Gik det ej vel for sig, maa du ey tilstaa, Espen, at jeg er <hi rend="italics" xml:id="idm139796482913456">habile?</hi>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482912512">
                        <speaker xml:id="idm139796482912256">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482911840"> Jo lille Fæstemøe! naar Lycken vil favorisere Forstanden, kand
									mand giøre store Ting med liden Konst; jer Machine var, min
									Troe, intet Hexerie; I tenkte icke paa andet end at giøre Hans
									Frandsen meer Fransøsk og gall, end hand var, I har ellers icke
									egentlig været Aarsag i Antoniuses Lycke; thi den blev befodret
									ved en Hendelse. En overlegger undertiden en Ting viiselig, en
									anden derimod begynder en Ting i daarlig Fremfusenhed, men, naar
									Lycken og Ulycken kommer der imellem; kand det saaledes falde
									ud, at den første blir holdet for en Taabe, og den anden for en
									viis Mand, saasom Verden examinerer icke hvordan en Ting sættes
									i Verk, men hvordan den falder ud.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482909760">
                        <speaker xml:id="idm139796482909504">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482909088"> Det vil intet sige, det gaar med mig, som med store Generaler;
									naar de vinder et Slag, saa blive de afmalede som store og
									forstandige Mænd, skiønt, om mand vil examinere alting nøje, da
									contribuerer det til deres Sejer, deres Ære, som de mindst
									tenkte paa, og er ickun pure Hendelser. Det meeste regieres i
									Verden af Slumpe-Lycke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482907792">
                        <speaker xml:id="idm139796482907536">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482907120"> Marthe! du taler som en Engel, du est saa lærd, at du kunde
									skrive Bøger, om mand flyde dig Bøger, blev du den anden Berthe
									Tot.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482906288">
                        <speaker xml:id="idm139796482906032">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482905616"> Ja, ja, jeg læser Senecus iblant.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482905024">
                        <speaker xml:id="idm139796482904768">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482904352"> Jeg har nok kundet mercke det paa nogen Tid.</p>
                     </sp>
                     <pb n="76" xml:id="s76" facs="adl/holberg/holberg14/holb14076"/>
                     <sp xml:id="idm139796482902672">
                        <speaker xml:id="idm139796482902416">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482902000"> Hvorledes da?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482901456">
                        <speaker xml:id="idm139796482901200">ESPEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482900784"> Jo! thi vor Grød, som vi faar om Aftenen er enten for lidet
									kaaget, eller sveden; jeg holder nok af lærde Piger, men jeg
									vilde nødig have dem enten til Koner, eller Huusholdersker.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482899856">
                        <speaker xml:id="idm139796482899600">MARTHE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482899184"> Ej Snak! men der seer jeg de tvende gamle Mænd komme.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796482898416">
                     <head xml:id="idm139796482897648"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482897232">Jeronimus.Frands.Marthe.Espen. en Dreng.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482896544">
                        <speaker xml:id="idm139796482896288">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482895872"> Nej! jeg lader det umueligt falde, Naboe! I giør ilde, at I
									tager saadan forloren Søn i Forsvar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482895120">
                        <speaker xml:id="idm139796482894864">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482894448"> Jeg forsvarer icke min Søn meere; thi jeg vil aldrig see ham for
									mine Øjen, men jeg taler kun for min egen skyld; thi om I
									beskiemmer ham, lider den heele Familie derved. Bort du Dreng!
									hvad har du her at bestille?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482893424">
                        <speaker xml:id="idm139796482893168">DRENGEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482892752"> Der var een, som gav mig et Brev paa Gaden at bære til Far.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482892096">
                        <speaker xml:id="idm139796482891840">[FRANDS</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482891424">.] <stage type="mix" xml:id="idm139796482891168">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482890672">Læser Brevet</hi>.)</stage> Madame
									la Fleche, en fornemme Fransk Dame, har fundet mig for god til
									at være her i Landet, og derfor taget mig med sig til Frankerig.
									Jeg er vant Udenlands til Artighed og Galanterie, og derfor
									umueligen kand lide de gemeene og grove Folk, som er i min
									Familie. Jeg kommer icke meer tilbage, vil I skrive mig til, da
									kand I addressere Brevet <hi rend="italics" xml:id="idm139796482889040">a la Mad: la Fleche,
										Dame tres celebre &amp; tres renomee dans la
									France</hi>, Brevet maa skrives paa Fransk; thi jeg har sæt mig
									for inden nogle Maaneder icke at forstaa et Dansk Ord; men
									Udskriften paa Brevet maa være saadan: <hi rend="italics" xml:id="idm139796482887920">A
										Monsr. Monsieur Jean de France</hi>
									                  <pb n="77" xml:id="s77" facs="adl/holberg/holberg14/holb14077"/>
									                  <hi rend="italics" xml:id="idm139796482886096">gentil homme, &amp; grand favorit de la
										Madame la Fleche</hi>; hvis saadan Udskrift er icke paa
									Brevet, skicker jeg det ubrudt tilbage. <hi rend="italics" xml:id="idm139796482885168">Je
										suis le Votre. Jean de France gentil homme Parisien
										Copenhague d. 18 Majus -</hi>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482884144">
                        <speaker xml:id="idm139796482883888">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482883472"> Vil I nu meer erkiende ham for jer Søn? har jeg nu icke Frihed,
									at bortgive min Dotter, til hvem jeg lyster?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482882704">
                        <speaker xml:id="idm139796482882448">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482882032"> Jo vist.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482881488">
                        <speaker xml:id="idm139796482881232">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482880816"> Jeg har lovet hende bort til Jesper Lorentzens Søn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482880176">
                        <speaker xml:id="idm139796482879920">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482879504"> Det er en skickelig Person. Jeg gratulerer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482878928">
                        <speaker xml:id="idm139796482878672">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482878256"> Kand jeg overtale, Naboe, til at komme til Bryllup, og være i
									god Humeur?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482877552">
                        <speaker xml:id="idm139796482877296">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482876880"> Jo vist! jeg har allerede slaget min Søn af mit Sind.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482876240">
                        <speaker xml:id="idm139796482875984">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482875568"> Det giør I vel udi.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482874992">
                        <speaker xml:id="idm139796482874736">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482874320"> Det meeste, som giør mig ondt, er at see mig skilt ved saadan
									god ærlig Mand, som I, med hvilken jeg havde Forhaabning at
									blive foreenet ved Svogerskab.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482873440">
                        <speaker xml:id="idm139796482873184">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482872768"> Ej Naboe! jer Dotter Lisbet er jo voxen?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482872192">
                        <speaker xml:id="idm139796482871936">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482871520"> Ja hun er.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482870976">
                        <speaker xml:id="idm139796482870720">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482870304"> Min Søn Jochum ligesaa: kand der da icke blive et nyt
									Svogerskab?</p>
                     </sp>
                     <pb n="78" xml:id="s78" facs="adl/holberg/holberg14/holb14078"/>
                     <sp xml:id="idm139796482868416">
                        <speaker xml:id="idm139796482868160">FRANDS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482867744"> Jo det kand rigtig gaa an, om jer saa synes.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482867168">
                        <speaker xml:id="idm139796482866912">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482866496"> Det har I min Haand paa, at hand skal blive hendes Hosbond; thi
									hand holder, saa min Troe, en Skilling af hende, det har jeg
									mercket.</p>
                        <lg xml:id="idm139796482865936">
                           <l xml:id="idm139796482865680">Mig synes, Naboe, at det er</l>
                           <l xml:id="idm139796482865248">Herefter meere sicker,</l>
                           <l xml:id="idm139796482864832">Vi gifter tilig Sønner her,</l>
                           <l xml:id="idm139796482864368">End dem af Landet skicker,</l>
                           <l xml:id="idm139796482863936">Af eders Søns Historie</l>
                           <l xml:id="idm139796482863488">Exempel mand kand tage,</l>
                           <l xml:id="idm139796482863072">Hvad nytter fremmet Land at see</l>
                           <l xml:id="idm139796482862640">Før mand faar Skæg paa Hage,</l>
                           <l xml:id="idm139796482862176">See andre Nationer an,</l>
                           <l xml:id="idm139796482861760">Hvor Ungdom bliver hiemme,</l>
                           <l xml:id="idm139796482861328">Her eene strax af Landet man</l>
                           <l xml:id="idm139796482860896">Skal ud for Dansk at glemme,</l>
                           <l xml:id="idm139796482860464">At sætte Arv og Middel til,</l>
                           <l xml:id="idm139796482860000">Og lære galne Sæder,</l>
                           <l xml:id="idm139796482859552">Galanterie og Abe-Spil,</l>
                           <l xml:id="idm139796482859136">En Hoben Nymods Eeder.</l>
                           <l xml:id="idm139796482858720">Hvis endelig der reises maa,</l>
                           <l xml:id="idm139796482858288">Det kand ej være andet</l>
                           <l xml:id="idm139796482857840">Lad Reisen kun til Elben gaa,</l>
                           <l xml:id="idm139796482857408">Saa Arven blir i Landet.</l>
                           <l xml:id="idm139796482856976">Hvad nytter os saa store Spring</l>
                           <l xml:id="idm139796482856544">I andre Land at giøre?</l>
                           <l xml:id="idm139796482856096">Paa Scaven vi kand bedre Ting</l>
                           <l xml:id="idm139796482855664">Om Rigets Tilstand høre.</l>
                        </lg>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>