<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hvorledis mandrabere skulle obenbarlig affløsis oc forligis mett then hellighe kirke. 1542</title>
            <author>Palladius, Peder</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140153321577744">
                     <name xml:id="idm140153321577488">
                        <surname xml:id="idm140153321577360">Palladius</surname>, <forename xml:id="idm140153321576896">Peder</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140153321576608">Peder Palladius' Danske Skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140153321576304">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140153321575840">H.H. Thiele</publisher>
                  <date xml:id="idm140153321575504">1911-1926</date>
                  <biblScope>375-380</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid97544" decls="#biblid97544">
            <front xml:id="idm140153316328480">
               <titlePage xml:id="idm140153316328224">
                  <titlePart type="main" xml:id="idm140153316327968">Hvorledis mandrabere skulle<lb xml:id="idm140153316327392"/> obenbarlig affløsis oc
									forligis<lb xml:id="idm140153316327040"/> mett then hellighe kirke.<lb xml:id="idm140153316326736"/> 1542.</titlePart>
                  <titlePart type="main" xml:id="idm140153316326320">
                     <bibl xml:id="idm140153316325792">Efter et Haandskrift fra 1557<lb xml:id="idm140153316325488"/> i Vexiø
										Stiftsbibliotek.</bibl>
                  </titlePart>
               </titlePage>
            </front>
            <body xml:id="idm140153316324624">
               <pb n="376" xml:id="s376" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01376"/>
               <div xml:id="idm140153316323184">
                  <head xml:id="idm140153316322928">Huorledis mandrabere skulle obebarliig affløsis oc
									fforligis<lb xml:id="idm140153316322512"/> mett then hellighe kirke.</head>
                  <div xml:id="idm140153316322080">
                     <p xml:id="idm140153316321824">Ffor thett første maa inghen sogneprest
										tÿlste<!--&#807;-->[x]de noghen mandrabere ad publicam
										poenitentiam/ ffør en hand er fforlict mett magistratu et
										cum cognatione etc. juxta ordinationem. Tÿ then hellighe
										kircke maa icke taghe then tÿll naadhe som icke will bedre
										seg moedtt sitt herskaff/ eÿ heller ÿmoed then som hand
										haffuer giortt skadhe.</p>
                     <p xml:id="idm140153316320288">Som Christus selffuer siger: Si offers munus tuum etc. Ffor
										gud will icke ladhe seg fforliighe mett then som sÿn broder
										fforacter oc er sÿn øffriighed wlydiigh. Ter ffor maa ÿcke
										heller den hellighe kirke anamme saadane tÿll naadhe igen/
										mett mindre || end hand fforliigher seg metth sin brodher.</p>
                     <p xml:id="idm140153316319200">Mand kand nu mercke thÿsse 4 gradus epter huer andre:</p>
                     <p xml:id="idm140153316318688">1. Fførst bør en mandrabere eller en anden wdedisk menniske/
										att fforliigis mett saguolderne/ som er mett then dødis
										slect eller andre som hand haffuer giortt skadhenn</p>
                     <p xml:id="idm140153316317904">2. Ter nest mett sÿtt herskaff som haffuer hans liff att
										volde att hand ther ffor maa ple<!--&#807;-->[x]ie
										enthen mÿndhe eller re<!--&#807;-->[x]tt</p>
                     <p xml:id="idm140153316316624">3. Siden mett then hellighe kircke thett er mett sÿn sogne
										prest oc sognefolck som hand haffuer werritt till skendssell
										oc ontt exempell</p>
                     <p xml:id="idm140153316315904">4. Paa thett siste mett gud selff som hand haffuer
										ffortørnet.</p>
                     <p xml:id="idm140153316315360">Te tho fførste fforligelsser kand ske fformedels godhe
										menniskers bøn oc handel. Ten tredie skall ske wedtt
										sognepresten. Ten fierde aleniste wed Iesum Christum. ||</p>
                     <p xml:id="idm140153316314592">Tette taler ieg om obenbare penitentz oc bedringh. Men
										huilken then icke kand naae<!--&#807;-->[x] eller tÿll
										att komme/ da kand hand mett sitt hiarte fortrÿde huad hand
										haffuer giortt ÿ moed sÿn brodher oc sÿt herskab oc ÿmoedtt
										gud selff/ oc flÿ saa tÿll <pb n="377" xml:id="s377" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01377"/> gudz naadhe oc
										barmhiartiighedtt wedtt wor herre Iesum Christum/ troendis
										ffuldkommeliigh att hand fanger sine sønders forladeisse ved
										Christum. Men der som hand kand komme tÿll publicam
										absolutionem/ oc hand den daa fforacter oc fforsmaaer/ da
										wÿll icke heller gud fforlade hannom sine mÿsgierningher. Tÿ
										saa haffuer Christus sagtt tÿll sÿn hellighe kierke oc
										hindis tienere: quicquid solveritis super terram/ eritt
										solutum et in ce<!--&#807;-->[x]lis etc. Matt. 16/ Mar.
										16/ Luc. 14/ Ioan. 20. quorum || remiseritis etc. Tette er
										saghenn huor fore att inghen sogneprest maa affløsse noghenn
										mandrabere eller andhre sadane misgierninghs menniske per
										publicam pænitentiam ffør en the erre fforlicte cum
										magistratu et parentibus seu cognatione etc. Ter ffor bør
										huer sogneprest att werre waarliigh her wdj vt hunc ordinem
										deligenter animaduertat.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="idm140153316309936">
                     <p xml:id="idm140153316309680">Ffor thett andett/ Nar noghen mandrabere haffuer giortt
										beuislitt mett santt windisbiurdtt/ segell och breff eller
										leuindis røst att saghenn er afftaledtt hoes herskabitt och
										then dødis slectiinghe vdj alle maade/ taa maa hand fførst
										annamme hannom tÿll segh oc admittere hannom ad publicam
										poenitentiam om hand er thett hiarteligh och mundelig
										begerindis. ||</p>
                  </div>
                  <div xml:id="idm140153316308304">
                     <p xml:id="idm140153316308048">For thett tredie<!--&#807;-->[x] Nar hand er saa
										admissus/ thaa skal thett saa gaa tÿll som her epter følger/
										och sognepresten skall her wdj vnderuisse hannom tÿllforne/
										att nar predickienn begÿndis/ thaa skall mandraberen gaa wd
										aff sÿnn stoell eller steedt och henn opp mit paa kirke
										gullidtt/ emellom koriidtt och kircken/ ther skall hand
										sidde obenhoffuitt paa sine knee<!--&#807;-->[x] wnder
										predicken/ och nar predicken er wdhe/ thaa skall
										sognepresten inføre nogÿtt om thenne suare søndtt/ mandrab/
										cum exemplo Cain. Ter nest skall hand fforbedhe alle
										sognefolkene paa mandraberens wegne aff predicke stolenn/
										att the || willde gierne fforladhe hannom samme skendssel
										siue scandalum oc thett icke lade hannom spotteliighe høre
										noghenn tiedtt/ att der <pb n="378" xml:id="s378" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01378"/> icke skall komme mere wlempe
										aff. Item skal hand och fformane folckett att the bedhe ffor
										thennom selff att saadantt skendzell oc gudz fortørnelsse
										icke mere findis hoes hannom eller thennom.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="idm140153316303744">
                     <p xml:id="idm140153316303488">Ffor thett fierde/ nar hand gaar aff predicke stolenn/ saa
										skall hand strax gaa/ och staa rett ffor mandraberindtt/ och
										kalde saa almuen opp tÿll segh in testimonium/ oc strax
										giørre hans almindelighe bekiendelsse huorledis thett er
										tÿllgaaitt (och liuffue aldelis intiidt) || ffraa thett
										første och till thett siste/ mett samme mandrabere/ his
										verbis:</p>
                     <p xml:id="idm140153316302256">Kierre broder wiltu mett hiartte och mundtt bekiende theg
										ffor thenn chrisne menighedtt/ taa sig fram tÿnn sønnd
										huorledis thett er tÿll gaitt alt sammen/ ffortj wor herre
										Iesus Christue mett sÿne hellighe enghle er her till stede
										och wille høre thenne bekiendelsse/ och gledis øffuer ett
										søndigtt menniske som will rette och bedre segh.</p>
                     <p xml:id="idm140153316301072">Men ffør hand forteller huorledis tÿll er gaaÿtt/ skall hand
										opregne the 10 gudz budordtt/ paa sÿne fingre/ som the
										ffortellis aff predickestolenn/ item hans credo och pater
										noster alias non potest admittj || ad poenitentiam nec ad
										sacramentum. Men nar the 10 bud erre opregnet aff hannom/
										thaa maa hand siidhenn sighe frem sÿnden obenbarliigh och
										klarliigh att the kunde alle thett høre som ter omkringh
										staer. Nar thett er giortt saa skall sogneprestenn predicke
										hannom loffuen ffore korteliighe som her epter følger.</p>
                     <p xml:id="idm140153316300064">Kierre broder kandtu betencke att tu haffuer her wdj fførst
										fortørnitt gud ÿ himmelin och icke ffructett hannom epter
										thett fførste budordtt/ eÿ heller begieriidtt hans hielp att
										fforuare degh ffraa sadenn gierningh epter thett andett bud/
										eÿ heller hørtt hans hellighe ordtt epter thett tredie
										budtt/ men aldelis veriitt wgudeligh. ||</p>
                     <p xml:id="idm140153316298960">Betencker thu ochsaa dernest att thu haffuer ffortørnett den
										hellighe kierke din aandelighe moder mett ett suartt ont
										exemplo contra 4<hi rend="sup" xml:id="idm140153316298384">m</hi> preceptum. Her tenck
										nu ffremdelis attu haffuer iammerligh fortørnedtt och
										øffuertred 5<hi rend="sup" xml:id="idm140153316297520">m</hi> preceptum ÿ thett <pb n="379" xml:id="s379" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01379"/> tu haffuer
										slagitt thin broder och ieuffnchristien ÿ hiell huorj tenck
										att thÿnn broders bloedtt roffuer op aff iorden øffuer thitt
										hoffuidtt vt Abel/ och kiender thu attu haffuer ffortient
										then euighe dødtt och pÿne wdj helffuede tÿll liff och siell
										ffor samme thÿn gierningh/ om retthen skall haffue sÿnn
										gangh.</p>
                     <p xml:id="idm140153316294720">Nar || hand haffuer her suaredtt till att hand betencker och
										bekiender thett/ saa att werre wdj sandhed/ skall
										sogneprestenn fremdelis saa adspørre hannom:</p>
                     <p xml:id="idm140153316293968">Kierre broder/ ffortrÿder thu thenne sÿndtt aff thitt ganske
										hiarte och alle thinne sønnder och wille langtt heller att
										thett ware aldrigh giort/ thett som giort er. Item haffuer
										thu hu och willj tÿll att retthe och bedre degh att thu icke
										saa willtt tiere falde?</p>
                     <p xml:id="idm140153316292960">Nar hand ther fornemmer hans rette hiartens angher/ aut ex
										lachrimis aut alijs signis/ saa skall hand predicke
										euangelium ffor hannom/ oc høre om hand kand sÿnn || credo/
										oc holde ham ffor nogle diube promissiones/ venite ad me
										omnes etc. Item Iesus venit in mundum peccatores saluos
										facere. Item inuoca me in die tribulationis/ och hannom spør
										ssaa tÿll om hand setter al sin tro till Iesum Christum/ his
										verbis:</p>
                     <p xml:id="idm140153316291648">Troer thu oc saa att wor herre Iehsus Christus haffuer ighen
										løst tegh wedtt sÿnn hellighe dødtt och pÿne/ och gierne
										will fforlade degh alle dÿne sønder. Der som thett gaaer
										theg tÿll hiartiidtt thaa bed thenne
										almue<!--&#807;-->[x] bede till gud ffor tegh.</p>
                     <p xml:id="idm140153316290352">Saa ffalder sogneprestenn och folkett ned paa
										knee<!--&#807;-->[x] och beder ffader wor. ||</p>
                  </div>
                  <div xml:id="idm140153316289424">
                     <p xml:id="idm140153316289168">Ffor thett femtte/ her wender sogneprestenn segh om till
										mandraberenn och affløsser hannom/ his verbis:</p>
                     <p xml:id="idm140153316288544">Nu min broder epterdj thu haffuer bekientt aff hiartett och
										mett mund din misgierningh met sand angher och
										ffortrÿdelsse/ der nest bekiender thu Iesum Christum ffor
										thin salighed/ thaa hør och merck mÿne ord: willtu gierne
										till giffue alle the som haffuer brudtt teg ÿ moedtt?</p>
                     <p xml:id="idm140153316287504">Respondet/ Ia gierne.</p>
                     <pb n="380" xml:id="s380" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01380"/>
                     <p xml:id="idm140153316285920">Wor herre Iesus Christus fformedelst hans hellighe dødtt oc
										pine skÿldte fforlade degh thÿne sønder (och thenne met) och
										ieg aff then befalning ieg haffuer aff gud fader tÿlsigher
										degh tøett || ÿ naffn faders och søns och helligaandz. Her
										skaltu nu werre wiss paa att alle thÿne sønder erre teg
										fforladne saa atthu est nu vorden ett gudz barn igenn och
										enn medarffuingh tÿll thett euighe liff och himerigis rige
										met wor herre Iesu Christo/ hannom theg befalinndis tÿll
										euigh tiedtt/ amen. Gack bort ÿ gudz fred och sÿnde icke
										mere.</p>
                     <p xml:id="idm140153316284816">Gud bevare tegh wdj sin naade wed Iesum Christum.</p>
                     <p xml:id="idm140153316284368">Will hand anamme sacramentedtt da skall thett hannom tÿll
										stedis om hand kandtt widhe sacramentens brugh.</p>
                  </div>
                  <trailer xml:id="idm140153316283600">Sic de omnibus ince<!--&#807;-->[x]stuosis/ adulteris/
									fornicatoribus.</trailer>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>