<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Politisk dispache</title>
            <author>Heiberg, P. A.</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140167182826528">
                     <name xml:id="idm140167182826272">
                        <surname xml:id="idm140167182826144">Heiberg</surname>, 
	      <forename xml:id="idm140167182825680">P. A.</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140167182825392">Peter Andreas Heibergs Udvalgte Skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140167182825072">Kbh.</pubPlace>
                  <date xml:id="idm140167182824560">1884</date>
                  <biblScope>502-543</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid111919" decls="#biblid111919">
            <body xml:id="idm140167175871120">
               <div xml:id="idm140167175870864">
                  <head xml:id="idm140167175870608">
                     <hi rend="bold" xml:id="idm140167175870352">Politisk Dispache.</hi>
                  </head>
                  <epigraph xml:id="idm140167175869536">
                     <cit xml:id="idm140167175869280">
                        <q xml:id="idm140167175869024">
                           <lg xml:id="idm140167175868768">
                              <l xml:id="idm140167175868512">Something is rotten in the state of Denmark.</l>
                           </lg>
                        </q>
                     </cit>
                     <bibl xml:id="idm140167175867680">Marcellus i Shakspear's Hamlet.</bibl>
                  </epigraph>
                  <p xml:id="idm140167175867120">
                            <hi rend="bold" xml:id="idm140167175866992">E</hi>t gammelt Ordsprog siger: "<hi rend="italics" xml:id="idm140167175866288"><!--<emph>-->Hvo som smører godt, han kjører godt<!--</emph>--></hi>". Imidlertid, da dette Ordsprog for det meste tages i
							en Mening, hvori jeg paa dette Sted ikke vil have det taget, saa sinder
							jeg det fornødent at forandre samme saaledes: "<hi rend="italics" xml:id="idm140167175864784"><!--<emph>-->Hvo som betaler vel, bliver vel betjent<!--</emph>--></hi>". Vist nok er det, at dette Ordsprog, saaledes udtrykt,
							ikke alt for ofte holder Stik; men man kan dog vel sige med Sandhed, at
							det burde holde.</p>
                  <p xml:id="idm140167175863456">Hvor mange ere ikke de, der i deres smaa Husholdninger have Aarsag til at
							sige: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175863104"><!--<emph>-->De af dine Tjenestefolk, som du behandler bedst,
								behandle dig slettest!<!--</emph>--></hi> Jeg taler her ikke om dem, der tro at være saare gode imod deres
							Tjenere, naar de ikke begegne dem som Slaver; ikke om dem, der altid
							lønne slet og dog ville tjenes vel; ikke em dem, der tro at have gjort
							alt, hvad de skylde deres Tjenere, naar de i ordentlig Tid give dem
							deres Løn, og hvad mere de uden <note anchored="true" xml:id="idm140167175861344">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140167175860976"><!--<emph>-->Disvache<!--</emph>--></hi>, egtl Beregning af det Tab, der ved Søskade paaføres Skibets
								og Ladningens Ejere og Assurandører. - <hi rend="italics" xml:id="idm140167175859696"><!--<emph>-->Politisk Dispache<!--</emph>--></hi> samt den følgende Afhandling "<hi rend="italics" xml:id="idm140167175858608"><!--<emph>-->Sproggranskning<!--</emph>--></hi>" fremkom i andet Bind af Tidsskriftet
								"For Sandhed" 1798. Det var disse to Skrifter,
								der gav Anledning til, at Heiberg blev sat under Generalfiskalens
								Tiltale.</note>
                            <pb n="503" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1503"
                         xml:id="idm140167175857264"/> aabenbar Uretfærdighed ikke kunne
							nægte dem; men jeg taler blot om dem, der, i ethvert Forhold imod sine
							Tjenere, altid, før end de handle, spørge sig: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175856176"><!--<emph>-->Hvad vilde du fordre af din Herre, i Fald Skæbnen havde
								gjort dig til Tjener<!--</emph>--></hi>?</p>
                  <p xml:id="idm140167175854800">Som det gaar i private Husholdninger, saaledes gaar det ikke sjælden i
							Stater. Fordi en Stat lønner vel, er det ikke sagt, at den bliver vel
							betjent; meget mere synes den almindelige Praxis at godigjøre, at
							Embedsmandens Duelighed, Arbejdsomhed og Redelighed ofte staa i omvendt
							Forhold til hans Lønning, saa at de af Statens Tjenere, der lønnes
							bedst, undertiden tjene slettest. Jeg haaber dog, at man vil lade mig
							vederfares den Ret at tro mig ikke at have glemt det gamle Axioma: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175853808"><!--<emph>-->Der er ingen Regel til, som jo har sine
								Undtagelser.<!--</emph>--></hi>
                        </p>
                  <p xml:id="idm140167175852624">Sproget skal tjene til at bibringe Begreber eller til at gjøre mig
							forstaaelig for mine Medmennesker. Ord og Talemaader ere sanselige Tegn
							paa Begreber. Deraf flyder, at nymodens Ord og nymodens Talemaader ere
							sanselige Tegn paa nymodens Begreber. Nu er det en bekjendt Sag, at man,
							efter Modens Talebrug, siger: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175851664"><!--<emph>-->Manden A., B. eller C. tjener vel<!--</emph>--></hi>; og at man derved aldeles ikke forstaar, at Manden A., B. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175850560"><!--<emph>-->eller C. er en duelig og retskaffen Embedsmand, men at
								han har gode Indkomster.<!--</emph>--></hi> Hvo ser ikke heraf, at Indkomsterne af et Embede anses for
							Hovedsagen, og dets Bestyrelse for en Bisag? Skulde ikke blot denne
							Sproganmærkning være nok til at bevise Rigtigheden af, hvad jeg forhen
							har sagt: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175849008"><!--<emph>-->En Stat er ikke just vel betjent, fordi den lønner
								vel<!--</emph>--></hi>?</p>
                  <p xml:id="idm140167175847760">For en stor Del rejser dette Uheld i Staterne sig af den næsten
							almindeligen antagne Grundsætning: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175847264"><!--<emph>-->Man maa søge Embeder til Personer, og ikke Personer til
								Embeder.<!--</emph>--></hi> Denne skadelige, men af Politiken, der gjærne nu om Stunder
							antager alt, hvad der med Tiden maa skade, naar det kuns synes at være
							nyttigt for Øjeblikket, alt for ofte <pb n="504" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1504"
                         xml:id="idm140167175845744"/> hævdede Grundsætning er et ikke ubetydeligt Led i den store Kjæde af
							Undertrykkelser, der i vore Dage har nødt saa mangen Nation til at sætte
							sig imod sine Regeutere og at afkaste et Aag, som ogsaa derved blev
							gjort mere byrdefuldt; og skulde Dannemark - hvilket jeg
							ingenlunde vover at benægte - endnu være én af de faa Stater,
							hvis Indbyggere have Grund til at elske sin Regering, da maa Nationen
							have andre Motiver for denne Kjærlighed, thi hvor ofte have ikke Klager
							været hørte om Udlændingers Foretrækkelse fremfor de indfødte til
							vigtige Embeder i Staten?*) Og hvor gammel er ikke denne Klage! Det er
							mere end en Digter-Floskel, naar <hi rend="italics" xml:id="idm140167175843552"><!--<emph>-->Niels Ebbesen i Sanders<!--</emph>--></hi> skjønne Tragedie siger: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175842448"><!--<emph>-->Aar efter Guds Byrd 1340 var der saadan en dyr Tid paa
								gode og vise Mænd i Dannemark, at de frie odelsbaarne Danske maatte
								vælge en Udlænding til Konge.<!--</emph>--></hi> Historien lærer, at ingen Niels Ebbesen afværgede dette Tilfælde i
							senere Tider; men om eudog Regenterne selv efterhaanden have vænnet sig
							til at glemme deres fremmede Herkomst for at erindre, at de ere blevne
							og bor forblive Danske, saa er dette, des værre! ikke Tilfældet med en
							stor Del af de mange mægtige Familier, som ved den Anledning kom ind i
							Landet. Disse glemme kuns sjælden deres fremmede Oprindelse; de beholde
							deres Forfædres Sprog og Sæder. Heraf fødes den Foragt for Landets egne
							Børn, som ikke sjælden spores hos dem; og da Blodet, som et Ordsprog saa
							rigtig siger, <hi rend="italics" xml:id="idm140167175839776"><!--<emph>-->aldrig er saa tyndt, at det jo er tykkere end
								Vand<!--</emph>--></hi>, saa maa man ikke undres over, om de, i at anbefale en fremmed
							Mand hos Regenten, for at skaffe ham et fedt Embede, eller for at faa
							ham indbrændt paa én eller anden fed Græsgang, bruge lidt mere Varme,
							end naar det gjælder om at anbefale en af Landets egne Børn, hos
								<note anchored="true" xml:id="idm140167175838096">*) Jeg forbigaar aldeles, og af gode Grunde, hvad Klager der
								stundum ere førte over ubillig Foretrakkelie af de mindre for de
								mere duelige.</note>
                            <pb n="505" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1505"
                         xml:id="idm140167175837136"/> hvem de sjælden formode mere end
							hverdags Kundskaber og Duelighed. Det er jo blot en Slags Nepotisme, og
							hvo gjør ikke mere for sin Slægt end for vildfremmede? Troede ikke selv
							den nys afdøde store <hi rend="italics" xml:id="idm140167175835904"><!--<emph>-->Bernstorff<!--</emph>--></hi>, og viste han ikke i Gjerningen, at det var hans Tro, at man hos
							Danske og Norske ikke kunde eller maatte vente saa store Talenter, saa
							megen Kundskab og Duelighed, som hos hans Landsmænd Tyskerne, hvor det
							gjaldt om at forestaa et af Statens vigtige Embeder? Jeg vil ikke sige,
							at han <hi rend="italics" xml:id="idm140167175834208"><!--<emph>-->altid<!--</emph>--></hi> mistroede danske Talenter; men næppe gjorde han sig synderlig
							Umage for at finde dem. Sine Landsmænd vidste han derimod at finde og
							blev desto værre alt for ofte narret af dem. Med alt dette er ingen mere
							redebon end jeg til at erkjende hans store Fortjenester af Landet, og
							hvo er vel den, der, idet han tror, at Naturen ingenlunde havde udtommet
							sine Skatte ved at frembringe denne Mand, ikke nu af Erfarenhed har
							lært, hvor meget Landet tabte ved hans Tød? Ogsaa mig har Erfarenheden i
							denne Henseende omvendt. Jeg tror at se nogle af hans Fejl, men skal
							aldrig aflade at ære hans glimrende gode Egenskaber.</p>
                  <p xml:id="idm140167175831648">Dog! jeg mærker, at jeg kommer for langt fra min Text; jeg vender altsaa
							tilbage.</p>
                  <p xml:id="idm140167175831072">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175830944"><!--<emph>-->Regenten<!--</emph>--></hi>, Statens første Embedsmand, lønnes af Nationen, alle Vegne
							rigeligen, men paa sine Steder mere, paa andre Steder mindre
							overflødigen. Rimeligvis vil man sige: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175829568"><!--<emph>-->Altsaa, jo bedre Regenten lønnes, jo bedre bør han
								regere.<!--</emph>--></hi> Jeg har intet at indvende imod dette bør; men fordi en Ting bør
							ske, derfor sker den just ikke. Dette siges uden Hensyn til Dannemark,
							hvis Bestyrelse jeg, paa dette Sted, lige saa lidet vil laste, som jeg
							agter at rose den. Saa vel Ros som Last vilde gjøre mig mistænkt, men
							paa forskjellige Steder og paa forskjellige Maader; jeg indlader mig
							altsaa ikke i nogen Undersøgelse desangaaende. Af Frygt? spørger man. O
							ja! men af Frygt for at gjøre noget, der <pb n="506" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1506"
                         xml:id="idm140167175827744"/> ikke kunde gavne, men vel skade. Je crains
							Dieu, cher Abner! et n'ai point d'autre crainte. Jeg skriver desuden for
							tænkende Mennesker og overlader til dem at uddrage, hvad Resultater de
							behage af de Data, som jeg agter at opstille.</p>
                  <p xml:id="idm140167175826352">Hvad jeg med denne Afhandling har foresat mig at vise, er, at den Nation
							ikke just er den bedst bestyrede, der betaler sin Regent eller sine
							Regenter bedst. Men, for at blive desto bedre forstaaet og for at undgaa
							Mistydninger saa meget som muligt er, finder jeg det fornødent at
							forudskikke nogle faa Sætninger, hvortil jeg i det følgende stedse vil
							henholde mig.</p>
                  <p xml:id="idm140167175825152">Ved Regenten forstaar jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140167175824848"><!--<emph>-->den lovgivende og den exekutive Magt<!--</emph>--></hi>, enten nu samme er forenet i én eller betroet til flere Personer.</p>
                  <p xml:id="idm140167175823520">Til <hi rend="italics" xml:id="idm140167175823264"><!--<emph>-->Regentens Lønning<!--</emph>--></hi> eller <hi rend="italics" xml:id="idm140167175822208"><!--<emph>-->Betaling for sin Møje med at regere<!--</emph>--></hi> henregner jeg i frie Stater ene og alene de Summer, som af
							Nationen bevilges den eller de regerende til hans eller deres
							Underholdning, Fornøjelse og aldeles private Brug, og for hvis specielle
							Anvendelse Nationen altsaa intet Regnskab har at fordre, naar samme blot
							ikke anvendes til Skade for Staten. Derimod i de souveraine Regeringer
							henfører jeg under denne Benævnelse alle de Summer, som Regenten til én
							eller anden Tid har bestemt til sit eget Brug, efter den Raadighed, som
							Konstitutionen giver ham over Statens Indkomster og deres Anvendelse.</p>
                  <p xml:id="idm140167175820048">Det følger altsaa af sig selv, at Domstolenes og de forskjellige
							Administrationers Lønninger ikke kunne komme under Betragtning paa dette
							Sted, hvor der ene og alene haves Henlyn til Regentens eller Regenternes
								<hi rend="italics" xml:id="idm140167175819312"><!--<emph>-->personlige<!--</emph>--></hi> Fordele og den Del af Stats-Indkomsterne, der er bestemt til hans
							eller deres eget private Brug, og af hvilken Opofrelse Staten og dens
							Individuer ingen anden <hi rend="italics" xml:id="idm140167175818112"><!--<emph>-->direkte<!--</emph>--></hi> Fordel har end den at se sin Regering lønnet paa en Maade, der kan
							og bør give <note anchored="true" xml:id="idm140167175816912">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140167175816544"><!--<emph>-->Jecrains Dieu<!--</emph>--></hi> o. s. v Jeg frygter Sud, kjære Abner, og andet frygter jeg
								ikke. - Stedet findes i Racines Athalie, 1ste Akt, 1ste
								Scene.</note>
                            <pb n="507" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1507"
                         xml:id="idm140167175815088"/> samme Lyst til at styre Staten
							overensstemmende med den almindelige Vilje.</p>
                  <p xml:id="idm140167175814080">Letteligen vil det ogsaa indses, at en uindskrænket Regering, der, enten
							i virkelig gode Hensigter, eller og for at kaste Nationen Sand i Øjnene,
							bestemmer en vis Del af Statens Indkomster til sit eget private Brug,
							Hofholdning og saa videre, vil, i Tilfælde af et Deficit i denne Post,
							ikke tage i Betænkning at dække samme med Statens øvrige Indkomster, da
							Regenten tror sig heller ikke at skylde Nationen Regnskab for disses
							Anvendelse, og at altsaa enhver Beregning i saadanne Stater bliver
							usikker. Selv i Engelland, hvor Kongen ikke umiddelbar er Herre over
							Finantserne, lærer Erfarenheden, at han letteligen kan forskaffe sig
							betydelige Tilskud til sine bestandige og reglementerede Indkomster,
							uagtet ingen Konge i Evropa skal, efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175812080"><!--<emph>-->Archenholtzes<!--</emph>--></hi> Paastand, have saa uhyre store Intrader som de, der ere
							reglementerede til ham ved den britiske Nations stolte Gavmildhed*).</p>
                  <p xml:id="idm140167175810768">Ikke saaledes gaar det til, eller kan det gaa til i en Republik, som i
							Frankrig, hvor Konstitutionen har bestemt Regerings-Personalets
							Lønninger, der ere uforanderlige, og hvis Forskjel fra ét Aar til et
							andet blot beror paa Kornprisernes Stigen og Falden. Jeg vil ikke
							paastaa, at ingen af de regerende i denne Stat kan slippe til at anvende
							de offentlige Midler til eget Brug; men dette er og bliver dog et
							Tyveri, som Konstitutionen i det mindste har gjort saare vanskeligt, og
							som især i Fredstider vil blive vanskeligt, og hvorfor den højeste
							Øvrighedsperson lige saa vel som den ringeste <note anchored="true" xml:id="idm140167175809600">*) Saaledes siger
									<hi rend="italics" xml:id="idm140167175809056"><!--<emph>-->Archenholtz<!--</emph>--></hi> i den 3dje Del af <hi rend="italics" xml:id="idm140167175808016"><!--<emph>-->England und Italien<!--</emph>--></hi> S. 353 Denne Paastand er dog næppe rigtig, med mindre den
								menes forholdsmæssig til Folkemængden; og det følgende skal vise, at
								Kongerne i Frankrig havde endnu større bestemte private Indkomster.
								Men maaske har Kongen af Engelland flere bestemte og visse
								Indkomster, end jeg véd af at sige.</note>
                            <pb n="508" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1508"
                         xml:id="idm140167175806176"/> Borger kan blive straffet efter
							Lovene; hvilket aldrig er Tilfældet i Monarkier, hvor Regenterne
							paastaa, at de ikke staa andre end Gud til Regnskab.</p>
                  <p xml:id="idm140167175804960">Jeg har foresat mig at gjennemgaa nogle faa Stater i Evropa, undersøge,
							hvor meget enhver af disse Stater yde til Regenten eller Regenterne for
							hans eller deres eget personlige Brug, repartere samme over
							Folkemængden, og saaledes udfinde, hvad et Individ bidrager til sin
							Regents eller sine Regenters Vellevned. Jeg skal overalt citere mine
							Kilder, og haaber, at disse skulle anses for de reneste af alle
							bekjendte. At gjennemgaa enhver Nation paa denne Maade vilde blive alt
							for vidtløftigt, fordre mere Tid, end jeg kan anvende derpaa, flere
							Hjælpemidler, end jeg kan forskaffe mig, og manske kjede mine Læsere,
							Jeg holder mig altsaa blot til de Nationer, der mest kunne interessere
							vores Nysgjerrighed, og begynder med <hi rend="italics" xml:id="idm140167175802960"><!--<emph>-->Dannemark.<!--</emph>--></hi>
                        </p>
                  <p xml:id="idm140167175801792">I Forvejen maa jeg dog nødvendig anmærke, at alt, hvnd jeg, længere hen i
							denne Undersogelse, kommer til at sige angaaende Indskrænkninger i
							Udgifterne og en sparsommeligere Bestyrelse af Finantserne, grunder sig
							blot paa de faa Data, der ere mig bekjendte, indeholder altsaa blot mine
							Hypoteser, mine pia desideria, mine Ønsker, at Tingene kunde være
							saaledes, men ingenlunde nogen Paastand paa, at de bor være saaledes.
							Jeg er, som man véd, alt for meget blottet for praktiske Kundskaber i
							Finantsvæsenet, denne store Stats-Hemmelighed, til at være i Stand til
							at berede et Plaster, hvormed Statens Saar kan læges; men ville de
							lovligen avtoriserede Saarlæger værdige de Vink, jeg giver dem, nogen
							Opmærksomhed, ikke foragte dem, fordi de komme fra en Mand, som de
							manske ikke ynde, ikke lade haant om dem, fordi de maaske radere noget i
							deres egne Idéer, da turde maaske den Umage, dette Arbejde har kostet
							mig, ikke være aldeles spildt. Urigtige Slutninger kunne ogsaa stundum
							lede til rigtige Resultater; <pb n="509" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1509"
                         xml:id="idm140167175799616"/> kuns
							at man ikke forkaster nogen Ting uden Undersøgelse*).</p>
                  <p xml:id="idm140167175798608">I Henseende til Dannemark i Særdeleshed vil og bør jeg ikke benytte mig
							af andre Oplysninger end af dem, som jeg finder trykte for mig. Det
							skulde vistnok ikke have faldet mig saa saare vanskeligt at erholde
							nøjere Underretninger om et og ondet hid henhørende, saasom om
							Partikulær- og Skatol-Kassens Indkomster, Beløbet af
							Hofhusholdnings-Udgifterne og andet mere, hvori der maaske aarligen
							forefalde Forandringer. Men dels ere disse Forandringer ubetydelige**),
							dels, da man i disse Tider synes saa meget at frygte og hade
							Publiciteten, har jeg med Føje taget i Betænkning at skaffe mig de
							Oplysninger, jeg ellers kunde have faaet. Jeg vilde aldrig undlade at
							bebrejde mig, om nogen Mand skulde kunne blive mistænkt for at have rakt
							mig Haanden ved denne Undersøgelse og derved komme i Ulejlighed. Jeg vil
							heller vandre lidet mere i Mørke, men haaber dog at skabe Lys nok til at
							vise Læseren, at mit Resultat snarere er under end over Sandheden.</p>
                  <p xml:id="idm140167175796288">Efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175796000"><!--<emph>-->Büschings Geografi<!--</emph>--></hi> var den kongelige danske Partikulær-Kasses Indkomster i Aaret 1770
							følgende: <note anchored="true" xml:id="idm140167175794752">*) En berømt Financier og Kalkulatør, der holder for, at
								Dannemarks Finantser Aar efter Aar forvæ.res, skal, for at berolige
								vedkommende, have udregnet, at Dannemark, naar alle Omstændigheder
								blive som de nuværende, ikke kan blive nødt til at gjøre Bankerot,
								førend om hen ved 100 Aar Uforudsete Hændelser, der kunde saare
								meget anticipere Epoken, har han dog nok ikke kunnet kalkulere
								Maatte kuns ikke vedkommende lade sig dusse i Søvn af denne
								Probabilitets-Regning, forenet med den store Sætning, der afholder
								saa mangen Statsmand fra at foretage nyttige Reformer: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175792928"><!--<emph>-->Det holder nok ud i vores Levetid!<!--</emph>--></hi>
                     </note>
                            <note anchored="true" xml:id="idm140167175791744">**) Med megen Grund formoder jeg, at Partikulær-Kassens Indkomster
								i de senere Aaringer snarere ere stegne end faldne; og Grunden til
								denne Formodning vil det efterfølgende vise Derimod vil jeg gjærne
								tilstaa Muligheden af, at Hofholdnings-Udgisterne ere formindskede;
								og under disse Forudsætninger er det nok ikke saa meget urimeligt,
								om jeg siger: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175790544"><!--<emph>-->at Forandringerne ere ubetydelige.<!--</emph>--></hi>
                     </note>
                            <pb n="510" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1510"
                         xml:id="idm140167175789360"/> a) Af Øresunds
							Told.................... 450,890 Rd.<lb xml:id="idm140167175788480"/> b) Af Staden
							Altona.................... 17,755 -<lb xml:id="idm140167175788144"/> Tilsammen 468,645 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175787728">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175787600"><!--<emph>-->foruden andre Artikler.<!--</emph>--></hi> Dette stemmer aldeles overens med <hi rend="italics" xml:id="idm140167175786512"><!--<emph>-->Büschings Magasin<!--</emph>--></hi> 14. Del S. 53, hvor de bemeldte <hi rend="italics" xml:id="idm140167175785440"><!--<emph>-->andre Ar<!--</emph>--></hi>tikler findes specificerede og beløbe sig til henved to Tønder
							Guld, eller............. 194,195 -</p>
                  <p xml:id="idm140167175784080">Partikulær-Kassens Indkomster for Aaret 1770,</p>
                  <p xml:id="idm140167175783584">i alt.................................. 662,840 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175783136">Hertil maa lægges, hvad der samme Steds S. 56 og 68 anføres, og som <hi rend="italics" xml:id="idm140167175782720"><!--<emph>-->Friderich Sneedorff<!--</emph>--></hi> i den 2. Del af hans efterladte Skrifter S. 186 efter ham haver
							antaget, sigende: at <hi rend="italics" xml:id="idm140167175781600"><!--<emph>-->Büschings Efterretning er avthentisk og øst af
								de<!--</emph>--></hi> første Kilder*), nemlig:<lb xml:id="idm140167175780432"/> a) Hof-Etatens Liste.........
							209,056 Rd.<lb xml:id="idm140167175780112"/> b) Kongelig Hofholdning..... 126,150 -<lb xml:id="idm140167175779808"/>
							c) Deputater til de kongelige<lb xml:id="idm140167175779504"/> Personer.............. 100,000
							-<lb xml:id="idm140167175779184"/> - - -435,206 -</p>
                  <p xml:id="idm140167175778800">Altsaa har Kongen og hans Familie i Aaret 1770</p>
                  <p xml:id="idm140167175778352">kostet Landet........................... 1,098,046 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175777904">Efter hvad <hi rend="italics" xml:id="idm140167175777616"><!--<emph>-->Büsching<!--</emph>--></hi> har anført i sit Magasin 17. Bind S. 202, vil Summen endnu blive
							større; men jeg forbigaar samme, da jeg ikke har nogen Forsikring om den
							større Paalidelighed af de i dette Bind indførte Beregninger.</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175776000">*) Det er Sneedorffs Ord, jeg her bruger, og da hans efterladte Værker
							ere udgivne af Finants-Sekretær Birch, en Mand, der, formedelst sin
							Stilling i Staten, maa formodes at kjende, hvad der vedkommer
							Stats-Udgifterne, saa finder jeg det aldeles rimeligt, at denne
							Beregning maa være rigtig Han vilde vel næppe have ladet betydelige Fejl
							blive staaende i sin afdøde Vens Værk uden at berigtige samme i en
							Anmærkning, især da der paa adskillige andre Steder findes Anmærkninger
							af ham.</note>
                  <pb n="511" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1511"
                      xml:id="idm140167175774624"/>
                  <p xml:id="idm140167175773856">Rimeligheden af den ovenstaaende Beregning vil falde tydeligere i Øjnene
							ved at sammenligne den med Thaarups Opgave i Statistiken, hvor han S.
							720 anfører Kongens private Indkomster saaledes:</p>
                  <p xml:id="idm140167175773040">1) Partikulær- og Skatol-Kassen, hvorfor <hi rend="italics" xml:id="idm140167175772688"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> ingen Summa anfører; men da man af <hi rend="italics" xml:id="idm140167175771552"><!--<emph>-->Büschings<!--</emph>--></hi> foranførte sikre og paalidelige Efterretning véd, at Øresunds Told
							indflyder i denne Kasse, saa antager jeg her sammes Beløb, saaledes som
							det, efter bemeldte <hi rend="italics" xml:id="idm140167175770176"><!--<emph>-->Thaarups<!--</emph>--></hi> Avtoritet, var i Aaret 1786 (se S. 719) - og det med saa
							meget større Sikkerhed, som han S. 713 siger, at denne Told er
							betydeligen steget siden Aaret 1792 - med den af ham anførte
							Summa................ 547,830 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175768544">Hvortil maa lægges denne Kasses partikulære Indkomster af Staden Altoua,
							efter Büsching, som foranført*)............... 17,755 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175767856">I alt <hi rend="italics" xml:id="idm140167175767600"><!--<emph>-->Partikulær<!--</emph>--></hi>- og <hi rend="italics" xml:id="idm140167175766560"><!--<emph>-->Skatol<!--</emph>--></hi>-</p>
                  <p xml:id="idm140167175765392">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175765264"><!--<emph>-->Kassens<!--</emph>--></hi> Indkomster..... 565,585 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175764080">De øvrige af <hi rend="italics" xml:id="idm140167175763776"><!--<emph>-->Büsching<!--</emph>--></hi> anførte Summer forbigaar jeg, da jeg ikke véd, hvori Kassens
							øvrige Indtægter i de senere Aar have bestaaet.</p>
                  <p xml:id="idm140167175762384">2) Det kongelige Huses <hi rend="italics" xml:id="idm140167175762128"><!--<emph>-->Deputater<!--</emph>--></hi>, (NB. jeg véd ikke deres Beløb for ovenmeldte Aar 1786, men hos
								<hi rend="italics" xml:id="idm140167175760928"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> anføres de for Aaret 1791)......................... 268,451
							-</p>
                  <p xml:id="idm140167175759632">3) <hi rend="italics" xml:id="idm140167175759376"><!--<emph>-->Hofhusholdnings-Udgifterne<!--</emph>--></hi> (saaledes som de vare i Aaret 1788, da jeg maa holde mig til de
							Efterretninger, som jeg finder <note anchored="true" xml:id="idm140167175758240">*) Indkomsterne af Staden Altona
								ere betydeligen stegne i de sidste Aar. Efter Sigende skulle de for
								det afvigte Aar have beløbet sig til 77,000 Rd. Ligesom ogsaa
								Øresunds Told paastaas nu at beløbe sig til sex Tønder Guld aarlig;
								hvilket synes at være meget rimeligt.</note>
                            <pb n="512" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1512"
                         xml:id="idm140167175756992"/> Transp. 834,036 Rd.<lb xml:id="idm140167175756192"/> trykte
							for mig), hvilke Udgifter, efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175755872"><!--<emph>-->Thaarups<!--</emph>--></hi> Anmærkning, ere medgaaet til <hi rend="italics" xml:id="idm140167175754752"><!--<emph>-->Køkken, Bageri, Vinkjælder, Konditori, Lysning, Brænde,
								Liberier, Vask, Kjørsel<!--</emph>--></hi> etc.............................. 137,718 -<lb xml:id="idm140167175753520"/> Hertil
							burde vel endnu regnes noget for Hofholdnings-Betjenternes Lønninger;
								<hi rend="italics" xml:id="idm140167175753056"><!--<emph>-->disse<!--</emph>--></hi> - siger <hi rend="italics" xml:id="idm140167175752048"><!--<emph>-->Thaarup - ere anførte under andre
								Lønninger.<!--</emph>--></hi> Men da jeg ingen Oplysning har desnnganende, saa forbigaar jeg
							samme.</p>
                  <p xml:id="idm140167175750688">4) Til <hi rend="italics" xml:id="idm140167175750432"><!--<emph>-->Stald-Etaten<!--</emph>--></hi> var i 1790 reglementeret:<lb xml:id="idm140167175749344"/> a) Til Gager, Liberier,
							Hestedækkener etc.................25,510 Rd.<lb xml:id="idm140167175748912"/> b) 7000 Tønder Havre
							leveret, beregnet til den moderate Pris a l Rd. pr. Td............. 7000
							-<lb xml:id="idm140167175748416"/> c) 2440 Læs Hø, ligeledes<lb xml:id="idm140167175748080"/> à 2 Rd............. 4880
							-<lb xml:id="idm140167175747744"/> - - - - 37,390
							-<lb xml:id="idm140167175747440"/> I alt Kongens partikulære Indkomster af Statens Kasse
							1,009,144 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175746880">Her er altsaa en Forskjel af 89,000 Rd. imellem <hi rend="italics" xml:id="idm140167175746560"><!--<emph>-->Büschings og Thaarups<!--</emph>--></hi> Beregninger, der lader ganske rimelig, naar man betænker, hvad <hi rend="italics" xml:id="idm140167175745376"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> siger, og hvad man saa ofte har hørt tale om, at der i de senere
							Tider ere gjorte betydelige Besparelser i Hoffets Udgifter; forudsat, at
							disse Besparelser ikke bestaa blot i at lappe Klæder*).</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175743808">*) Jeg laster ingen Mand, fordi han lader sine Klæder lappe, var han
							endog den første Mand i Landet; men jeg anmærker blot, at dette er kuns
								<hi rend="italics" xml:id="idm140167175742976"><!--<emph>-->privat Økonomi, og ikke Stats-Økonomi<!--</emph>--></hi> Ogsaa beviser <hi rend="italics" xml:id="idm140167175741872"><!--<emph>-->stræng Økonomi<!--</emph>--></hi> i Hofhusholdningen - hvor rosværdig den endog kan være
							- aldeles intet, af hvad man kalder <hi rend="italics" xml:id="idm140167175740592"><!--<emph>-->god Økonomi<!--</emph>--></hi> med Statens Midler. I det daglige Liv findes mangen Mand, der
							lever yderst gnieragtig inden sine Døre og er saare ødseluden for samme;
							ligeledes mangen en Mand, der betaler store Summer for sin Husholdning
							og faar dog kuns slet Mad og Drikke Denne Note skal tjene til Advarsel
							imod de Trompetere, der støde til Lovsang, saa ofte som de høre, at
							Kongen faar én Ret Mad mindre, end han vlejer, eller og der gjøres andre
							deslige ubetydelige Indskrænkninger Lader os rose Regeringens
							Sparsommelighed, hvor og naar den fortjener saadan Ros, men ikke for
							saadanne smaa Ting, uden de ere ledsagede af vigtigere Besparelser.
							Vores Ros bliver ellers et Charlataneri, hvormed man ikke kan forblinde
							andre end den halv blinde.</note>
                  <pb n="513" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1513"
                      xml:id="idm140167175738608"/>
                  <p xml:id="idm140167175737872">Jeg véd ikke, om det kongelige Huses Appanager ere beregnede i denne
							Summa, men jeg vil antage det. I ethvert Tilfælde henhører saadant dog
							til de Udgifter af Statens Kasse, der gjøres for Kongen, og maa regnes
							iblandt hans personlige Emolumeuter, da de ikke finde Sted uden i
							monarkiske Regeringer; og under denne Forudsætning vil jeg fra den
							ovenstaaende Summa endnu afdrage den afdøde Enkedronnings Indkomster,
							der skal have beløbet sig til 95,000 Rd., og endvidere den Summa 14,144
							Rd., som jeg giver Slip paa for at faa et rundt Tal og for at bøde paa,
							hvad der endnu muligt hist og her ovenfor kan være for højt beregnet,
							uagtet jeg allerede har forbigaaet adskillige Poster, hvorom jeg ingen
							Oplysning har, og som dog burde beregnes. Og paa denne Maade beløber
							Statskassens Bidrag til Kongens og hans Families Underholdning sig til
							den Summa 900,000 Rd.</p>
                  <p xml:id="idm140167175735648">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175735520"><!--<emph>-->Büsching<!--</emph>--></hi> i sin Geografi anslaar Dannemarks Folkemængde til noget over
							1,800,000 Mennesker, Norge, Holsten, Island og Færøerne iberegnede;
							derimod i den 8. Del af Magasinet beregner han den til noget over 2
							Millioner, hvilket nok paa den Tid har været rigtigt og er hidindtil i
							Almindelighed bleven auset derfor. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175733792"><!--<emph>-->Schlegel<!--</emph>--></hi> i sin Statistik 2. Del <pb n="514" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1514"
                         xml:id="idm140167175732736"/> S. 7
							anslaar den til omtrent 2,350,000, der dog nok er vel højt. Middelvejen
							imellem dem holder <hi rend="italics" xml:id="idm140167175731712"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> i Statistiken S. 443 og <hi rend="italics" xml:id="idm140167175730624"><!--<emph>-->Sneedorff<!--</emph>--></hi> i det anførte Skrift S. 98, der begge beregne Folketallet til
							2,200,000 Mennesker. Antager jeg denne Opgave, der vel ogsaa ligger
							Sandheden nærmest, og reparterer de ovenfor beregnede 9 Tonder Guld over
							dette Folketal, saa kommer der paa hvert Individ en Kontribution af 2
							Mk. 7 3/11 Sk., da derimod <hi rend="italics" xml:id="idm140167175728976"><!--<emph>-->Büschings<!--</emph>--></hi> Beregning giver et Resultat af omtrent 3 Mk. 4 Sk. for hvert
							Individ, som vel ogsaa i sin Tid har været rigtigt.</p>
                  <p xml:id="idm140167175727584">Man vil maaske indvende mig, at Øresunds Told ikke betales af Nationen,
							men mest af Udlændingen; maaske ogsaa, at der ere mange Udgifter at
							afdrage, for end Pengene indløbe i Partikulær-Kassen, og at folgeligen
							den Netto Summa bliver meget mindre, end hvad jeg har anført. Til det
							første svarer jeg, at Tolden dog vel tilhører Nationen, og ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140167175726640"><!--<emph>-->blot<!--</emph>--></hi> Kongen; flød den ikke ind i Kongens private Kasse, saa kom den i
							Statens almindelige og anvendtes da til saadant Brug for Staten, at dens
							Borgere derved kunde erholde en forholdsmæssig Lindring i deres Skatter
							og Afgifter. I Henseende til den anden Punkt maa jeg anmærke, at det
							efter Büschings avthentiske Beregning, og saasom Tolden i de senere
							Tider har betydeligen tiltaget, lader aldeles sandsynligt, at <hi rend="italics" xml:id="idm140167175724992"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> maa have anfort den Netto Summa, der indløber i Patikulær-Kassen.
							Hvorledes Toldkammerets Embedsmænd lønnes; om de alle, ligesom nogle af
							dem, have deres Indkomster ved særskilte Svortler af de gjennemsejlende
							Skibe eller af Statens almindelige Kasse, er mig ubekjendt; men lad dem
							endog lønnes af Told-Intraderne, saa kunne disse Lønninger dog vel ikke
							sluge over en halv Tønde Guld?</p>
                  <p xml:id="idm140167175723152">Jeg har vel ogsaa hort paastaa, at Øresunds Told ikke længere gaar til
							Skatol- og Partikulær-Kassen. Om det forholder sig saa, skal jeg ikke
							kunne sige. Hvorom alting er, saa existerer dog denne Kasse og maa vel
							altsaa have nogle <pb n="515" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1515"
                         xml:id="idm140167175722368"/> Indkomster. Jeg
							erindrer mig, at jeg hos én af mine Venner, der nu opholder sig i én af
							Provinserne langt fra Hovedstaden, har set en Liste, hvorefter de
							kongelige Personers Deputater og Hofbetjenternes Lønninger for Aaret
							1796 beløbe sig til noget over fem Tønder Guld. Lægger man nu hertil
							Hofhusholdnings-Udgifterne med Mad og Drikke o. s. v., Partikulær- og
							Skatol-Kassens Indkomster, samt de Summer, som Hans Majestæt Kongen,
							efter sin allerhøjeste Magt og Myndighed, nu og da, under egen høje
							Haand, rekvirerer, og som i Ordrerne siges at være til <hi rend="italics" xml:id="idm140167175720912"><!--<emph>-->et vist Brug<!--</emph>--></hi>, hvilke Summer undertiden kunne paa én Gang og efter én Anvisning
							beløbe sig til en Snes Tusende Rigsdaler og der over, og hvis Anvendelse
							saaledes, efter Sagens Natur, maa forblive en Hemmelighed, saa vil man
							let indse, at min Beregning ikke er overdreven.</p>
                  <p xml:id="idm140167175719168">Maaske kunde mon ogsaa finde, at min Beregning maa blive urigtig af en
							anden Aarsag, fordi man paastaar, at der, siden <hi rend="italics" xml:id="idm140167175718768"><!--<emph>-->Thaarups<!--</emph>--></hi> Statistik udkom, endnu ere gjorte flere Besparelser vod
							Hofholdningen. Om det forholder sig saaledes, og hvori disse Besparelser
							bestaa, véd jeg ikke. Jeg vil ikke benægte denne Paastand, da jeg ikke
							er i Staud til at bevise den modsatte; men jeg maa blot bede
							anmærket:<lb xml:id="idm140167175717136"/> 1) At jeg i min Beregning langt fra ikke har anført alle
							de Indtægter, der tilflyde Partikulær-Kassen.<lb xml:id="idm140167175716640"/> 2) At der ere
							adskillige Hofbetjenteres Lønninger, der, som ovenmeldt, betnles ud af
							andre Kasser.<lb xml:id="idm140167175716144"/> 3) At jeg her ovenfor har udsat over 14,000 Rd. af
							min generale Summa for at bøde paa, hvad der maaske endnu paa et eller
							andet Sted kunde være for højt ansat; og<lb xml:id="idm140167175715504"/> 4) At jeg, naar det maatte
							tillades mig at gjennemgaa Statskassens Pensions-Liste, sikkert vilde
							her finde mangfoldige Pensioner til Folk, der ikke egentligen have tjent
							Staten, men blot Kongen, saasom afskedigede Kammerherrer, <pb n="516" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1516"
                         xml:id="idm140167175714976"/> Kammerjunkere Hofdamer og andre
							Hofbetjentere, hvis Pensioner egentligst henhøre til Kongens private
							Kasse*). Hertil kommer endnu Pensioner til Mænd, der i deres bedste
							Alder afskediges med Bibeholdelse af deres hele Løn, hvilket dog nok
							kuns sjælden træffer andre end dem, der ere Apartements-dygtige, skjønt
							man vel baade maa og bør tro, at saadant sker til Statens bedste og uden
							andet Hensyn. Ligeledes betydelige Siuekurer**), hvoraf Dannemark ogsaa
							har nogle, eller Lønninger, der hæves uden at forrette det Arbejde, som
							dermed er forbunden, hvormed det nok har samme Beskaffenhed som med de
							ovenmeldte Pensioner. Dog, om man endog behager endnu at rabattere en
							Tønde Guld eller to, saa bliver Kontributionen af ethvert Menneske endda
							stor nok.</p>
                  <p xml:id="idm140167175712240">I Henseende til Naboriget <hi rend="italics" xml:id="idm140167175711936"><!--<emph>-->Sverrig<!--</emph>--></hi> har jeg kuns lidet at sige, da jeg mangler de fornødne
							Oplysninger. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175710720"><!--<emph>-->Büsching<!--</emph>--></hi> i sin Geografi angiver Statens Udgifter for Hoffet i Aaret 1773
							til den Summa 2,104,735 Daler S. M., og Folkemængden til omtrent 2
							½ Millioner, som, efter Repartition, gjør ikke mere end l Mk.
							4 Sk. Dansk for hvert Menneske. Man ser letteligen ved det første
							Øjekast, at denne Beregnig ikke kan være rigtig. Enhver, der kjender <hi rend="italics" xml:id="idm140167175708976"><!--<emph>-->Gustaf den tredjes<!--</emph>--></hi>
                            <note anchored="true" xml:id="idm140167175707968">*) At henlægge saadanne Pensioner paa den egentligen saakaldede
								Statens Kasse vilde være ligesaa upasseligt som at give en
								Kammerherre, der for sin Helbreds eller Fornøjelses Skyld vilde
								rejse til Pyrmont, Rejsepenge af Kassen ad usus publicos -
								vel at mærke i enhver Stat, hvor det er tilladt at gjøre Forskjel
								paa Kongens private og Statens almindelige Kasser</note>
                            <note anchored="true" xml:id="idm140167175706704">**) Jeg véd ikke, om vi her i Dannemark have Sineknrer, der svare
								aldeles imod de engelske; men at Staten betaler stoie Pensioner til
								Folk, der endnu kunne arbejde, til hovedrige private Perioner, ja
								endog til hoveorige eller dog formuende Enker og andre Damer af høj
								Stand, medens mangen Enke af den ringere Stand lider Nød, det véd
								jeg; men det véd Kongen sikkert ikke, thi ellers vilde Uddelingen
								have blevet anderledes Han kan ikke stedse formodes at <hi rend="italics" xml:id="idm140167175705536"><!--<emph>-->vide<!--</emph>--></hi> det rigtige, men maa altid supponeres at <hi rend="italics" xml:id="idm140167175704432"><!--<emph>-->ville<!--</emph>--></hi> det.</note>
                            <pb n="517" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1517"
                         xml:id="idm140167175703296"/> Ødselhed og Hang til Pragt;
							enhver, der véd, at han undertiden opofrede en Tønde Guld paa én eneste
							Opera, bliver snart overbevist om, at han ikke kunde komme ud med den
							ovenmeldte Summa; og sikkert har Proportionen af ethvert Individs Bidrag
							til hans private Fornødenheder, eller, som Franskmændene fordum kaldte
							dem, menus plaisirs, været lige saa stor, som den er i Dannemark. Efter
							hans Død skal man, som der siges, have indskrænket adskillige Udgifter
							ved Hoffet; men med alt det forekommer det mig dog saare sandsynligt, at
							den svenske Nation ikke just har sin Konge for et Røverkjøb.</p>
                  <p xml:id="idm140167175701008">Mere Sikkerhed har jeg i Henseende til <hi rend="italics" xml:id="idm140167175700704"><!--<emph>-->Storbritannien. Archenholtz<!--</emph>--></hi>, i sit Skrift kaldet <hi rend="italics" xml:id="idm140167175699648"><!--<emph>-->England und Italien<!--</emph>--></hi> 3. Del S. 353, beregner den storbritanmske Konges private
							Indkomster saaledes:<lb xml:id="idm140167175698512"/> Sivil-Listen.....................900,000 Pd.
							Sterl.<lb xml:id="idm140167175698176"/> Af Irland...................... 90,000 -<lb xml:id="idm140167175697856"/> -
							Wallis....................... 10,000 -<lb xml:id="idm140167175697536"/> -
							Cornwall..................... 70,000 -<lb xml:id="idm140167175697216"/> -
							Lancaster..................... 20,000 -<lb xml:id="idm140167175696896"/> Renter af nogle
							gamle Gjældsbreve.. 150,000 -<lb xml:id="idm140167175696512"/> Tilsammen 1,240,000 Pd. Sterl.<lb xml:id="idm140167175696208"/>
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175695952"><!--<emph>-->foruden Indkomsterne af Hannover.<!--</emph>--></hi> Dette stemmer nøjagtigen overens med Posselts Beregning i én af
							hans <hi rend="italics" xml:id="idm140167175694752"><!--<emph>-->Europäsche Annalen<!--</emph>--></hi>, som jeg nu ikke har ved Haanden, men som findes oversat og
							indført i <hi rend="italics" xml:id="idm140167175693552"><!--<emph>-->Politisk<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140167175692544"><!--<emph>-->fysisk Magasin<!--</emph>--></hi> for Februar 1797 S. 203, undtagen i Henseende til den sidste
							Punkt, hvori <hi rend="italics" xml:id="idm140167175691408"><!--<emph>-->Posselt tillige indbefatter Indkomsterne af
								Hannover.<!--</emph>--></hi> Jeg vil antage Posselts Mening, siden han har skrevet senere end
							Archenholtz og altsaa har haft Lejlighed til at kunne berigtige denne.</p>
                  <p xml:id="idm140167175690064">Storbritanniens Folkemængde angives forskjellig. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175689696"><!--<emph>-->Büsching<!--</emph>--></hi> i sin Jordbeskrivelse anslaar den til henved 7 Millioner; <hi rend="italics" xml:id="idm140167175688608"><!--<emph>-->Politisk og fysisk Magasin<!--</emph>--></hi> for Januar 1798, efter en <note anchored="true" xml:id="idm140167175687536">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140167175687168"><!--<emph>-->menus plaisirs<!--</emph>--></hi>, Hofforlystelser.</note>
                            <pb n="518" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1518"
                         xml:id="idm140167175686000"/> vis <hi rend="italics" xml:id="idm140167175685200"><!--<emph>-->St. Aubin<!--</emph>--></hi>, til 10 Millioner, og <hi rend="italics" xml:id="idm140167175684160"><!--<emph>-->Posselt<!--</emph>--></hi> i det 11. Hefte af de <hi rend="italics" xml:id="idm140167175683120"><!--<emph>-->Evropæiske Annaler<!--</emph>--></hi> for 1797 S. 172 til 12 Millioner Mennesker*). Ogsaa her vil jeg,
							for ej at beskyldes, for Overdrivelse, antage en høj Opgave og altsaa
							følge <hi rend="italics" xml:id="idm140167175681728"><!--<emph>-->Posselt<!--</emph>--></hi>; men uagtet jeg tror, at Folkemængden i Kurfyrstendommet Hannover
							heri maa være iberegnet, vil jeg dog, for en Sikkerheds Skyld, tillægge
							samme, der, efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175680352"><!--<emph>-->Büschings<!--</emph>--></hi> Geografi, kan i det højeste anslaas til 750,000 Mennesker, og
							bliver saaledes det hele Folketal 12 ¾ Millioner.</p>
                  <p xml:id="idm140167175678960">Herved maa jeg endnu anmærke, at den anden Tabel ved det bemeldte Hefte
							af <hi rend="italics" xml:id="idm140167175678528"><!--<emph>-->Posselts Annaler<!--</emph>--></hi> angiver Storbritanniens Folkemængde til 12 ½ Millioner.
							Vel haver denne nærværende Krig borttaget en Mængde Mennesker; vel er
							der allerede i en Del af de sidste Aar en Hoben Familier emigrerede; men
							derimod immigrere der ogsaa aarligen en Mængde Mennesker, ikke aleneste
							fra Frankrig og Holland, og antages vel ogsaa endnu, naar det engelske
							Ministerium har sat deres Grundsætninger paa Prøvestenen, men, det, som
							er langt værre for os, endoysaa fra Dannemark og Norge. Disse
							Immigrationer ere, desto værre! de folkerigste og, for Engelland, de
							fordelagtigste, da de bestaa af Kjærnen af de danske og norske Søfolk,
							der formodentligen ville vedblive at udvandre fra deres Fødeland, saa
							længe indtil forbedrede Indretninger, i Steden for at afskrække dem,
							give dem Lyst til at tjene, paa hvad man her kalder <hi rend="italics" xml:id="idm140167175675632"><!--<emph>-->Kongens Skibe<!--</emph>--></hi>**). Jeg formoder derfor, at <note anchored="true" xml:id="idm140167175674576">*) I Bogen <hi rend="italics" xml:id="idm140167175674048"><!--<emph>-->Thomas Payne à la législature et au
									Directoire<!--</emph>--></hi>, Paris 1797, angives Engellands Folkemængde kuns til
								7½ Millioner</note>
                            <note anchored="true" xml:id="idm140167175672608">**) Gid dog aldrig Sø-Officererne faa denne samme EmigrationsLyst'
								hvilket let kan ske, i Fald man nogen Sinde skulde falde paa at anse
								dem for den mindre vigtige Del ar Dannemarks Forsvarsstand, eller i
								Fald Kabaler, Tilsidesættelser og ufortjente Afskedigelser skulde
								give dem Ulyst for deres Stand Maatte dog aldrig den Tid komme, da
								Forældre blive bange for at sætte deres Børn ind i denne Stand, der
								er saa saare hæderlig, fordi den kræver Kundskaber, saafremt de
								skulde befrygte Muligheden af det Tilfælde, at Kaprice,
								Bestikkelses-Aand, Ondskab eller personlige Hensigter vare mægtige
								nok til, om ikke juft at gjøre unge Mennesker aldeles ulykkelige,
								saa dog at lægge betydelige Hindringer i Vejen for deres Lykke!</note>
                            <pb n="519" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1519"
                         xml:id="idm140167175670304"/>
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175669536"><!--<emph>-->Posselts<!--</emph>--></hi> Opgave endnu, uden Overdrivelse, kan lægges til Grund for denne
							min Beregning.</p>
                  <p xml:id="idm140167175668176">Regne vi nu et Pund Sterling til fem Rigsdaler Dansk, saa udgjør den hele
							Summa i Dansk Kurant 6,200,000 Rd.*), og Resultatet af Repartitionen
							bliver omtrent 2 Mk. 15 1/3 Sk. paa ethvert Individ.</p>
                  <p xml:id="idm140167175667360">Maaske kunde nogen finde det urimeligt, at Kontributionen i det lykkelige
							Dannemark er kuns 8 Sk. ringere for hvert Menneske end i det af Skatter
							og Byrder undertrykkede Engelland; men man ville behage at lægge Mærke
							til de følgende tre Punkter:<lb xml:id="idm140167175666544"/> 1) At jeg ikke taler om Nationernes
							Skatter og Afgifter i Almindelighed, men blot om den Del deraf, som
							Regenterne have bevilget sig selv, eller som er blevet dem af Nationerne
							bevilget til egen fri Raadighed og Disposition.<lb xml:id="idm140167175666032"/> 2) At jeg ikke har
							bragt i Beregning enten de Summer, som de kongelige Børn i Engelland
							erholde aarlig af Nationens Goddædighed, eller de forskjellige Summer,
							som Parlamentet jævnligen bevilger for at dække ét eller andet Deficit i
							de kongelige Personers private Kasser.<lb xml:id="idm140167175665152"/> 3) At Kongen af Storbritamen
							har henved syv Gange saa store private Indkomster som Kongen af
							Dannemark; og da disse to Nationers Folkemængde forholder sig til
							hinanden omtrent som 9 til 51, efter som forhen er vist, saa har Kongen
							af Dannemark endogsaa forholdsmæssigen mindre private Indkomster end
							hans Svoger i Engelland. Derimod har han forholdsvis lidet mere end
							Kongen af Engelland, i Fald min første Beregning efter Büsching <note anchored="true" xml:id="idm140167175663984">*)
								Det er næsten lige saa meget som samtlige den danske Stats
								Indkomster.</note>
                            <pb n="520" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1520"
                         xml:id="idm140167175663168"/> skulde være den rigtige, eller
							hans Indkomster noget betydeligt større, end jeg har beregnet dem efter
								<hi rend="italics" xml:id="idm140167175662144"><!--<emph>-->Thaarup.<!--</emph>--></hi>
                        </p>
                  <p xml:id="idm140167175660976">I <hi rend="italics" xml:id="idm140167175660720"><!--<emph>-->Büschings Magasin<!--</emph>--></hi> 12. Del S. 175 findes en Beregning, hvorefter de bestemte Udgifter
							for den kongelige <hi rend="italics" xml:id="idm140167175659584"><!--<emph>-->franske<!--</emph>--></hi> Hofstat i Aaret 1763 vare reglementerede til den Summa 29,600,000
							Livres, hvorhos der siges: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175658464"><!--<emph>-->at de forhen havde beløbet sig til 40
								Millioner.<!--</emph>--></hi> Regner man den første Summa à 22 Sk. for hver Livre til danske
							Penge, saa udkommer omtrent den Summa 6,783,330 Rd, (altsaa en halv
							Million Rigsdaler mere end den engelske Konges Indkomster); og naar
							samme reparteres over 25 Millioner Mennesker, hvortil Frankrigs Folketal
							før Revolutionen ansættes, saa giver det et Resultat af l Mk. 10 2/5 Sk.
							Dansk for hvert Individ.</p>
                  <p xml:id="idm140167175656576">Ogsaa her maa anmærkes, at denne store Summa langt fra ikke kunde forslaa
							til det ødsle franske Hof, men at Kongen og hans Raadgivere vel vidste
							at skaffe Udveje for de øvrige Fornødenheder. Overalt kan en Souverain,
							der ikke tror sig at skylde Folket Regnskab for Anvendelsen af dets Blod
							og Sved, altid efter Behag tage Penge, i hvad Kasse de end findes, og
							til hvad for et mere fornødent Brug de endog maatte være bestemte. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175655664"><!--<emph>-->Necker<!--</emph>--></hi> har ellers angivet de faste Udgifter for Hoffet i de sidste Aar
							til 36 Millioner Livres, eller 8,250,000 Rd. Dansk, der udgjør omtrent 2
							Mk. for hvert Individ af Fraukrigs daværende Folkemængde; og selv denne
							uhyre Summa var aldeles ikke tilstrækkelig, men der maatte endnu skaffes
							flere Penge til Veje paa andre Maader. Man sporer desuden tydelig nok,
							at Kongens private Udgifter maa have været overordentligen store, af den
							betydelige Civil-Liste, der blev reglementeret til ham den 9. Juni 1790
							af den konstituerende Nationalforsamling (hvis Hensigt det dog nok har
							været, saa meget som muligt at indskrænke Pengeødslingen), og som beløb
							sig til ikke mindre end 25 Millioner Livres, eller 5,729,166 Rd. 4 Mk.
							Dansk, der vilde have udgjort l Mk. 6 Sk. for ethvert Individ; hvorom
							der kan læses i <hi rend="italics" xml:id="idm140167175652592"><!--<emph>-->Histoire<!--</emph>--></hi>
                            <pb n="521" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1521"
                         xml:id="idm140167175651584"/>
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175650848"><!--<emph>-->de la Revolution par deux amis de la
								Liberté<!--</emph>--></hi> (Duodez-Udgaven) Vol. 5 S. 100, og paa mange andre Steder.</p>
                  <p xml:id="idm140167175649504">Ils sont passés ces jours de fête, maa man vel nu udraabe eller og med
							Virgil:<lb xml:id="idm140167175649056"/> - - - - -
							- - - fuit Ilium, et ingens</p>
                  <p xml:id="idm140167175648608">Gloria Teucrorum,<lb xml:id="idm140167175648352"/> I Steden for én Konge, for <hi rend="italics" xml:id="idm140167175648016"><!--<emph>-->Ludvig den ejegode<!--</emph>--></hi>, har dette ulykkelige Land nu ikke mindre end 755, siger og
							skriver syv Hundrede fem og halvtredsindstyve Konger, eller, om man saa
							behager, Tyranner, saafremt det ellers ikke er urigtigt, hvad jeg forhen
							har sagt, at Ihændehaverne af den lovgivende og den exekutive Magt ere
							de, der i sig forene den egentligen saakaldede Regering eller
							Kongemagten. Lader os nu se, hvad disse Tyranners Underholdning koster
							Nationen.</p>
                  <p xml:id="idm140167175645904">Først kan jeg ikke undlade at gjøre mine Læsere opmærksomme paa den
							nydelige Finhed, som den nye franske Konstitution bruger i Valget af
							enkelte Ord, Saaledes kalder den de Indkomster, der ere bestemte for det
							lovgivende Korps, <hi rend="italics" xml:id="idm140167175645120"><!--<emph>-->Indemnité<!--</emph>--></hi>, eller <hi rend="italics" xml:id="idm140167175644112"><!--<emph>-->Godtgjørelse for Medlemmernes Tids
								Anvendelse.<!--</emph>--></hi> Direktoriets og alle andre Embedsmænds Lønninger kaldes derimod
							ligefrem <hi rend="italics" xml:id="idm140167175642800"><!--<emph>-->Traitement<!--</emph>--></hi>; hvorhos dog maa anmærkes, at <hi rend="italics" xml:id="idm140167175641712"><!--<emph>-->Valgmændenes<!--</emph>--></hi> Salarium, med den samme Delikatesse, kaldes <hi rend="italics" xml:id="idm140167175640624"><!--<emph>-->Indemnité<!--</emph>--></hi> i Loven af 22. Frimaire Aar 6. Ordet Traitement findes ogsaa
							saaledes brugt i Loven af 21. Fructidor Aar 3 dens 22. og følgende
							Artikler, samt i Loven af 10. Vendemiaire Aar 4 dens 16. Artikel; hvoraf
							tydelig ses, at Konstitutionen, som den burde, har vist allerstørst
							Agtelse for den lovgivende Magt, som den første Magt i enhver Stat, og
							for Valgmændene, af hvem samme, paa Nationens Vegne, efter given
							Fuldmagt beskikkes. At Ordene <hi rend="italics" xml:id="idm140167175638736"><!--<emph>-->Indemnité<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140167175637728"><!--<emph>-->Traitement<!--</emph>--></hi> ikke ere saaledes <note anchored="true" xml:id="idm140167175636688">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140167175636288"><!--<emph>-->Ils sont passés<!--</emph>--></hi> o. s. v, de er forbi de glade Dage. - <hi rend="italics" xml:id="idm140167175635184"><!--<emph>-->fuit Ilium<!--</emph>--></hi> o. s. v, Troja og Troernes store Hæder existerer ikke mere.</note>
                            <pb n="522" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1522"
                         xml:id="idm140167175633904"/> brugte ved en Hændelse, erfarer
							man af Konstitutionens 370 Artikel, hvor begge Ordene bruges paa ét
							Sted.</p>
                  <p xml:id="idm140167175632784">Bemeldte franske Konstitution bestemmer i den 68. Artikel denne <hi rend="italics" xml:id="idm140167175632448"><!--<emph>-->Godtgjorelse<!--</emph>--></hi> til Værdien af 3000 Myriagrammer Hvede aarligen for hvert Medlem
							af <hi rend="italics" xml:id="idm140167175631232"><!--<emph>-->det lovgivende Korps<!--</emph>--></hi>; hvilken Kvantitet, i en vedfojet Parenthes, er beregnet til 613
							Kvintaler og 32 Pund, der udgjør i alt for 750 Medlemmer, hvoraf begge
							Raadene bestaa, Værdien af..... 459,900 Kvint.</p>
                  <p xml:id="idm140167175629680">Den 173. Artikel i samme Konstitution bestemmer <hi rend="italics" xml:id="idm140167175629360"><!--<emph>-->Direktoriets<!--</emph>--></hi> Løn eller <hi rend="italics" xml:id="idm140167175628304"><!--<emph>-->Traitement<!--</emph>--></hi> til Værdien af 50,000 Myriagrammer eller, efter en ligeledes
							vedføjet Parenthes, 10,222 Kvmtaler Hvede (thi det er en Trykfejl, naar
							der i den <hi rend="italics" xml:id="idm140167175626960"><!--<emph>-->Bulletin des Lois<!--</emph>--></hi>, som herefter skal citeres, staar 10,022 Kvintaler) for hvert af
							Medlemmerne aarligen, der udgjør for fem Medlemmer
							tilsammen................... 51,100 Kvint.<lb xml:id="idm140167175625584"/> I alt 511,100 Kvint.</p>
                  <p xml:id="idm140167175625200">En Tonde Hvede skal veje 14 Lispund eller 224 Pund dansk Vægt -
							thi det er ikke værd at opholde sig ved Forskjellen imellem den danske
							og den franske Vægt, der kuns saare lidet vil forandre Udslaget
							- altsan bliver det i dansk Maal 2W,169 Tdr.</p>
                  <p xml:id="idm140167175624272">Priserne paa Kornvare ere, som man véd, meget forskjellige fra det ene
							Aar til det andet. For altsaa ikke at regne for lidet, vil jeg her
							ansætte Hvedens Pris til 6 Rd. 4 Mk. Tønden, som svarer temmelig nøje
							til Bulletinens Beregning for Aaret 6, hvilket da udgjør den Summa
							1,521,126 Rd. 4 Mk. Og naar samme reparteres over 32 Millioner
							Mennesker, hvortil <hi rend="italics" xml:id="idm140167175623328"><!--<emph>-->Posselt<!--</emph>--></hi> i det anforte 11. Hefte af Annalerne S. 166 med megen Rimelighed
							angiver Frankrigs nuværende Folkemængde, saa kommer der omtrent 4
							½ Sk. Dansk paa ethvert Individ.</p>
                  <p xml:id="idm140167175621776">Denne Beregning stemmer temmelig nøjagtigen overens <pb n="523" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1523"
                         xml:id="idm140167175621392"/> med den Ved Loven af 22. Frimaire Aar 6
							sanktionerede Fortegnelse og Specifikation over alle Republikens
							Udgifter for det bemeldte Aar, der findes i den af <hi rend="italics" xml:id="idm140167175620464"><!--<emph>-->Justitsministeren Lambrechts<!--</emph>--></hi> underskrevne <hi rend="italics" xml:id="idm140167175619408"><!--<emph>-->Bulletin des Lois de la République<!--</emph>--></hi> Nr. 167, efter hvilken Lov og den deri gjorte Beregning
							Godtgjørelsen til begge Raadene og Direktoriets Løn, lige efter
							Konstitutionens Bogstav, uden at beregne deres øvrige lovlige
							Emolumenter, beløber sig til £ 6,700,000 eller l,535,416 Rd. 4Mk., der
							ved Repartition imellem 32 Millioner Mennesker gjør en saare ubetydelig
							Forskjel. Men da der i denne Specifikation findes adskillige særskilte
							Udgiftsposter beregnede, der med rette henhøre til Lovgivernes og
							Direktørernes personlige Fordele, saa vil jeg extrahere disse og gjøre
							min Beregning i Overensstemmelse med den bemeldte Lov, som det mest
							avthentiske Dokument i denne Materie, udeladende alle de Summer, der
							ikke med Føje kunne anses for Regeringens personlige Emolumenter.</p>
                  <p xml:id="idm140167175616400">A. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175616144"><!--<emph>-->De gamles Raad.<!--</emph>--></hi>
                            <lb xml:id="idm140167175615136"/> 1) <hi rend="italics" xml:id="idm140167175614880"><!--<emph>-->Godtgjørelsen<!--</emph>--></hi> for Medlemmerne er beregnet til<lb xml:id="idm140167175613776"/> 8040 Livres eller Francs for
							hver, der, for 250 Medlemmer, udgjør det hele Aar igjennem.... £
							2,010,000<lb xml:id="idm140167175613264"/> 2) Rejse-Omkostninger for de i Aar indkommende og
							udgaaende Medlemmer af dette Raad, hvori ogsaa er beregnet Rejsepenge
							for de deputerede fra Kolonierne............ 100,000<lb xml:id="idm140167175612800"/> 3) Vogne og
							Heste....................... 7,000<lb xml:id="idm140167175612480"/> 4) En Klædedragt (Kostume) til
							hvert af de 250<lb xml:id="idm140167175612096"/> Medlemmer à £ 350................ <hi rend="italics" xml:id="idm140167175611744"><!--<emph>-->87,500<!--</emph>--></hi>
                            <lb xml:id="idm140167175610736"/> I alt for de gamles Raad den Summa £ 2,204,500</p>
                  <p xml:id="idm140167175610240">B. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175609984"><!--<emph>-->De fem Hundredes Raad.<!--</emph>--></hi>
                            <lb xml:id="idm140167175608976"/> 1) Deres <hi rend="italics" xml:id="idm140167175608720"><!--<emph>-->Godtgjørelse<!--</emph>--></hi>, beregnet som ovenfor, gjør i alt............ £ 4,020,000 <pb n="524" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1524"
                         xml:id="idm140167175607520"/> Transp. £ 4,020,000 £
							2,204,500<lb xml:id="idm140167175606688"/> 2) Rejse-Omkostninger ligeledes... 200,000<lb xml:id="idm140167175606368"/> 3) Vogne
							og Heste............ 10,100<lb xml:id="idm140167175606048"/> 4) En Klædedragt (Kostume) til hvert af
							de 500 Medlemmer à £ 350................._.___175,000<lb xml:id="idm140167175605568"/> I alt for de
							fem Hundredes Raad<lb xml:id="idm140167175605264"/> den Summa............. 4,405,100<lb xml:id="idm140167175604960"/> Tilsammen
							for det hele lovgivende Korps £ 6,609,600</p>
                  <p xml:id="idm140167175604432">C. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175604176"><!--<emph>-->Direktoriet.<!--</emph>--></hi>
                            <lb xml:id="idm140167175603136"/> 1) Dets Løn, beregnet for hver af dem til £ 134,000, gjør for alle
							fem., £ 670,000<lb xml:id="idm140167175602672"/> 2) Tvende nye Direktør-Kostumer, som rimeligvis er
							til enhver af de fem Direktører............ 44,000<lb xml:id="idm140167175602176"/> 3)
							Vedligeholdelse af 25 Kostumer for Aaret 6 - (hvori dog en Del
							af Ministrenes Kostumer skulle være iberegnede, og som altsaa her burde
							fradrages)*)....... 27,000<lb xml:id="idm140167175601536"/> 4) Leverancer og Arbejder af alle Slags,
							til Brug for Direktoriet, (hvori dog er iberegnet deres Kontorer, samt
							Transport af de Sager, der bruges til de nationale Fester, og som altsaa
							ligeledes burde fradrages); Indkjøb og Vedligeholdelse af deres Møbler
							og andre Smaating.... 300,000<lb xml:id="idm140167175600640"/> 5) Den indvendige Lysning i deres
								<note anchored="true" xml:id="idm140167175600320">*) De Summer, der burde fradrages i 3dje, 4de og 7de Poster,
								maa jeg lade staa, da jeg ikke véd sammes specielle Beløb.</note>
                            <pb n="525" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1525"
                         xml:id="idm140167175599424"/> Transp. £1,041,000 £
							6,609,600<lb xml:id="idm140167175598560"/> Palads, med Vox- og Tælle-Lys, samt Olie til
							Lamper......... 25,000<lb xml:id="idm140167175598128"/> 6) Den udvendige Lysning....... 32,000<lb xml:id="idm140167175597824"/>
							7) Brænde og Kul (hvori vel ogsaa er beregnet til Kontorerne, der altsaa
							burde fraregnes)....... 80,000<lb xml:id="idm140167175597312"/> 8) Lintøjs Vaskning.............
							36,000<lb xml:id="idm140167175596944"/> 9) Indkjøb af Heste, samt deres Føde<lb xml:id="idm140167175596592"/> og
							Røgt................... 80,000<lb xml:id="idm140167175596240"/> 10) Indkjøb samt Vedligeholdelse
							af<lb xml:id="idm140167175595872"/> Vogne og Ekvipager......... 90,000<lb xml:id="idm140167175595568"/> 11) Løn til alle
							Direktoriets Betjentere, Staldfolk og Kuske, hvori ogsaa er iberegnet
							Lønninger til Regnskabs-Betjenterne ved Kontrollen over Direktoriets
							indvendige eller Hus-Administration....................... 144,000<lb xml:id="idm140167175594800"/>
							12) Klæder til Direktoriets Dome-<lb xml:id="idm140167175594448"/> stiker, Kuske og Staldfolk......
							20,000<lb xml:id="idm140167175594128"/> I alt for Direktoriet den Summa 1,548,000<lb xml:id="idm140167175593808"/> Altsaa koster
							den hele Regering i Aaret 6*)............ £ 8,157,600<lb xml:id="idm140167175593376"/> som udgjør i
							danske Penge 1,869,450 Rd. Og naar denne Summa reparteres over 32
							Millioner Mennesker, saa bliver ethvert Individs Kontribution omtrent 5
							5/8 Skilling Dansk.</p>
                  <p xml:id="idm140167175592592">Maaske nogen kunde synes, at <hi rend="italics" xml:id="idm140167175592288"><!--<emph>-->Valgmændenes Indemnitet eller
								Godtgjørelse<!--</emph>--></hi> ligeledes bør anføres <note anchored="true" xml:id="idm140167175591088">*) <hi rend="italics" xml:id="idm140167175590592"><!--<emph>-->Calonnes<!--</emph>--></hi> Beregning, der findes i det 8de Stykke af Posselts Annaler for
								1797, er temmelig nøjagtig overensstemmende hermed, da han ansætter
								Bekostningen for det lovgivende Korps til 6 ½ og for
								Direktoriet til l 1/2 Millioner Livres</note>
                            <pb n="526" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1526"
                         xml:id="idm140167175588912"/> under denne Summa. Jeg tror det
							ikke. Men dog, for ogsaa at tilfredsstille denne Fordring, vil jeg
							anmærke, at denne Godtgjorelse er reglementeret for hele Republiken til
							den Summa L 829,080 eller 189,997 Rd. 3 Mk., der beløber til omtrent en
							halv Skilling paa ethvert Individ af Frankrigs Folkemængde. Jeg har
							heller ikke beregnet noget for Direktoriets <hi rend="italics" xml:id="idm140167175587376"><!--<emph>-->General-Sekretær<!--</emph>--></hi>, thi han er det samme som en <hi rend="italics" xml:id="idm140167175586272"><!--<emph>-->Stats-Sekretær<!--</emph>--></hi> hos os og lonnes, ligesom Ministrene, for Statens, og ikke for
							Direktoriets Skyld.</p>
                  <p xml:id="idm140167175585008">Man vil vel ogsaa mene, at Lovgivernes Postrettighed her burde komme i
							Betragtning; men dels er samme, saa vidt som jeg véd, endnu ikke bestemt
							ved nogen Lov, dels vil denne Rettighed nok ubetydelig forhøje den hele
							Summa, da der vel vil blive sørget for, at vedkommende ikke komme til at
							drive en saadan Handel dermed, som Parlements-Lemmerne i Engelland.</p>
                  <p xml:id="idm140167175583840">Lægger man nu Mærke til, at det lovgivende Korps næsten aldrig er
							fuldstændigt, og at de manglende Medlemmers Indemniteter komme
							Statskassen til Fordel, som ses af den anførte Bulletin S. 7, saa bliver
							Proportionen endnu mindre, skjønt vel ikke betydeligt. Og vil man endog
							tage Hensyn til en mulig Hungersnød og den deraf følgende Forhøjelse af
							Hvedens Pris og følgeligen beregne samme endog til det dobbelte af, hvad
							jeg har ansat den for, saa kan dog i slige ulykkelige Tilfælde ethvert
							Individs Bidrag til Regerings-Personalets Underholdning næppe overstige
							ti Skilling Dansk. Man véd imidlertid med Vished, at Brødet har været
							bedre i Kvalitet og til bedre Pris i Frankrig end selv i Danmark, fra
							den Tid da det engelske Udhungrings-System ouhorte, ja endog for end det
							ophørte. Ogsaa igjentager jeg, hvad jeg forhen har sagt: At det franske
							Regenngs-Personale ikke letteligen kan komme til at anvende til eget
							Brug mere af Statens Formue, end hvad Konstitutionen har bevilget dem;
							og at de hverken ere odselt eller karrigt aflagte, det ses af en nøjere
							Repartition af den dem bevilgede totale Summa, <pb n="527" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1527"
                         xml:id="idm140167175581760"/> hvorefter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175580992"><!--<emph>-->ethvert Medlem af det lovgivende Korps<!--</emph>--></hi> haver aarligen i Penge-Indkomster heuved 1840 Rd, Dansk og, med de
							ovrige Emolumenter iberegnede, omtrent 1928, samt <hi rend="italics" xml:id="idm140167175579792"><!--<emph>-->enhver af Direktørerne<!--</emph>--></hi> i rede Penge 30,708 Rd. 2 Mk., og med de øvrige Fordele 70,950
							Rd.*).</p>
                  <p xml:id="idm140167175578448">Jeg har i denne Beregning indfort adskillige Poster, som egentligen
							henhøre til Administrations-Udgifter, eftersom jeg ikke har kunnet
							separere samme fra de Omkostninger, der er Formaalet for denne
							Afhandling. Derimod har jeg deri ikke indført Reparations-Omkostningerne
							for Direktoriets Bolig og Raadenes Forsamlings-Paladser, da saadant
							hører iblandt de Udgifter, der i monarkiske Stater bestrides af de til
							saadant Brug særskilt henlagte Bygnings-Fonds. Enhver Konge har fri
							Bolig i én eller flere offentlige Bygninger, der ere byggede eller
							kjøbte for Nationens Penge og altsaa tilhore Nationen. Direktoriets frie
							Bopæl kan altsaa ikke komme i Beregning. Men hvad der vel fra den anden
							Side kunde komme til Beregning under Monarkernes Emolumenter, er deres
							mange Lystslotte, hvis Vedligeholdelse koster Nationerne betydelige
							Summer aarligen til Bygninger, Haver, Drivhuse, nye Anlæg m. m. Blot de
							Frugter og Grønsager, der leveres til de kongelige Taffeler, koste uden
							Tvivl Statskassen mere, end om de kjøbtes for rede Penge; og naar
							Beløbet deraf blev lagt til Hofhusholdnings-Udgifterne, saa vilde samme
							blive ulige større, end de nu anføres for.</p>
                  <p xml:id="idm140167175575936">Direktoriets Livvagt kan heller ikke her komme i <note anchored="true" xml:id="idm140167175575616">*) Bekostningen
								for det franske Regeringspersonale nu i Republiken, i Proportion med
								hvad jeg hav beregnet at medgaa til det danske Kongehus, og i
								Forhold til hvert af disse Landes respektive Folkemængde, skulde
								egentlig være 13 Millioner danske Rigsdaler, og altsaa meget mere
								end selv i Kongernes Tid. Men det forstaar sig selv, at jo <hi rend="italics" xml:id="idm140167175574352">m</hi>indre et Lands Folkemængde er, jø mere
								uforholdsmæssigt maa Bidraget i denne Post blive; det er ogsaa kuns
								i Henseende til det totale Beløb af alle Stats-Indkomsterne, at
								Forholdet bør, ja maaske kan, iagttages</note>
                            <pb n="528" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1528"
                         xml:id="idm140167175573072"/> Betragtning. Hvad den koster,
							henhorer, ligesom i de monarkiske Stater, iblandt de til Krigsmagten
							reglementerede Summer.</p>
                  <p xml:id="idm140167175572016">Jeg venter mig den Anmærkning: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175571680"><!--<emph>-->at hvad der saaledes spares paa det talrige Korps, der
								forestiller Regenten, kan maaske medgaa til en mere bekostelig
								Administration.<!--</emph>--></hi> Denne Indvending er af en saadan Beskaffenhed, at et fuldkomment
							Bevis for det modsatte vilde lede til alt for stor Vidtløftighed; jeg
							skal imidlertid søge at bringe det til en temmelig høj Grad af
							Sandsynlighed, at Indvendingen er urigtig. Jeg vil blot i Forbigaaende
							nævne, at <hi rend="italics" xml:id="idm140167175569872"><!--<emph>-->Friderich Sueedorff<!--</emph>--></hi> i et Brev, der findes i Minervo for Januar Maaned 1792 S. 105, har
							anført et overmaade mærkværdigt Exempel paa Skatternes Forringelse i
							Frankrig siden Revolutionen, og et andet lige saa mærkværdigt paa
							Forringelsen af Administrations-Omkostningerne, naar han paa det anførte
							Sted beretter: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175568192"><!--<emph>-->at Oppebørsels-Betjenterne<!--</emph>--></hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm140167175567152"><!--<emph>-->der før Revolutionen kostede Staten 113 Millioner
								Livres, da kuns kostede 33 Millioner.<!--</emph>--></hi> Jeg vil selv, til et Exempel, gjøre nogle Beregninger, som jeg
							haaber skulle tjene til at oplyse Ubetydeligheden af
							Administrations-Omkostningerne i Republiken, endogsaa i Sammenligning
							med det, som man paastaar, saa sparsommelige Dannemark. Meget villigen
							vil jeg, som uindviet i Finants-Hemmeligheder, tilstaa, at det, maaske,
							ikke kan gaa an at organisere Dannemarks Stats-Udgiftsplan efter
							Franske-Republikens Maalestok; men muligt kunde dog mine Anmærkninger og
							min Sammenligning give vedkommende Anledning til Betragtninger, der ikke
							vilde være uvigtige for Økonomien med de offentlige Midler, og vil man
							blot vise mig den Retfærdighed at se dette Bidrag fra denne Synspunkt,
							som er den eneste, hvorfra det bor betragtes, da tør jeg haabe, at det
							ikke vil blive uvelkomment paa en Tid, da man, som der paastaas, saa
							meget sysselsætter sig med Besparelse i Statens Udgifter.</p>
                  <p xml:id="idm140167175563888">Efter den 43de Artikel i Konstitutionen beskikker det exekutive
							Direktorium én <hi rend="italics" xml:id="idm140167175563440"><!--<emph>-->Kommissær<!--</emph>--></hi> i ethvert af <pb n="529" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1529"
                         xml:id="idm140167175562432"/> Republikens
							Departementer, hvis Pligter indeholdes i den 191de Artikel, hvor det
							hedder: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175561536"><!--<emph>-->at han skal vaage over og rekvirere Lovenes
								Overholdelse.<!--</emph>--></hi> Jeg tror altsaa, at kunne med Føje anse ham for det samme som en
							dansk <hi rend="italics" xml:id="idm140167175560272"><!--<emph>-->Stiftamtmand.<!--</emph>--></hi> At enhver Lignelse halter noget, behøver Jeg vel ikke at anmærke.
							Nu har Dannemark og Norge, paa et Folketal af 2 Millioner, 12
							Stiftamtmænd. Forholdsmæssigen skulde altsaa Frankrig, paa sit Folketal
							32 Millioner, have 192 Kommissærer. Dannemarks tyske Provinser have, som
							man véd, ingen Stiftamtmænd, saa at de franske Kommissærers Forhold
							endogsaa burde regnes højere. Efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175558576"><!--<emph>-->Posselts<!--</emph>--></hi> forhen citerede Hefte S. 170 er Frankrig nu inddelt i 98
							Departementer, hvilket altsaa kuns gjør 98 Kommissærer for den
							indvendige Bestyrelse; thi de udenrigs Kommissærer, der opholde sig ved
							Armeerne og i andre dertil hørende Ærender, kunne her ikke komme i
							Betragtning, da deres Embeder ophøre med Krigen, og deres Indkomster
							flyde fra Krigskassen og henhøre under denne Rubrik. Hine Kommissærers
							Løn er bestemt i Loven af 21. Fructioor Aar 3 dens 23de Artikel og
							beløber sig <hi rend="italics" xml:id="idm140167175556752"><!--<emph>-->for dem, der ere bedst lønnede<!--</emph>--></hi> - thi deres Løn bestemmes efter Folkemængden i ethvert
							Departement - til Værdien af 400 Kvintaler Hvede aarligen,
							som, efter min ontagne Beregnings-Maade, gjør henved 1080 Rd. Dansk,
							eller, for dem alle sammen, omtrent 105,000 Rd. Regne vi nu de 12
							danske, norske og islandske Stiftamtmænd overhoved hver til 1500 Rd.
							aarligen, som vel ikke er for meget, saa koste de aarligen 18,000 Rd.;
							og forholdsvis burde disse Embeders Bestyrede i Frankrig koste den Summa
							W8,000 Rd. Dansk, hvilket giver en Forskjel af 183,000 Rd. i Faveur af
							Republikens Administrations-Omkostninger blot for denne Post.
							Direktoriet har ogsaa Kommissærer ved de civile og kriminelle Domstole;
							men disse henhøre til Justitsvæsenet, og deres Lønninger ere i
							Reglementet anførte under de for denne Etat reglementerede Fonds. Maaske
							kunde jeg imod disse <pb n="530" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1530"
                         xml:id="idm140167175553824"/> Kommissærer
							sætte vores <hi rend="italics" xml:id="idm140167175553008"><!--<emph>-->Amtmænd<!--</emph>--></hi>; men jeg forbigaar denne Sammenligning for ikke at blive alt for
							vidtløftig.</p>
                  <p xml:id="idm140167175551648">Dannemarks <hi rend="italics" xml:id="idm140167175551392"><!--<emph>-->Land-Krigsmagt<!--</emph>--></hi> koster, efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175550352"><!--<emph>-->Thaarups<!--</emph>--></hi> Statistik S. 738, aarligen 1,965,000 Rd. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175549248"><!--<emph>-->foruden de Byrder paa Landet, som Furageskatterne i
								Henseende til Dannemark og Furager ingen i Norge medfore samt de
								danske Landsoldaters Douceur- og MarschPenge, som paa Landet lignes,
								ligesom og Munderi ngskammer-Pengene<!--</emph>--></hi>, hvis Beløb er for vidtløftigt at beregne og altsaa her udelades.
							Efter den oven anførte Bulletin er der reglementeret for den franske
							Krigsmagt paa Fredsfod den Summa £ 95,054,000 eller 21,324,875 Rd.; i
							Steden for at samme, i Forhold med Udgifterne for den danske Krigsmagt,
							skulde koste i det mindste 30 Millioner Rigsdaler, hvilket gjør en
							Besparelse af 9 Millioner Rigsdnler for Frankrig; og naar Dannemark
							kunde bruge samme Maalestok, vilde Landet alene paa denne Post spare i
							det allermindste en halv Million om Aaret. Jeg véd ikke, hvorvidt den
							afdøde <hi rend="italics" xml:id="idm140167175546736"><!--<emph>-->Schmettau<!--</emph>--></hi>, og adskillige andre foruden ham, have Ret, naar de paastaa, at
							Dannemarks Land-Krigsmagt er for stor og kunde taale en betydelig
							Reduktion. Jeg er ikke den, der med fuldkommen Vished kan fælde Dom i
							denne Sag; men de for denne Sætning anførte Grunde forekomme mig
							overmaade indlysende, og endnu har ingen igjendrevet dem uden med
							Magtsprog, tomme Deklamationer og Grovheder. Det kommer mig endogsaa
							for, som vores Krigsmagt er bleven forøget, siden <hi rend="italics" xml:id="idm140167175544720"><!--<emph>-->Schmettau<!--</emph>--></hi> skrev. Om det forholder sig saaledes, skal jeg just ikke med
							Vished kunne sige; om Finantserne kunne taale en saadan Forøgelse af
							Udgifter, er jeg heller ikke i Stand til bestemt at afgjøre; men Landets
							fysiske Beskaffenhed viser, at Land-Krigsmagten aldrig kan blive de
							danske Staters sande Værn; og Erfarenhed samt sund Fornuft lærer, at den
							er en saare svag Støtte under Aristokratismens faldefærdige
							Luftkastel*).</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175542704">*) Omendskjønt Naturen synes at raabe overlydt, at Sømagten er de
							danske Staters sikreste Værn, vil jeg dog ingenlunde paastaa Umuligheden
							af, at det samme kunde opnaas ved Landmagten Saa' vi ikke ved den
							prøjsiske Invasion i Holland, at et Krigsskib blev erobret af en
							Eskadron Husarer? Har ikke Erfarenheden meget ofte lært os, at Mennesket
							- endog med Held - kan kæmpe imod Naturen, det er,
							imod selve Gud, for saa vidt som han er Naturens Skaber og Herre Vi
							behøre ikke, for at bevise denne Sætnmg, at tage vores Tilflugt til 2
							Mose Bogs 8 Kap 19 Vers, der lærer os, at Menneskets Finger i visse
							Tilfælde er stærkere, ja endog kan ødelægge <hi rend="italics" xml:id="idm140167175540720"><!--<emph>-->Guds Finger.<!--</emph>--></hi>
                  </note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175539552">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140167175539184"><!--<emph>-->siden Schmettau skrev<!--</emph>--></hi>, se Noten S 400.</note>
                  <pb n="531" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1531"
                      xml:id="idm140167175538016"/>
                  <p xml:id="idm140167175537248">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175537120"><!--<emph>-->Sø-Etatens<!--</emph>--></hi> reglementerede Fond er, efter Thaarup S. 747, den Summa 880,000
							Rd. Bulletinen beregner Ud. gifterne for den franske Marine i Fredstider
							til 52 ½ Millioner Livres eller 12,031,250 Rd. Paa denne Etat
							sparer altsaa Frankrig forholdsmæssigen imod Dannemark lidet over 11
							Tønder Guld*). At Frankrig, naar Freden kommer tilbage, maaske endnu vil
							kunne gjøre flere Besparelser ved sine KrigsEtater, er ganske muligt.
							Men skulde dette ikke lade sig gjøre, saa vil den sikkert søge at
							indføre Orden; og næppe vil det hænde i Brests, Toulons eller Rocheforts
							Havne, at en Skibs-Konstruktør kan lade Daglønnere arbejde med at udsøge
							Planker til et vist enkelt Brug, saa længe indtil hver Planke kommer til
							at koste henved et Tusende Rigsdaler. Kanske ogsaa nogen <note anchored="true" xml:id="idm140167175535152">*) Det
								forekommer mig meget mærkværdigt, at Søetatens reglementerede Fond
								er den, der, af alle mig bekjendte, udfalder mest til Fordel for de
								danske Finantser Hertil medgaar, i Forhold til det franske
								Reglement, ikkuns lidet over 70,000 Rd. aarligen for meget. Heraf
								flyder én af to Sætninger: enten at denne Etat er, af alle i
								Dannemark, bedst og mest sparsomt indrettet, eller og, at man anser
								samme for den mindst betydelige, hvorpaa der altsaa bør knibes Jeg
								er saa kristelig at tro det førfte og tilføjer blot dette kristelige
								Ønske: at Betjenterne vilde tænke lige saa ædelt, som Regeringen
								formodes at tænke i denne Post: da kunde maaske meget mere udrettes
								med den til dette Brug beftemte Summa, end hidtil er udrettet.
								Skulde det derimod nogen Sinde hænde sig, at en af Etatens
								Embedsmænd fandt paa at opkjøbe en eller anden Fornødenhed
								- for Exemvel <hi rend="italics" xml:id="idm140167175532688"><!--<emph>-->Krølhaar<!--</emph>--></hi> - paa en Tid, naar Etaten behøvede samme, og saa
								udsælge dem for egen Regning til en selv bestemt Pris, ja, da vil
								ingen Økonomi kunne nytte.</note>
                            <pb n="532" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1532"
                         xml:id="idm140167175531312"/> vil sige, at Frankrig i Fredstider
							næppe vil kunne komme ud med den ovenmeldte for Sø-Etaten reglementerede
							Summa. Jeg svarer derpaa: at 12 Millioner Rigsdaler er en stor Summa,
							hvorfor der kan gjøres meget, og at man, naar der kuns ikke ødsles
							dermed, samt naar Tyve og Skjælmer holdes borte, nok vil komme ud med
							Pengene uden at behøve at skaffe sig saadanne Ressourcer, som ene høre
							til en Robespierres eller en Terrorist-Regering, nemlig at arve rige
							private Folk, naar man først har taget Livet af dem, under Paaskud, at
							de selv eller deres Slægtninge have bestjaalet Staten, enten som
							Oppebørselsbetjente eller som Leverandører.</p>
                  <p xml:id="idm140167175528880">Den mest frapperende Sammenligning imellem Franskerepublikens og
							Dannemarks reglementerede Udgifter er imidlertid ved <hi rend="italics" xml:id="idm140167175528480"><!--<emph>-->Departementet for de udenrigs Sager<!--</emph>--></hi>, der i Dannemark, det ene Aar beregnet i det andet, (efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175527344"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> S. 721) koster den Summa 302,960 Rd., derimod i Frankrig, efter
							Bulletinen, ikke mere end £ 3,501,688, eller 802,470 Rd. Skulde
							Frankrig, i Henseende til denne Post, tage Dannemarks Indretninger til
							sin Maalestok, saa maatte Republiken forholdsmæssigen hertil anvende
							mere end 4½ Millioner Rigsdaler aarligen*). Maaske kunde der
							endnu fra den til Frankrigs Diplomati bestemte Summa noget afdrages,
							dersom man af Bulletinen kunde se, hvor meget der er bestemt i Løn til
							saadanne udenlandske Ministre, der aldrig komme udenlands, og i
							Rejsepenge for dem, der forflyttes fra én Mission til en anden uden
							nogen Sinde at rejse. Det er imidlertid bekjendt nok, at de diplomatiske
							Agenter lønnes langt bedre af Frankrig end af Dannemark, og Revublikens
							Konsuler have alle fast Len, hvilket nok sjælden er Tilfældet med de
							danske, der, for det meste, have blot uvisse Indkomster, der betales af
							Notionens Skibe, hvorfor de ogsaa <hi rend="italics" xml:id="idm140167175524128"><!--<emph>-->leve kristelig og nære sig af Vrag.<!--</emph>--></hi> Herfra undtager jeg dog, som rimeligt er, den danske <note anchored="true" xml:id="idm140167175522992">*)
								Dette Departement skulde, i Forhold til Frankrig, ikke kofte
								Dannemark mere end 55,170 Rd.</note>
                            <pb n="533" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1533"
                         xml:id="idm140167175522240"/>
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175521472"><!--<emph>-->General-Konsul i London<!--</emph>--></hi>, der vel ikke har fast Løn, eller lever <hi rend="italics" xml:id="idm140167175520336"><!--<emph>-->blot<!--</emph>--></hi> af Vrag, men dog skal, efter en rimelig Beregning, fortjene mere
							om Aaret som dansk Konsul, end alle de danske Statsministres Lønninger
							kunne beløbe sig, og dog alligevel have, om det ellers er muligt, endnu
							mindre at bestille end nogen af de højbemeldte Statsministre. Jeg
							misunder ham ikke sine fede Indkomster; han beholde dem uklippede til
							sit sidste salige Endeligt! men jeg vil blot gjøre det Forslag, at det
							maatte paalægges hans Eftermand at lønne alle danske Konsuler (der da
							maatte være danske Mænd og ikke, som nu, for det meste Udlændinger), med
							mindre han ved hvert Aars Udgang uimodsigeligen godtgjorde, at han i det
							afvigte Aar, til Tak for sine store Indkomster, havde virkelig vist sig
							at være dansk sindet, og aldrig favoriseret Engelskmændene til Skade for
							sine goddædige Landsmænd. Dette Forslag beder jeg vores for Handelens og
							hele Landets Vel saa omhyggelige General-Land-Økonomi- og
							Kommerce-Kollegium at tage i naadigst Overvejelse.</p>
                  <p xml:id="idm140167175516848">Før end jeg slutter, vil jeg endnu, for de af mine Læseres Skyld, som
							saadant kan more, gjøre nogle faa Beregninger af samme Art og derefter
							indbefatte Resultatet af alle mine Undersøgelser i <hi rend="italics" xml:id="idm140167175516160"><!--<emph>-->en Tabel<!--</emph>--></hi>, som skal findes ved Slutningen af denne Afhandling, for at man,
							saa at sige, med ét Øjekast kan overse det hele.</p>
                  <p xml:id="idm140167175514768">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175514640"><!--<emph>-->Dannemarks<!--</emph>--></hi> samtlige Stats-Indkomster i Aaret 1769 beløb sig, efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175513504"><!--<emph>-->Büschings Magasin<!--</emph>--></hi> 17. Del S. 200, til den Summa 6,250,435 Rd. 82 Sk., hvilket <hi rend="italics" xml:id="idm140167175512400"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> i sin Statistik S. 699 antager for rigtigt. Hertil har hvert
							Individ i Staten bidraget henved 3 Rd. 12 Sk., og Kongens private
							Indkomster udgjorde 1/6 af det hele. S. 719 i Statistiken beregner <hi rend="italics" xml:id="idm140167175511168"><!--<emph>-->Thaarup<!--</emph>--></hi> de samtlige Indkomster i Aaret 1786 til 6,802,217 Rd. 82 Sk.,
							hvortil enhvers Kontribution har været 3 Rd. 9 Sk. og Kongens Indkomster
							omtrent 3/22 af det hele. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175509792"><!--<emph>-->Sneedorff<!--</emph>--></hi> derimod i den anden Del af hans Skrifter S. 184 anslaar
							Stats-Indkomsterne til 7,019,600 Rd., hvortil <pb n="534" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1534"
                         xml:id="idm140167175508656"/> enhver bidrager 3 Rd. 10 Sk., og Kongen
							tager henved 3/23. Herved maa jeg ellers anmærke, at Stats-Indkomsterne
							i de sidste Aar have betydelig tiltaget*), hvortil ikke aleneste den nye
							Toldrulle har anseligen bidraget, men endogsaa Kjøbenhavns sidste store
							Ildebrand, som ses deraf, at Konsumtions-Indtægterne for denne Hovedstad
							skulle, som man med Vished vil paastaa, være aarligen halvfjerde Tønde
							Guld højere end forhen. Forholder dette sig saaledes, hvorom jeg dog
							ingen avthentisk Forvisning hav, saa lære vi deraf to Sandheder, først
							én <hi rend="italics" xml:id="idm140167175507120"><!--<emph>-->politisk<!--</emph>--></hi>: nemlig at Ildebranden, naar enkeltes for dem selv vist nok
							følelige Tab fraregnes, har i mange Henseender været til Velsignelse og
							ikke til Ulykke for Landet; og <hi rend="italics" xml:id="idm140167175505696"><!--<emph>-->én religiøs<!--</emph>--></hi>: at Gud gjengjælder rigeligen, hvad godt et Menneske gjør, da han
							vel mere end tidobbelt haver betalt Hans Majestæt Kongen de Summer, som
							han saa landsfaderligen opofrede til Understøttelse og Hjælp for de
							ulykkelige brandlidte**).</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175504032">*) At Stats-Indkomsterne maa være meget større end de af <hi rend="italics" xml:id="idm140167175503408"><!--<emph>-->Sneedorff<!--</emph>--></hi> beregnede 7 Millioner, ses tydelig deraf, at man med temmelig
							Sikkerhed véd, at Civil-Etaten koster aarlig 3 Millioner,
							Land-Militær-Etaten 2, Sø-Etaten henved 1, og det kongelige Huo
							ligeledes omtrent l Million, tilsammen de bemeldte 7 Millioner Hvad var
							der da tilovers til Statens øvrige Fornødenheder, Pensioner, Forskudde,
							Betaling af Renter for inden- og udenlandsk Gjæld, Afdrag paa saadan
							Gjæld, som man paastaar at betale, og altsaa venteligen betaler, uden,
							som man plejer at sige, at aabne ét Hul for at stoppe et andet? Er det
							sandt, at der til disse Afbetalinger og Renter er bestemt aarligen 2
							Millioner Rigsdaler, saa maa nok og en anden Paastand ogsaa være sand:
							at de samtlige Stats-Indkomster beløbe sig til mere end 11 Millioner
							Rigsdaler, hvortil altsaa ethvert Individ bidrager 5 Rigsdaler, og
							hvoraf der saaledes medgaar til det kongelige Hus omtrent 1/12.</note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175500112">**) At forøge Statens Indkomfter er en meget rosværdig Handling, naar
							det blot sker uden at paalægge Indbyggerne større Byrder, end der er
							højst nødvendigt, og for Resten paa en anstændig Maade. Ikke smukt vilde
							man derimod handle, naar man bar sig ad saaledes, som én Gang skal være
							sket, da et stort Hus var brændt, hvori der, foruden Hus-Ejeren, boede
							adskillige andre Folk, og iblandt dem en Mand, der, tilligemed en Del
							Sølvtøj, mistede sine Drejeredskaber, der vare hans Tidsfordriv. Da man
							nu, efter Branden, søgte i Gruset, fandt man en Del Drejejærn, hvorved
							noget Sølv var fastsmeltet Dette huggede man af, og bemægtigede sig til
							Fordel for Husejeren, paa Grund af, at denne ogsaa havde mistet en
							DelSølv, og Jærnene gav man den anden Mand tilbage.</note>
                  <pb n="535" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1535"
                      xml:id="idm140167175497760"/>
                  <p xml:id="idm140167175496992">Kongeriget <hi rend="italics" xml:id="idm140167175496704"><!--<emph>-->Storbritanien<!--</emph>--></hi> havde i Aaret 1775 efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175495616"><!--<emph>-->Büsching<!--</emph>--></hi> 12 Millioner Pund Sterling i Stats-Indkomster, hvoraf der kommer
							omtrent et Pund Sterling eller fem Rigsdaler Dansk, eller nøjere
							beregnet 4 Rd. 68 Sk" paa ethvert Menneske, og Kongeus
							private Indkomster udgjorde 1/10 af det hele. At Statens Indkomster
							eller, hvilket er det samme, Nationens Afgifter maa være betydeligen
							stegne under den amerikanske og denne nuværende Krig, indses letteligen.
								<hi rend="italics" xml:id="idm140167175493728"><!--<emph>-->Posselt<!--</emph>--></hi> beregner dem paa den anden Tabel i det anførte Stykke af hans
							Annaler til 190 Millioner Gylden, hvilke jeg blot vil regne à 3 Mk.
							Dansk - endskjønt det rimeligvis skal være Kejsergylden
							-, og samme beløbe sig da til 95 Millioner Rigsdaler, som gjør
							omtrent 7 Rd. paa ethvert Individ, og hvoraf Kongens Indkomster udgjøre
							1/13. Imidlertid viser Pitts sidste Budget, at Stats-Udgifterne for
							indeværende Aar ikke kunne dækkes med denne store Summa.</p>
                  <p xml:id="idm140167175491888">Før Revolutionen var Frankrigs samtlige Stats-Indkomster, efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175491488"><!--<emph>-->Büschings<!--</emph>--></hi> Beregning, £ 265,400,000 eller 60,820,000 Rd., hvortil ethvert
							Individ betalte 2 Rd. 2 Mk. 10 Sk., og Kongens reglementerede Indkomster
							udgjorde 1/9 af det hele. Men har endog dette været sandt paa den Tid,
							da Büsching skrev, saa have dog Omstændighederne siden efter meget
							forandret sig. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175489840"><!--<emph>-->Necker<!--</emph>--></hi>, hvis Avtoritet man næppe vil forkaste i denne Post, beregner alle
							Nationens Paalæg til 585 Millioner, hvortil endnu kommer for Tiender,
							Jagt, Herskabs-Rettigheder o. s. v. 125 Millioner, saa at Nationen
							betalte i det mindste 710 Millioner Livres eller i donske Penge <pb n="536" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1536"
                         xml:id="idm140167175488224"/> 162,708,333 Rd. 2 Mk., det er
							omtrent 6½ Rd. for hvert Menneske; og Kongen tog til eget
							Brug, efter de bekjendte Data, blot 1/20 af det hele, med mindre man
							vidste, hvor højt det kongelige allernaadigste Jux kan have beløbet sig,
							Generalitetet eller Guvernementet af Paris skal, under den forrige
							Regering, have betalt i Afgifter en Summa, der, naar den reparteres over
							Mandtallet, udgjorde omtrent £ 64 eller 14 Rd. 4 Mk. paa ethvert
							Individ. Jeg formoder, at det vel næppe skal behøve at anmærkes, at min
							Mening i disse Undersøgelser ikke er den, at ethvert Individ netop
							betalte denne eller hin Summa, men at der, ved en ordentlig Repartition,
							vilde komme saa meget paa enhver.</p>
                  <p xml:id="idm140167175485728">Efter <hi rend="italics" xml:id="idm140167175485440"><!--<emph>-->Le Couteulx de Canteleu's<!--</emph>--></hi> Rapport af 14. Frimaire Aar 6, som ved Loven af 22. Frimaire er
							approberet, skulde alle Udgifterne for bemeldte Aar beløbe sig
							til........................................ 616 Mill.<lb xml:id="idm140167175483968"/> der skulde
							tilvejebringes ved<lb xml:id="idm140167175483664"/> a) Bataviske Reskriptioner, Skovene,
							Saltværkerne, de nationale Domæner o. s. v...... 105 Mill.<lb xml:id="idm140167175483184"/> b)
							Resterende Kontributioner......... 87 -<lb xml:id="idm140167175482864"/>
							--- 192 Mill.<lb xml:id="idm140167175482608"/> c) Og Nationen skulde
							saaledes for indeværende Aar betale i ordinære og extraordinære
							Kontributioner 424 Mill. Livres, der udgjør i danske Penge 97,166,666
							Rd. 4 Mk., hvortil ethvert Individ maa kontribuere omtrent 3 Rd. 4 Sk.,
							og af de samtlige Stats-Indkomster anvendes ikke mere end 752 paa det
							saa talrige Regerings-Personales Underholdning. At Stotens Udgifter
							ville betydeligen formindskes ved Freden, begribes letteligen, hvoraf
							følger, at Skatter og Kontributioner ville blive mindre. Allerede er det
							ved en Rapport beregnet, at Republikens ordentlige Udgifter skulde i
							Fredstider bestrides med omtrent 330 Millioner Livres eller 75,625,000
							Rd., der for ethvert Menneske vil give et Bidrag af 2 Rd. 2 Mk. 3 Sk. i
							det højeste. Af den totale for det bemeldte 6te Aar <pb n="537" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1537"
                         xml:id="idm140167175480528"/> reglementerede Summa er der bestemt i
							extraordinære Udgifter til Land-Krigsmagten 246 Millioner Livres eller
							56,375,000 Rd. Dansk, til Sø-Etaten ligeledes 31 Millioner Livres, eller
							7,104,166 Rd. 4 Mk. Dansk, formedelst at disse Etater staa <hi rend="italics" xml:id="idm140167175479216"><!--<emph>-->paa Krigsfod.<!--</emph>--></hi> Ogsaa have flere af Republikeng Administrationer erholdet
							extraordinære Fonds reglementerede, hvor det, formedelst Krigen, er
							anset at være nødvendigt. Og efter at man nu har reglementeret alle
							Republikens Udgifts-Summer, bliver der, af den vestemte generale Summa,
							616 Millioner, endnu tilovers en Kapital af £ 15,989,893 eller 3,664,346
							Rd" der er henlagt for deraf at bestride uventede Udgifter,
							som man ikke har kunnet forudse, og efter den 4de Artikel i den citerede
							Lov kan intet deraf bruges til nogen Anvendelse, med mindre saadant
							avtoriseres ved en senere speciel Lov.</p>
                  <p xml:id="idm140167175477280">Jeg maa endnu anmærke, at det vel ved første Øjekast vil synes, at
							Dannemarks og Norges Indbyggere betale ikke engang Halvparten saa meget
							i Skatter og Paalæg, som en Engelskmand eller som en Franskmand <hi rend="italics" xml:id="idm140167175476560"><!--<emph>-->før Revolutionen<!--</emph>--></hi>, ja selv kuns nogle Skillinger mere end en Franskmand <hi rend="italics" xml:id="idm140167175475472"><!--<emph>-->efter Revolutionen<!--</emph>--></hi>, undtagen for saa vidt som Stats-Indkomsterne, efter hvad jeg
							forhen har anført, maatte i de senere Tider være blevne betydeligen
							forøgede; men jeg maa, i denne Anledning, bede om at lægge Mærke til de
							følgende Poster, dog uden at forglemme, at Indbyggernes gode Vilje
							hidindtil viser tydeligen, at Regeringen endnu ikke har paalagt dem
							større Byrder, end de baade ville og kunne bære:<lb xml:id="idm140167175473680"/> 1) Mange Skatter
							betales i Dannemark, som ikke kunne beregnes til Stats-Indtraderne,
							saasom de forhen anførte <hi rend="italics" xml:id="idm140167175473152"><!--<emph>-->Ligninger<!--</emph>--></hi> paa Hartkornet til Land-Milicen, Tiender, der dog ere komne i
							Betragtning under Rubriken Frankrig før Revolutionen, <hi rend="italics" xml:id="idm140167175471872"><!--<emph>-->Hoveri<!--</emph>--></hi>, hvor samme endnu existerer, eller i dets Sted <hi rend="italics" xml:id="idm140167175470800"><!--<emph>-->Hoveripenge, Kongerejser<!--</emph>--></hi> o. s. v.<lb xml:id="idm140167175469776"/> 2) Engellands uhyre store National-Rigdom gjør, at
							Skatter og Paalæg maa slige langt højere der i Landet end hos os i det
							fattige Dannemark, før end deres Byrde bliver lige <pb n="538" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1538"
                         xml:id="idm140167175469120"/> trykkende paa begge Steder. Vel betaler
							den formuende Mand overalt større Skatter end den fattige, men
							Proportionen er dog meget imod den sidste, og en ligere Fordeling af
							Skatter og Afgifter har allerede længe heuhørt iblandt pia
							desideria.<lb xml:id="idm140167175467792"/> 3) Almuesmanden i Frankrig kan, uden at det skal
							overstige hans Kræfter, betale meget mere end dobbelt i Skatter og
							Afgifter end Almuesmanden i Dannemark og Norge. Hist i det milde Klima
							frembringer Naturen næsten frivilligen alt, hvad Mennesket behøver til
							sin Underholdning. Her maa kæmpes imod en gjenstridig Natur, der,
							ligesom uvillig, og altsaa sparsom, yder, hvad den synes gjærne at ville
							nægte. Mange Ting maa her nodvendigen anskaffes til Livets Nødtørft, som
							den franske Almuesmand enten aldeles ikke behøver eller dog kuns bruger
							i en langt ringere Kvalitet.<lb xml:id="idm140167175466768"/> 4) Naar Dannemark kunde reglementere
							sine Stats-Udgifter paa den samme økonomiske Fod, som Frankrig har
							reglementeret sine i Fredstider, hvortil Viljen formodentlig ikke
							mangler, saa behøvede Statskassen til de ordinære Udgifter ikke mere end
							5,199,200 Rd., der vilde udgjøre kuns 2 Rd. 2 Mk. 3 Sk.*) for hvert
							Individ; Nationen vilde da komme til at betale i Skatter og Paalæg i det
							allermindste 16 Tønder Guld - maaske vel 2 Millioner, i Følge
							de forhen omtalte Forøgelser i Stats-Indkomsterne - mindre end
							hidtil, der vilde foraarsage en Lettelse af 4 Mk. 6 Sk. for ethvert
							Individ. Kongens private Indkomster og Underholdning blev nok en af de
							saare saa Poster, hvori Forholdet ikke saa lige kunde iagttages, uagtet
							han, selv efter dette Forhold, fik, foruden fri Bolig, den Summa 124,630
							Rd. aarlig for sig og sin Familie, <note anchored="true" xml:id="idm140167175464496">*) Altsaa ganske nøjagtig den
								selvsamme Kontribution, som ethvert Individ i Frankrig vil komme til
								at kontribuere i Fredstider, efter hvad ovenfor er anført.</note>
                            <pb n="539" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1539"
                         xml:id="idm140167175463472"/> og altsaa lige saa meget som én
							Direktør og 28 Medlemmer af det lovgivende Korps i Frankrig tilsammen;
							og Departementet for de udenrigs Sager vilde rimeligvis ogsaa
							forholdsmæssigen koste lidet mere hos os end i Frankrig. At ville
							indskrænke en god Regering - og enhver Regent maa juridice og
							politice anses for god i en rolig Stat - i de Nydelser, samme
							er vant til, vilde være en forhadt Sag, med mindre Statens Vel
							uundgaaeligen fordrede det: derimod kan vel enhver god Borger have Lov
							og Ret til at gjøre Forslag til at skaffe sin Regent og hans Familie de
							samme Behageligheder for bedre Kjøb Og det, tror jeg, vilde kunne
							erholdes med 5 Tønder Guld aarligen (det er lige saa meget, som alle 5
							Direktører og 75 Lovgivere samtligen koste den franske Republik), uden
							at enten Kongen eller nogen af hans Familie skulde finde mindste Afgang
							i deres Fornødenheder, Fornøjelser, Opvartning eller
							Repræsentations-Personalet*), naar man kuns ikke vil anse private Folks
							private Emolumenter for Stats-Fornødenheder. Kunde nu dette, som jeg
							næsten formoder, gaa an, saa tage man de forhen til den kongelige
							Familie proportionaliter bestemte 124,630 Rd., og lægge samme til de
							ligeledes proportionaliter for det udenrigs Departement <note anchored="true" xml:id="idm140167175460768">*) At der
								for nærværende Tid hersker større Orden i Hofholdningen end maaske
								nogen Sinde forhen, det vil jeg meget gjærne tilstaa, ja endog tro
								Denne Orden er meget rosværdig, naar den kuns ikke gaar over til
								Pedanteri, og dertil kan stræng Ordentlighed let forlede Var det,
								for Exempel, ikke et stort Pedanteri, om en Koppe Tevand, som en af
								de kongelige Personer paa en usædvanlig Tid kunde falde paa at
								forlange, maatte rekvireres hos en Betjent for af ham at anmeldes
								hos en anden og kontrolleres af en tredje, før end den maatte
								tilvejebringes af den fjerde? Orden er det imidlertid, det kan ingen
								nægte; men hvor let kunde det ikke hænde sig, at én af disse vigtige
								Personer var fraværende, saa at vedkommende ikke engang kunde faa
								den forønskede, ja maaske endog nødvendige, Koppe Tevand? En privat
								Mand vilde være overmaade ulykkelig, naar der herskede saadan Orden
								i hans Hus En saadan Orden skal, efter Historien, have kostet en
								Konge i Spanien Livet.</note>
                            <pb n="540" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1540"
                         xml:id="idm140167175458208"/> beregnede 55,170 Rd., hvorved
							samme fik til sin Disposition aarligen den Summa 179,800 Rd., hvormed
							man vel kunde komme ud; saa sparede Nationen dog aarlig 11 Tønder Guld,
							der kunde anvendes til Gjælds Afbetaling, i Fald man ikke for det første
							kunde formindske Skatter og Paalæg. Da maatte man i det mindste vente at
							faa Tallotteriet, denne Landeplage, rent afskaffet*). At Regeringen
							arbejder derpaa, véd man, og det har man set Beviser for. Meget vilde
							dens menneskekjærlige Hensigter lettes, naar enkelte Mænd, der kunde
							gjøre det, vilde lade Patriotismen være stærkere hos dem end Egennytten.
							Jeg nævner her blot den for sine gode Hensigter med Lander almindelig
							bekjendte <hi rend="italics" xml:id="idm140167175456480"><!--<emph>-->Konferentsraad Schou.<!--</emph>--></hi> Som rig Mand, og i andre Henseender vel lønnet af Staten, vil han
							vel næppe tage i Betænkning at opofre paa Fædrenelandets Alter den Løn,
							han nyder for sin ringe Umage ved Tallotteriet. <hi rend="italics" xml:id="idm140167175455008"><!--<emph>-->Justitsraad Engelbreth<!--</emph>--></hi>, ogsaa en rig Mand, opfordres til samme Patriotisme. Levede hans
							Ven, den retskafne Amt<hi rend="italics" xml:id="idm140167175453888"><!--<emph>-->mand Meldahl<!--</emph>--></hi>, skulde han med mig tilraabe ham et Bravo for en Handling saa
							værdig en god Borger. Og hvad for en Regering skulde vel disse Mænd
							hellere ville gjøre et saadant Offer, end netop den, som de med Vished
							vide vil gjøre en værdig og fornuftig Anvendelse deraf?</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175452176">*) Og skulde det forholde sig saaledes som ovenmeldt, og som lader
							meget rimeligt, at de samtlige Stats-Indkomster beløbe sig til mere end
							11 Millioner Rigsdaler, og det var muligt at bestride Udgifterne efter
							det forhen omtalte Forhold, saa vilde der medgaa <hi rend="italics" xml:id="idm140167175451104"><!--<emph>-->fem Millioner<!--</emph>--></hi> mindre aarligen, hvoraf det maatte vlive en Følge, at Nationen,
							efterat Stats Gjælden var betalt, hvilket i et saadant Tilfælde ikke
							kunde vare længe, maatte faa en saadan Lettelse i sine Byrder og
							Skatter, der vilde svare imod 2 Rd 3 Mk. 13 Sk., for ethvert Individ;
							thi det maa nødvendig anmærkes, at de Stats-Indkomster, som man ikke kan
							sige, at Nationen <hi rend="italics" xml:id="idm140167175449360"><!--<emph>-->direkte<!--</emph>--></hi> betaler, vilde under Statens uuværende politiske Forfatning
							vedblive, saa at de <hi rend="italics" xml:id="idm140167175448160"><!--<emph>-->direkte<!--</emph>--></hi> Skatter kunde, i denne Betragtning, betydeligen formindskes
							Extraskatten vilde da formodentligen rejse samme Vej, som Tallotteriet.</note>
                  <pb n="541" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1541"
                      xml:id="idm140167175446864"/>
                  <p xml:id="idm140167175446128">Saa meget maa være nok. Med flere Beregninger tør jeg ikke trætte mine
							Læsere. Jeg henviser dem nu til den ovenmeldte <hi rend="italics" xml:id="idm140167175445600"><!--<emph>-->Tabel<!--</emph>--></hi>, hvori jeg har indført de vigtigste af mine Resultater. De ere
							ikke uimodsigelige - de soleklareste Sandheder modsiges jo
							dagligdags -, og jeg modtager med Glæde og Taknemmelighed
							enhver Berigtigelse, der er ledsaget af Bevis; men at jeg er kommen
							Sandheden saa nær, som det er muligt for den uindviede, tør jeg dog nok
							med Føje paastaa.</p>
                  <p xml:id="idm140167175443776">Det bliver min Pligt at forsvare Rigtigheden af mine Beregninger og
							anførte Citationer, naar og hvor det forlanges; men ikke at forsvare de
							Slutninger, som Ondskab eller Enfoldighed maatte finde for godt at
							uddrage deraf. Jeg vil og bør staa for mine egne, men ikke for andres
							Sætninger og Syllogismer.</p>
                  <p xml:id="idm140167175442704">Hvortil nytte nu disse Undersøgelser? vil maaske én eller anden spørge.
							- En Skrædder bragte en Dag en prægtig Klædning til en fornem
							Herre. Hvor meget koster den? spurgte Herren. - Deres
							Excellence! jeg har sagt det til Deres Kammertjener. - Men jeg
							ønskede nok selv at se Regningen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140167175441792"><!--<emph>-->Hvortil nytter det<!--</emph>--></hi>? spurgte Skrædderen. - Det nytter dertil, min gode
							Mester, at dersom Regningen er alt for overdreven, saa giver jeg Ham
							Klædningen tilbage. - Et Vink, ikke til Kongen, men til de
							Mænd, som han betror Bestyrelsen af Landets Formue.</p>
                  <p xml:id="idm140167175440128">Med stærke Skridt nærmer sig den Tid, da det skal komme for Lyset, som nu
							er skjult i Mørket. Hertil hører i Særdeleshed Forvaltningen af en Stats
							Finantser. Ogsaa synes den sunde Fornuft at tilsige, at en Nation har
							den fuldeste Ret til at vide, hvortil de Skatter anvendes, for hvis
							Tilvejebringelse den største og bedste Del af Nationen maa trælle surt
							nok. I mange Staters Finants-Kollegier existerer der ikke længere
							Protokoller med Laase for. Allerede kaster Oplysningens opgaaende Sol
							sine velgjorende Stranler ind paa Arkivernes støvede Papirer i deres
							mørkeste Gjemmer. O! <pb n="542" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1542"
                         xml:id="idm140167175438544"/> at dog
							Regenter vilde betænke, hvad de skylde Nationerne, der saa rigeligen
							lønne dem! O! at de dog vilde overveje, at Lyset ikke mere kan slukkes,
							Friheden ikke mere læukebindes! Maaske vel for en kort Tid; men snart
							vil Lys og Frihed hævne sig forfærdeligen paa sine Undertrykkere.
							Kunsten kan lægge Dæmning for den strideste Strøm og standse dens Lob;
							men den vil vedblive skjult at gnave paa Dæmningens Grund; og naar den
							faar gjennemboret en Aabning, gjentager den sin forrige Kraft, bryder
							ind, bortskyller Dæmningen og alle mødende Hindringer med en
							uimodstaaelig Styrke og anretter gyselige Ødelæggelser.</p>
                  <p xml:id="idm140167175436176">Desto værre! slige Ødelæggelser forberedes af de Fyrster og Magthavere,
							der hade Lyset og ville standse Frihedens vældige Strom. Desto værre!
							ikke engang en bitter Erfarenhed kan lære dem det, som de for længe
							r.den burde have lært af Fornuften. Jo mere Oplysuingen forøges, jo mere
							fremkunstler man Mørke; jo mere den unge Frihed, efter Naturens
							ordentlige Gang, tiltager i mandig Styrke, jo stærkere Lænker smedder
							man til den Saadan er ogsaa mange Nationers Lon for den Velvillighed,
							hvormed de ofre deres Blod og Sved paa Despoters, samt deres Muftiers og
							Vezirers Altere. Disse vise sig ved alle Lejligheder som Lysets og
							Frihedens erklærede Fjender og betænke ikke, at hver Dag skaffer deres
							Modstandere flere og kraftigere Venner. De foragte den uimodsigelige
							Sandhed, at ingen varig Fred kan sluttes imellem to stridende Parter,
							uden gjensidige Opofrelser. De ville beholde alt, endog de mest
							uretfærdigen erhvervede Fortrin, og just derved ville de snarligen komme
							til at uriste alt. Slige Magthavere, ere de endog saa lykkelige ikke at
							tage en Ende med Forskrækkede, kunne dog ikke undgaa at blive nævnede
							med Foragt og Skjændsel i Eftertidens Aarbøger.</p>
                  <p xml:id="idm140167175433952">Skulde Historien dog aldrig komme til at nævne en Regent, der, just ved
							at give efter for Tidernes Trang og Oplysningens Fordringer, gjorde sin
							Magt urokkelig og sit Minde helligt til evindelige Tider? Dette kunde
							selv den elendige <hi rend="italics" xml:id="idm140167175433168"><!--<emph>-->Ludvig<!--</emph>--></hi> have <pb n="543" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1543"
                         xml:id="idm140167175432128"/> gjort; man tilbød ham
							ufortjent den Lykke, men han stødte den uerkjendtlig fra sig. Han var
							lastefuld; han behovede at begaa én Forbrydelse endnu; han begik den, og
							den kostede ham ikke alene Livet, men endog Æren. Hvor meget lettere
							vilde det da ikke blive for en Fyrste, der, fri for Ludvigs Fejl, besad
							nogle af de gode Egenskaber, som denne ikke havde! Dog! hvor og naar
							skal en saadan Fyrste findes? Upaatvivleligen træffer man den sande
							Storhed snarere i Vadmel end i Purpur, snarere i Hytten end i Paladset.</p>
                  <p xml:id="idm140167175430576">Jeg afbryder. Min Iver for Menneskeheld fører mig ofte ud af min Vej,
							skjønt, som jeg haaber, ikke paa Afveje. Jeg anser saadant som et Offer
							til <hi rend="italics" xml:id="idm140167175429984"><!--<emph>-->Sandheden<!--</emph>--></hi>, den Guddom, paa hvis Alter jeg ogsaa nedlægger disse Blade.
							Vistnok er hun indhyllet i Skyer, og saare faa ere de dødeliges Øjne,
							der kunne rose sig af at have set hende; men stedse skal jeg gjøre mig
							Umage for at arbejde til vores Selskabs store Maal: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175428368"><!--<emph>-->ærligen at soge Sandheden, om vi end ikke skulde være
								saa lykkelige at finde hende.<!--</emph>--></hi>
                        </p>
                  <p xml:id="idm140167175427152">Skrevet i Maj 1798.</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175426768">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140167175426368"><!--<emph>-->Ludvig<!--</emph>--></hi> *dolgoeO* Ludvig XVI. - <hi rend="italics" xml:id="idm140167175425280"><!--<emph>-->Sandheden<!--</emph>--></hi>, Titlen paa det Tidsskrift, i hvilket "Politisk
							Dispache" fremkom, var, som alt anført, "For
							Sandhed".</note>
               </div>
            </body>
            <back xml:id="idm140167175423632">
               <pb n="544" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1544"
                   xml:id="idm140167175423376"/>
               <div xml:id="idm140167175422640">
                  <head xml:id="idm140167175422384">
                     <hi rend="bold" xml:id="idm140167175422128">Tillæg til den politiske Dispache.</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm140167175421264">Jeg har vist S. 536, at den franske Nation for Aaret 6 skulde betale i
							Skatter ialt 424 Millioner Livres eller 97,166,666 Rd. 2 Mk.; hvorefter
							Dannemark - selv om vores Stat stod paa Krigsfod -
							burde forholdsmæssigen ikke udrede mere til de samtlige Statsudgifter
							end 6,680,208 Rd. 2 Mk. Vil jeg endog tillægge de øvrige paa den samme
							Side anførte, og til de franske Statsudgifter endvidere bestemte Summer,
							uagtet man dertil havde fundet andre Udveje end at bebyrde Nationen med
							dem, og saaledes sammenligne den hele, formedelst Krigen, reglementerede
							franske Stats Udgifts Summa 616 Millioner Livres eller 141,166,666 Rd 4
							Mk. med den danske Stats forholdsmæssige Trang, saa maatte Dannemark,
							selv paa Krigsfod, ikke behøve mere end 9,705,208 Rd. 2 Mk.; hvoraf
							følger, at vores Indretninger i den dybeste Fred koste forholdsvis i det
							mindste 13 Tønder Guld aarligen mere end den franske Republiks
							Indretninger og Fornødenheder i Krigstider. Heraf synes endnu en anden
							Sætning at kunne udledes, nemlig den, <hi rend="italics" xml:id="idm140167175418304"><!--<emph>-->at Frankrig maa kunne holde det længere ud at føre
								Krig, end Dannemark at have Fred.<!--</emph>--></hi> Og heraf opstaar meget naturligen dette Spørgsmaal: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175416960"><!--<emph>-->Hvorledes<!--</emph>--></hi>
                        </p>
                  <p xml:id="idm140167175415824">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175415568"><!--<emph>-->vilde det se ud, om Dannemark var saa
								ulhkkelig<!--</emph>--></hi>
                        </p>
                  <p xml:id="idm140167175414400">
                            <hi rend="italics" xml:id="idm140167175414272"><!--<emph>-->at faa Krig?<!--</emph>--></hi> Dog! Aaret 1788 har allerede for en Del besvaret dette
							Spørgsmaal*)</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175412960">*) Saa længe som Frankrig endnu ikke til sine <hi rend="italics" xml:id="idm140167175412352"><!--<emph>-->ordentlige<!--</emph>--></hi> StatsUdgifter har reglementeret mere end 698 Millioner Livres
							aarligen, saa længe er denne Republiks Stats Udgifter forholdsvis mere
							sparsommeligen indrettede end Dannemarks.</note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175410784">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140167175410416"><!--<emph>-->Aaret<!--</emph>--></hi> 1788, se Noten S. 200</note>
                  <pb n="545" facs="adl/heibergpa/heibergpa01/heibergpa1545"
                      xml:id="idm140167175409248"/>
                  <p xml:id="idm140167175408432">Jeg maa endnu anmærke, at jeg har beregnet en fransk Livre til 22
							Skilling Dansk, da den dog ikke burde regne s højere end imellem 20 og
							21 Skilling, hvorved Proportionen vilde udfalde endnu mere ufordelagtig
							for Dannemark. Man vil rimeligvis sige: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175407616"><!--<emph>-->Her er en Error in calculo.<!--</emph>--></hi> Jeg svarer: <hi rend="italics" xml:id="idm140167175406560"><!--<emph>-->ikke in calculo, men maaske vel in datis<!--</emph>--></hi>; og denne <hi rend="italics" xml:id="idm140167175405488"><!--<emph>-->Error<!--</emph>--></hi> er det mig ikke muligt at udfinde, da jeg ikke har, og rimeligvis
							heller ikke faar, Adgang til Statshemmelighederne, men har maattet
							betjene mig blot af min egen Eftertanke og af det lidet, der er
							offentligen bekjendt. Det er imidlertid ikke uvigtigt, og jeg, og
							sikkert en ikke ubetydelig Del af Nationen med mig, ønsker meget at
							blive avthentisk overbevist om de Urigtigheder, som min Mangel paa
							nøjagtige Kundskaber haver foraarsaget, hvilket saa let kan ske ved én
							af de Mænd, som Staten betaler saa godt for at være gode Regnemestere.
							Jeg igjentager, hvad jeg allerede forhen har sagt: at smaa Stater ikke i
							alle Dele kunne blive bestyrede med en Sparsomhed, der staar i rigtigt
							og mathemotisk Forhold til de store Stater; men det var dog nok at
							ønske, at Udgifterne i enhver Stat maatte blive organiserede, om ikke
							just med den strængeste, saa dog med den fornuftigste Økonomi, som
							muligt er; og vilde man blot, uden at foragte min Afhandling paa Grund
							af de Fejl, som den nødvendig maa have, benytte sig af de gode Vink og
							Anmærkninger, som jeg tør tro, at derudi hist og her findes, saa turde
							den maaske med Tiden gjøre mere Nytte for det almindelige, end alle
							Geburtsdags-Skuespil og Kantater.</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm140167175401552">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140167175401184"><!--<emph>-->Error<!--</emph>--></hi>, Fejl. - <hi rend="italics" xml:id="idm140167175400144"><!--<emph>-->in calculo<!--</emph>--></hi>, i Regningen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140167175399104"><!--<emph>-->in datis<!--</emph>--></hi>, i Opgivelserne.</note>
               </div>
            </back>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>