<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hvad under himlens tag och høye bygning findes</title>
            <author>Bording, Anders</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <title xml:id="idm140114471059440">Digte. - 1984</title>
                  <author n="1" xml:id="idm140607960305264">
                     <name xml:id="idm140607960305008">
                        <surname xml:id="idm140607960304880">Bording</surname>,
	      <forename xml:id="idm140607960304416">Anders</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <pubPlace xml:id="idm140114471059184">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140114471058720">Det Danske Sprog- og
	  Litteraturselskab</publisher>
                  <date xml:id="idm140114471058368">1984-86</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid76244" decls="#biblid76244">
            <head xml:id="idm140114468135104">37. [Til Ejler Holck, ved en søns dab. 1670.]</head>
            <lg xml:id="idm140114468134608">
               <l xml:id="idm140114468134352">Hvad under Himlens tag och høye bygning findes</l>
               <l xml:id="idm140114468133856">Och Sindsens tids fordrjf och Lyst udi kand vindes</l>
               <l xml:id="idm140114468133408">Det er u-straffeligt naar Jeg det ellers gjør</l>
               <l xml:id="idm140114468132912">Och øffver paa den tjd som dertil hør och bør</l>
               <l xml:id="idm140114468132416">Jeg af Exempler ey vil mange sammensafne</l>
               <l xml:id="idm140114468131968">Men setter disse kun: at føre Krjg, och Fafne</l>
               <l xml:id="idm140114468131472">Som ere tvert imod hver andres art och jd</l>
               <l xml:id="idm140114468131024">Och dog tilstedes maa hver paa sin egen tjd</l>
               <l xml:id="idm140114468130576">Naar Daner Konning Gram til Feyde sig bereder</l>
               <l xml:id="idm140114468130128">Hand sig ey som til dands men græsselig udkleder</l>
               <l xml:id="idm140114468129632">Och lige som en trold seer bjster ud och grum</l>
               <l xml:id="idm140114468129184">Slaaer med sin Kæmpe staf gjør med sin kølfve rum</l>
               <l xml:id="idm140114468128672">Men naar hand Jomfru Gro til Kjerlighed vil bøye</l>
               <l xml:id="idm140114468128176">Paa langt en anden vjs hand da sig veed at føye</l>
               <l xml:id="idm140114468127680">Hagremen stryges need af øyne mildt udsees</l>
               <l xml:id="idm140114468127200">hvad kjært och yndigt er med haand och mund betees!</l>
               <l xml:id="idm140114468126688">Det staaer Soldaten an, det er en Krigssmands ære</l>
               <l xml:id="idm140114468126192">Naar hand i Marken skal udi skermydsel være</l>
               <l xml:id="idm140114468125696">For Kongen och sit Land och lade mandom tee</l>
               <l xml:id="idm140114468125248">Hand da kand Martialsk och løve grum udsee</l>
               <l xml:id="idm140114468124768">Her altid ikke da saa blødelig vil tales</l>
               <l xml:id="idm140114468124288">Her stundom vil ved sverd och hængende befales</l>
               <l xml:id="idm140114468123792">Her skjæres vil med tand, af øye gnistes Jld</l>
               <l xml:id="idm140114468123296">Och settes an, ret som mand half var Bjørne-vild</l>
               <l xml:id="idm140114468122800">paa torden-pokker Pest och anden saadan vare</l>
               <l xml:id="idm140114468122352">Thi det er paa sin Tydsk, mand ikke faaer at spare.</l>
               <l xml:id="idm140114468121904">Ja før det Spanske Rør bebræmmer hud och krop</l>
               <l xml:id="idm140114468121408">En million vel och paa frandsk tør næfnes op</l>
               <l xml:id="idm140114468120912">Men anderledis hand sig teer i Fruer stue</l>
               <l xml:id="idm140114468120464">Hvor vreed och rynket Stjern och trusel ey vil due</l>
               <l xml:id="idm140114468120016">Hand ey suurmuler der, ey truder med sin mund</l>
               <l xml:id="idm140114468119568">Ey spruder som en Kat ey knurrer som en Hund</l>
               <l xml:id="idm140114468119120">Ney der er hand saa fix i lokke-kunst bedrefven,</l>
               <l xml:id="idm140114468118672">Saa kjærlig, hjerte-mild och kræselig belefven,</l>
               <l xml:id="idm140114468118176">Saa ven och fandse-sjug, at Fruen ofte kand</l>
               <l xml:id="idm140114468117728">Skøt self ey være det, saa mindelig, som hand.</l>
               <l xml:id="idm140114468117232">Lad hannem anden steds opjage seyers ære:</l>
               <l xml:id="idm140114468116752">Lad hannem føre sverd: Lad hannem modig være:</l>
               <pb n="76" xml:id="s76" facs="adl/bording/bording1/bord1076"/>
               <l xml:id="idm140114468114992">Lad hannem gjøre, hvad hand gjøre vil och kand</l>
               <l xml:id="idm140114468114496">En Qvindes deylighed er dog hans ofvermand.</l>
               <l xml:id="idm140114468114048">Det er den Tolk som och foruden tunge taler,</l>
               <l xml:id="idm140114468113600">Och ofver os, saa got som hersker och befaler.</l>
               <l xml:id="idm140114468113152">En Qvindes deylighed, mand sige hvad mand vil,</l>
               <l xml:id="idm140114468112704">Er meest det øye-merk, vi Mandfolk sicte til.</l>
               <l xml:id="idm140114468112208">Hvad kand udholde da? Hvo kand sig stunder gifve?</l>
               <l xml:id="idm140114468111760">Ney ney: Soldaten och et puds maa stundom drifve</l>
               <l xml:id="idm140114468111312">Før hand hjelskydes slet. Det gaaer saa Just ey til.</l>
               <l xml:id="idm140114468110800">Soldaten naar hand kand, en anden naar hand vil.</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140114468110224">
               <l xml:id="idm140114468109968">Vel an høy-ædle Holk vor Nordens Cimber Rige,</l>
               <l xml:id="idm140114468109472">Saa vel som andre Folk, med ære veed at sige</l>
               <l xml:id="idm140114468108976">Hvor Høy-behjertet J forretter eders jd</l>
               <l xml:id="idm140114468108496">Med degen och pistool, naar det er feyde tjd.</l>
               <l xml:id="idm140114468108048">Det andet, som vil och paa sine tider gjøres</l>
               <l xml:id="idm140114468107552">Af den, ved hvilken Slect til anden skal udføres,</l>
               <l xml:id="idm140114468107056">Det øyenskinligen af vugen vidnes om</l>
               <l xml:id="idm140114468106576">J det den nu paa gulf ey ledig staaer och tom.</l>
               <l xml:id="idm140114468106128">Til Lykke tusindfold med slig en ædel gafve</l>
               <l xml:id="idm140114468105632">Som Himlen eders huus vil med formeeret hafve.</l>
               <l xml:id="idm140114468105184">Til Lykke siger Jeg saa vel som alle de</l>
               <l xml:id="idm140114468104752">Som i giestbødet har, samt och staa faddere</l>
               <l xml:id="idm140114468104256">En hver med ære-skenk her frem til vugen ganger</l>
               <l xml:id="idm140114468103760">En hver med velkoms ord det søde Noer undfanger</l>
               <l xml:id="idm140114468103264">Och glæder sig at slig en ædel qvist och green</l>
               <l xml:id="idm140114468102768">Af eders reene Seng udsprang foruden meen.</l>
               <l xml:id="idm140114468102320">Och du nyfødde Barn som først i dag indlemmis</l>
               <l xml:id="idm140114468101824">J verdens Menighed, begynd i det at fremmes</l>
               <l xml:id="idm140114468101376">Som Kongen och dig self, samt och dit Fødeland</l>
               <l xml:id="idm140114468100880">Til ære gafn och fred i længden tiene kand</l>
               <l xml:id="idm140114468100384">Begynd at vorde stærk fuldtagen, stoer och myndig,</l>
               <l xml:id="idm140114468099888">Och bljf, i hvis du gjør, belefven, ven och yndig.</l>
               <l xml:id="idm140114468099392">Begynd din Faders dyd och Helte moed at tee:</l>
               <l xml:id="idm140114468098944">Bljf ære-kjær, och lad din Moders Fromhed see.</l>
               <l xml:id="idm140114468098448">Art paa den trofasthed och Sindsens høye gafver</l>
               <l xml:id="idm140114468097952">Som den har haft for dig, du døbe nafn af hafver</l>
               <l xml:id="idm140114468097456">Blif længe frisk och karsk bljf rund och lykkerjg</l>
               <l xml:id="idm140114468096960">Ja bljf din Holke Slect i værd och rycte ljg.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>