<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Et litanie, hoss siuge folck at bede</title>
            <author>Sthen, Hans Christensen</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140299314457616">
                     <name xml:id="idm140299314457360">
                        <surname xml:id="idm140299314457232">Sthen</surname>,
      <forename xml:id="idm140299314456848">Hans Christensen</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140299314456560">En liden Vandrebog</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140299314456272">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140299314455808">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140299314455504">C.A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm140299314455168">1994</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid58461" decls="#biblid58461">
            <head xml:id="idm140299313818912">
               <hi rend="bold" xml:id="idm140299313818784">Et Litanie, hoss Siuge</hi>
               <lb xml:id="idm140299313818224"/>
Folck at bede.</head>
            <p xml:id="idm140299313817808">HErre forbarme dig, Christe forbarme dig, HErre Hellig Aand forbarme dig offuer dette siuge Menniske.</p>
            <p xml:id="idm140299313817312">
               <emph xml:id="idm140299313817184">HERRE</emph> Gud Fader i Himmelen, <emph xml:id="idm140299313816736">HERRE</emph> IEsu Christe Guds Søn, verdsens Frelser: <emph xml:id="idm140299313816224">HERRE</emph> Gud Hellig Aand, Hellige Trefoldighed, Euige Gud, Forbarme dig offuer hannem (eller hende) <emph xml:id="idm140299313815696">HERRE</emph> vær Naadig, oc forskone det dødelige Menniske, fra den onde Aand, Fra Dieffuelens Bedrægerj oc List, Fra alt Ont, Fra Helffuedis Pjne: Beuar hannem kiere HERRE Gud, For din Hellige Fodsels skyld, For din Død, Kamp oc blodige Sued, For dit Kaarß, Pjne| oc Død. For din hellige Opstandelse oc Himmelfærdt, Ved din hellig Aands Naade, Paa hans sidste ende, Paa den yderste Dommedag, Hielp hannem kiere HErre Gud.</p>
            <pb n="42" xml:id="s42" facs="adl/stehn/stehn1/stehn1042"/>
            <p xml:id="idm140299313813360">Wi Arme Syndere bede, Du vilde bønhøre oss kiere <emph xml:id="idm140299313812992">HERRE</emph> Gud, oc trøste dette krancke Menniske, Forlad hannem alle sine Synder, oc giff hannem det euige Liff. Christe Bønhør oss, Bønhør oss kiere <emph xml:id="idm140299313812272">HERRE</emph> Gud: O du Guds Lam, som bar Verdens Synder, forbarme dig offuer hannem. O du| Guds Lam, som bar Verdens synder, Miskunde dig offuer hannem. O du Guds Lam, som bar Verdens synder, forlæne hannem den euige Fred, Kyrie eleison, Christe forbarme dig, HErre Hellig Aand forbarme dig offuer dette krancke Menniske.</p>
            <trailer xml:id="idm140299313811088">Fader vor, du som est i Himmelen, etc.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>