<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jeppe paa bierget (dk)</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139796484152576">
                     <name xml:id="idm139796484152320">
                        <surname xml:id="idm139796484152192">Holberg</surname>, <forename xml:id="idm139796484151728">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139796484151440">Seks komedier</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139796484151152">[København]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm139796484150688">[Valby]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139796484150224">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                  <publisher xml:id="idm139796484149920">Borgen</publisher>
                  <date xml:id="idm139796484149584">1994</date>
                  <biblScope>79-131</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid64787" decls="#biblid64787">
            <front xml:id="idm139796482852448">
               <titlePage xml:id="idm139796482852192">
                  <docTitle xml:id="idm139796482851936">
                     <titlePart type="main" xml:id="idm139796482851680">Jeppe paa Bierget<lb xml:id="idm139796482851120"/>Eller<lb xml:id="idm139796482850832"/>Den forvandlede
								Bonde.<lb xml:id="idm139796482850528"/>Forestilled<lb xml:id="idm139796482850240"/>Paa<lb xml:id="idm139796482849984"/>Den Danske
							Skueplads<lb xml:id="idm139796482849680"/>1722.</titlePart>
                  </docTitle>
               </titlePage>
            </front>
            <body xml:id="idm139796482848880">
               <pb n="80" xml:id="s80" facs="adl/holberg/holberg14/holb14080"/>
               <div type="castList" xml:id="idm139796482847520">
                  <list type="simple" xml:id="idm139796482846992">
                     <head xml:id="idm139796482846464">Hoved-Personerne i Comoedien:</head>
                     <item xml:id="idm139796482846032">Jeppe paa Bierget. M. Gram.</item>
                     <item xml:id="idm139796482845600">Nille hans Hustrue. Mad. Lercke.</item>
                     <item xml:id="idm139796482845168">Baron Nilus. M. Piloi.</item>
                     <item xml:id="idm139796482844752">Hans Secreteer. M. Ulsø.</item>
                     <item xml:id="idm139796482844304">Jacob Skoemager. M. Høberg.</item>
                     <item xml:id="idm139796482843840">Dommeren. M. Schou.</item>
                  </list>
               </div>
               <pb n="81" xml:id="s81" facs="adl/holberg/holberg14/holb14081"/>
               <div type="akt" n="1" xml:id="idm139796482841904">
                  <head xml:id="idm139796482841168">Act. I.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796482840752">
                     <head xml:id="idm139796482839984"> Scen. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482839568">
                        <speaker xml:id="idm139796482839312">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482838896"> Jeg troer neppe, at der er saadant doven Slyngel i det heele
									Herret, som min Mand, jeg kand neppe faa ham vaagen, naar jeg
									træcker ham efter Haaret af Sengen. I Dag veed nu den Slyngel,
									at det er Torv-Dag, og dog alligevel ligger og sover saa lenge.
									Hr. Poul sagde nylig til mig: Nille! du est aldt for haard mod
									din Mand, hand er og bør dog være Herre i Huset; men jeg svarede
									ham: Nej! min gode Hr. Poul! dersom jeg vilde lade min Mand
									regiere i Huset et Aar, saa fik hverken Herskabet Land-Gilde
									eller Præsten Offer; thi hand skulde i den Tid æde og dricke op
									alt hvad der var i Huset, skulde jeg lade den Mand raade i
									Huset, der er færdig at selge Boeskab, Kone og Børn ja sig selv
									for Brendeviin? hvorpaa Hr. Poul tiede gandske still, og strøg
									sig om Munden. Ridefogden holder med mig og siger: Moorlille!
									agt du kun icke hvad Præsten siger. Der staar vel i Ritualen, at
									du skal være din Mand hørig og lydig, men derimod staar der i
									dit Fæstebrev, som er nyere end Ritualen, at du skal holde din
									Gaard ved lige, og svare din Land-Gilde, hvilket du umueligt
									kand giøre, dersom du icke træcker din Mand hver Dag efter
									Haaret og prygler ham til Arbeide; nu træckede jeg ham af
									Sengen, og gik ud i Laden at see hvordan Arbeidet gik for sig;
									da jeg kom ind igien, sad hand paa Stolen, og sov med Buxerne,
									reverenter talt, paa det ene Been, hvorudover Crabasken strax
									maatte af Krogen, og min gode Jeppe smørres, til hand blev
									fuldkommen Vaagen igien; det eeneste, som hand er bange for er
									Mester Erich <stage type="mix" xml:id="idm139796482836240">(saa kalder jeg Crabasken).</stage> Hej
									Jeppe! er din Fæhund endnu icke kommen i Klæderne? har du Lyst
									at tale med Mester Erich end engang? hej Jeppe! her ind!</p>
                     </sp>
                     <pb n="82" xml:id="s82" facs="adl/holberg/holberg14/holb14082"/>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796482833728">
                     <head xml:id="idm139796482832960"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482832544">Jeppe.Nille.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482831888">
                        <speaker xml:id="idm139796482831632">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482831216"> Jeg maa jo have Tid at klæde mig, Nille, jeg kand dog icke gaa
									som et Sviin foruden Buxer og Trøye til Byen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482830448">
                        <speaker xml:id="idm139796482830192">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482829776"> Har, du Skabhals, icke kundet tage ti par Buxer paa dig, siden
									jeg væckede dig i Maares.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482829056">
                        <speaker xml:id="idm139796482828800">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482828384"> Har du lagt Mester Erich fra dig Nille?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482827808">
                        <speaker xml:id="idm139796482827552">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482827136"> Ja jeg har, men jeg veed strax hvor hand er at finde igien,
									dersom du icke er hørtig. Her hid! see hvor hand kryber. Her
									hid! du skal til Byen at kiøbe mig to Pund grøn Sæbe; see der
									har du Penge dertil. Men hør! hvis du inden fire Timer icke er
									her paa Stædet igien, da skal Mester Erich dantze Polsk Dantz
									paa din Ryg.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482825856">
                        <speaker xml:id="idm139796482825600">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482825184"> Hvor kand jeg gaae fire Miil i fire Timer Nille?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482824608">
                        <speaker xml:id="idm139796482824352">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482823936"> Hvem siger du skal gaae? du Hanrej! du skal løbe. Jeg har engang
									sagt Dommen af, giør nu hvad dig lyster.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796482823040">
                     <head xml:id="idm139796482822272"> Sc. 3.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482821856">
                        <speaker xml:id="idm139796482821600">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482821184">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482820688">alleene</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482819872">Nu gaaer den Soe ind, og æder Froekost, og jeg Stackelsmand skal
									gaae fire Miil og faar hverken Vaat eller Tørt, kand nogen Mand
									have saadan forbandet Kone som jeg har? jeg troer virkelig, at
									hun er Søskende Barn til Lucifer. Folk siger vel i Herredet, at
									Jeppe dricker; men de siger icke, hvorfor Jeppe dricker; thi jeg
									fik aldrig saa mange Hug i ti Aar, jeg var under Malicien, som
									jeg faaer paa en Dag af den slemme Qvinde; hun slaar mig,
									Ridefogden driver mig til Arbeid som et Beest, og Degnen giør
									mig til Hanrej. <pb n="83" xml:id="s83" facs="adl/holberg/holberg14/holb14083"/> Maa
									jeg da icke vel dricke? maa jeg da icke bruge de Midler, som
									Naturen giver os at bortdrive Sorg med? var jeg en Taasse, saa
									gik saadant mig icke saa meget til Hierte, saa drak jeg ej
									heller icke, men det er en afgiort Ting, at jeg er en vittig
									Mand, derfor føler jeg saadant meer end en anden, derfor maa jeg
									og dricke. Min Naboe Moons Christophersen siger tit til mig,
									saasom hand er min gode Ven: Fanden fare i din tycke Mave,
									Jeppe, du maatte slaae fra dig, saa blev Kiellingen nok god. Men
									jeg kand icke slaae fra mig for tre Aarsagers Skyld. Først fordi
									jeg har ingen Corasie. For det andet for den forbandede Mester
									Erich, som henger bag Sengen, hvilken min Ryg icke kand tencke
									paa uden hand maa græde. For det tredie, efterdi jeg er, uden at
									rose mig selv, et ejegot Gemyt, og en god Christen, som aldrig
									søger at hevne mig, endogsaa icke paa Degnen, som sætter mig et
									Horn paa efter et andet; thi jeg offrer ham hans 3 Hellige-Dage
									derfor oven i Kiøbet, da der er icke den Ære i ham at give mig
									et Kruus Øll det heele Aar. Intet gik mig meer til Hierte end de
									spidige Ord, som hand gav mig forgangen Aar; thi, da jeg
									fortaalte, at en vild Tyr, som aldrig frygtede noget Menniske,
									engang blev bange for mig, svarede hand: kandst du icke begribe
									det Jeppe? Tyren saae, at du havde større Horn end den selv
									havde, og derfor icke holdt raadeligt at stanges med sin
									Overmand. Jeg kræver jer til Vidne got Folk, om icke saadane Ord
									kunde trenge en ærlig Mand til Marv og Been. Jeg er dog saa
									skickelig, at jeg har aldrig ønsket Livet af min Kone. Tvert
									imod da hun laae syg af Guulsot i Fior, ønskede jeg, at hun
									maatte leve; thi som Helvede er allereede fuld af onde Qvinder,
									kunde Lucifer, maa skee, skicke hende tilbage igien, og saa blev
									hun endda værre end hun er, men om Degnen døde, vilde jeg glæde
									mig, saa vel paa mine egne Vegne som paa andres; thi hand giør
									mig kun Fortræd og er Meenigheden til ingen Nytte. Det er en
									ulærd Dievel; thi hand duer icke til at holde ringeste Tone, end
									sige støbe et ærligt Voxlys. Nej da var hans Formand Christoffer
									anden Karl. Hand tog Troen over fra tolv Degne i sin Tid, saadan
									Stemme havde hand. Engang sat jeg mig dog for at bryde over
									tverts med Degnen, som Nille selv hørte derpaa, da hand skielte
									mig for Hanrej, og sagde: Fanden være din Hanrej, Mads Degn! men
									hvad skeede? Mester Erich maatte strax af Veggen, og skille
									Trætten, og blev min Rygg saa brav tærsket af <pb n="84" xml:id="s84" facs="adl/holberg/holberg14/holb14084"/> min Hustrue, at jeg maatte
									bede Degnen om Forladelse, og tacke ham, at hand, som en vel
									studeret Mand, vilde giøre mit Huus den Ære. Siden den Tid har
									jeg aldrig tenkt paa at giøre Modstand. Ja! ja! Moons
									Christoffersen! du og andre Bønder har got ved at sige, hvis
									Koner har ingen Mester Erich liggende bag Sengen; havde jeg et
									Ønske i Verden, saa vilde jeg bede, at min Kone enten ingen Arme
									havde, eller jeg ingen Rygg, thi Munden maa hun bruge saa meget
									som hun gider. Men jeg maa gaa til Jacob Skoemager paa Vejen,
									hand tør nok give mig for en B. Brendeviin paa Credit; thi jeg
									maa have noget at ledske mig paa. Hej! Jacob Skoemager! er du
									opstaaen? luk op Jacob! </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796482812368">
                     <head xml:id="idm139796482811600"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482811184">Jacob Skoemager i blotte Skiorte.Jeppe.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482810512">
                        <speaker xml:id="idm139796482810256">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482809840"> Hvo Pocker vil her ind saa tilig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482809280">
                        <speaker xml:id="idm139796482809024">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482808608"> God Morgen, Jacob Skoemager!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482808048">
                        <speaker xml:id="idm139796482807792">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482807376"> Tack Jeppe, du est saare tilig paa færde i Dag.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482806752">
                        <speaker xml:id="idm139796482806496">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482806080"> Lad mig faa for en Skilling Brendeviin Jacob!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482805504">
                        <speaker xml:id="idm139796482805248">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482804832"> Ja nok, flye mig Skillingen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482804272">
                        <speaker xml:id="idm139796482804016">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482803600"> Du skal i Morgen faa den, naar jeg kommer tilbage.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482803024">
                        <speaker xml:id="idm139796482802768">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482802352"> Jacob Skoemager skiencker icke paa Borg, jeg veed du har jo
									sagte en B. eller to at betale med.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482801712">
                        <speaker xml:id="idm139796482801456">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482801040"> Skam der har Jacob uden nogle Skillinger, min Hustrue flyede mig
									at kiøbe noget for i Byen.</p>
                     </sp>
                     <pb n="85" xml:id="s85" facs="adl/holberg/holberg14/holb14085"/>
                     <sp xml:id="idm139796482799200">
                        <speaker xml:id="idm139796482798944">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482798528"> Jeg veed du kand jo tinge to B. af paa de Varer du kiøber, hvad
									er dit Kiøbmandskab?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482797808">
                        <speaker xml:id="idm139796482797552">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482797136"> Jeg skal kiøbe to Pund grøn Sæbe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482796528">
                        <speaker xml:id="idm139796482796272">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482795856"> Ej kandstu icke sige, at du gav en Skilling eller to meere for
									Pundet end du gier.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482795232">
                        <speaker xml:id="idm139796482794976">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482794560"> Jeg er saa bange min Hustrue faar det at vide, saa faar jeg en
									Ulycke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482793952">
                        <speaker xml:id="idm139796482793696">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482793280"> Snak! hvor skulde hun faa det at vide, kandst du icke sværge
									paa, at du udgav alle Pengene, du est saa dum som et Fæe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482792496">
                        <speaker xml:id="idm139796482792240">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482791824"> Det er sant nok jacob, det kand jeg endelig giøre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482791184">
                        <speaker xml:id="idm139796482790928">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482790512"> Flye hid din Skilling da.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482789952">
                        <speaker xml:id="idm139796482789696">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482789280"> See der! men du maa give mig en Skilling tilbage.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482788704">
                        <speaker xml:id="idm139796482788448">JACOB </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482788032">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482787536">kommer ind med Glaset, dricker ham
									til</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482786688">Singot Jeppe. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482786144">
                        <speaker xml:id="idm139796482785888">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482785472"> Du drak som en Skielm.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482784928">
                        <speaker xml:id="idm139796482784672">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482784256"> Ej! jeg veed det er jo Sædvane, at Verten dricker Giesterne
								til.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482783584">
                        <speaker xml:id="idm139796482783328">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482782912"> Jeg veed det nok, men Skam faa den der først fant paa den
									Sædvane. Din Skaal Jacob.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482782192">
                        <speaker xml:id="idm139796482781936">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482781520"> Tack Jeppe! du kommer til at tage for den anden Skilling med,
										<pb n="86" xml:id="s86" facs="adl/holberg/holberg14/holb14086"/> du kand dog icke
									bringe den tilbage, uden du vil have et Glas Brendeviin til
									gode, naar du kommer igien; thi jeg har min Troe ingen eeneste
									Skilling.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482779616">
                        <speaker xml:id="idm139796482779360">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482778944"> Skam der giør! skal den fortæres, saa skal det strax skee, paa
									det jeg kand føle, at jeg faar noget i Maven, men dricker du
									ogsaa deraf, saa betaler jeg intet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482778048">
                        <speaker xml:id="idm139796482777792">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482777376"> Singot Jeppe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482776832">
                        <speaker xml:id="idm139796482776576">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482776160"> Gud bevare vore Venner, og Skam faa alle vore Uvenner. Det
									giorde got i Maven Ach! Ach!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482775536">
                        <speaker xml:id="idm139796482775280">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482774864"> Lycke paa Reisen Jeppe!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482774304">
                        <speaker xml:id="idm139796482774048">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482773632"> Tack Jacob Skoemager.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796482772960">
                     <head xml:id="idm139796482772192"> Sc. 5.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482771776">
                        <speaker xml:id="idm139796482771520">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482771104">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482770608">alleene</hi>)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482769792">
                           <stage type="mix" xml:id="idm139796482769664">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482769168">Blir lystig og begynder at
										synge</hi>)</stage> En hvid Høne og en broget Høne De satte
									sig op mod en Hane &amp;c. Ach! gid jeg turde dricke for en
									Skilling endnu, Ach! gid jeg turde dricke for en Skilling endnu.
									Jeg troer jeg giør det. Nej! der blir en Ulycke af, kunde jeg
									kun først faa Kroen af Sigte, saa havde jeg ingen Nød, men det
									er ligesom een holder mig tilbage. Jeg maa der ind igien. Dog
									hvad er det du giør Jeppe? jeg seer Nille ligesom staar mig for
									Vejen med Mester Erich i Haanden. Jeg maa vende om igien. Ach!
									gid jeg torde dricke for en Skilling endnu; min Mave siger, du
									skal, min Rygg, du skal icke, hvem skal jeg nu giøre imod? er
									icke min Mave meere end min Rygg? jeg meener jo. Skal jeg bancke
									paa, hej! Jacob Skoemager herud! men den forbandede <pb n="87" xml:id="s87" facs="adl/holberg/holberg14/holb14087"/> Qvinde kommer mig igien for;
									vilde hun kun saaledes slaae, at Rygg-Beenene fik ingen Skade,
									skyttede jeg Fanden om det, men hun slaar som - - Ach! Gud bedre
									mig arme Mand, hvad skal jeg giøre. Tving din Natur Jeppe, er
									det icke en Skam, at du skulle styrte dig i Ulycke for et lumpen
									Glas Brendeviin? nej! det skal icke skee denne gang jeg maa
									fort. Ach! gid jeg torde dricke kun for en B. endnu. Det var min
									Ulycke, at jeg først fik Smag derpaa, nu kand jeg icke komme
									afsted; fort Been! Drollen skal splide jer ad, om I icke gaar.
									Nej de Carnalier vil saa <hi rend="italics" xml:id="idm139796482764432">mari</hi> icke. De
									vil til Kroen igien, mine Lemmer fører Kriig med hinanden, Maven
									og Beenene vil til Kroen og Ryggen til Byen. Vil I gaa I Hunde?
									I Bestier! l Skabhalse! nej Pocker fare efter dem, de vil til
									Kroen igien, jeg har meere Møje med mine Been at faa dem til at
									gaa fra Kroen, end med mit broget Hors at faa det fra Stalden;
									Ach! gid jeg torde kun dricke for een eniste Skilling endnu;
									hvem veed, om Jacob Skoemager icke tør borge mig for en Skilling
									eller to, naar jeg beder ham meget derom. Hej Jacob! nok et Glas
									Brendeviin for to Skilling. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796482762640">
                     <head xml:id="idm139796482761872"> Sc. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482761456">Jacob.Jeppe.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482760800">
                        <speaker xml:id="idm139796482760544">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482760128"> See Jeppe! est du kommen tilbage? jeg tenkte nok, at du fik for
									lit. Hvad vil en Styver Brendeviin forslaae, det kand jo icke
									komme neden for Halsen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482759424">
                        <speaker xml:id="idm139796482759168">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482758752"> Det er sant Jacob, lad mig faa end for en Styver; naar jeg først
									har drucket, saa faar hand vel at borge mig, enten hand vil
									eller ej.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482757920">
                        <speaker xml:id="idm139796482757664">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482757248"> Her er en Styver Brendeviin, Jeppe, men Pengene først.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482756608">
                        <speaker xml:id="idm139796482756352">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482755936"> Du kand jo sagt borge mig, mens jeg dricker, som der staar i
									Ordsproget.</p>
                     </sp>
                     <pb n="88" xml:id="s88" facs="adl/holberg/holberg14/holb14088"/>
                     <sp xml:id="idm139796482754112">
                        <speaker xml:id="idm139796482753856">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482753440"> Vi agter ingen Ordsprog, Jeppe, vil du icke betale forud, saa
									faar du icke en Taar, vi har forsvoret at borge nogen, icke
									engang Ridefogden selv.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482752752">
                        <speaker xml:id="idm139796482752496">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482752080">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482751584">grædende</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482750768">Kand du icke sagte borge mig, jeg er jo en ærlig Mand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482750128">
                        <speaker xml:id="idm139796482749872">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482749456"> Ingen Borgen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482748912">
                        <speaker xml:id="idm139796482748656">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482748240"> Der har du en Styver da, din Pracker! nu er det giort, drick nu
									Jeppe! Ach det giorde got.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482747616">
                        <speaker xml:id="idm139796482747360">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482746944"> Ja det kand bage en Skielm indvortes.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482746384">
                        <speaker xml:id="idm139796482746128">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482745712">Det er det allerbeste med Brendeviin, at mand faar saadan Coratie
									derefter. Nu tencker jeg icke meere hverken paa min Hustrue
									eller Mester Erich, saa blev jeg forandret af det sidste Glas.
									Kand du den Viise Jacob!</p>
                        <lg xml:id="idm139796482745072">
                           <l xml:id="idm139796482744816">Liden Kirsten og Hr. Peder de sat over Bord</l>
                           <l xml:id="idm139796482744368">Peteheia</l>
                           <l xml:id="idm139796482743952">De talte saa meget skiendeligt Ord</l>
                           <l xml:id="idm139796482743520">Polemeia</l>
                           <l xml:id="idm139796482743104">Om Sommeren synger den lystige Stær</l>
                           <l xml:id="idm139796482742624">Peteheia</l>
                           <l xml:id="idm139796482742208">Fanden ta Nille den Acker-Mær</l>
                           <l xml:id="idm139796482741744">Polemeia</l>
                           <l xml:id="idm139796482741328">Jeg gik ud i grønnen Lund</l>
                           <l xml:id="idm139796482740880">Peteheia</l>
                           <l xml:id="idm139796482740464">Degnen det er en Racker-Hund</l>
                           <l xml:id="idm139796482740032">Polemeia</l>
                           <l xml:id="idm139796482739616">Jeg satte mig paa min Abelgraa Hest</l>
                           <l xml:id="idm139796482739184">Peteheia</l>
                           <l xml:id="idm139796482738768">Degnen det er en Racker-Beest</l>
                           <pb n="89" xml:id="s89" facs="adl/holberg/holberg14/holb14089"/>
                           <l xml:id="idm139796482737232">Polemeia</l>
                           <l xml:id="idm139796482736816">Om I vil vide min Hustrues Navn</l>
                           <l xml:id="idm139796482736384">Peteheia</l>
                           <l xml:id="idm139796482735968">Da heeder hun saa Last og Skam</l>
                           <l xml:id="idm139796482735536">Polemeia.</l>
                           <l xml:id="idm139796482735120">Den Viise har jeg selv giort, Jacob!</l>
                        </lg>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482734432">
                        <speaker xml:id="idm139796482734176">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482733760"> Du har Fanden heller?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482733216">
                        <speaker xml:id="idm139796482732960">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482732544"> Jeppe er icke saa taabelig som du meener, jeg har ogsaa giort en
									Viise om Skoemagerne, som gaar saaledes: Skoemageren med sin
									Bass og Fiol Philepom, Philepom.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482731840">
                        <speaker xml:id="idm139796482731584">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482731168"> Ej du Nar! den er giort over Spillemænd.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482730560">
                        <speaker xml:id="idm139796482730304">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482729888"> Ja det er sant. Hør Jacob! giv mig nok for en Styver
								Brendeviin.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482729216">
                        <speaker xml:id="idm139796482728960">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482728544"> Gott! nu kand jeg see, du er en smuk Mand, som under mit Huus en
									Skilling.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482727936">
                        <speaker xml:id="idm139796482727680">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482727264"> Hej Jacob! giv mig kun for fire Skilling.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482726688">
                        <speaker xml:id="idm139796482726432">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482726016">Ja vel. <stage type="mix" xml:id="idm139796482725728">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482725232">Jeppe siunger
									igien</hi>.)</stage>
								                </p>
                        <lg xml:id="idm139796482724272">
                           <l xml:id="idm139796482724016">Jorden dricker Vand</l>
                           <l xml:id="idm139796482723600">Havet dricker Soel</l>
                           <l xml:id="idm139796482723184">Soelen dricker Hav</l>
                           <l xml:id="idm139796482722768">Alting i Verden dricker</l>
                           <l xml:id="idm139796482722352">Hvorfor maa jeg daa</l>
                           <l xml:id="idm139796482721936">Ej dricke ligesaa?</l>
                        </lg>
                     </sp>
                     <pb n="90" xml:id="s90" facs="adl/holberg/holberg14/holb14090"/>
                     <sp xml:id="idm139796482720112">
                        <speaker xml:id="idm139796482719856">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482719440"> Singot Jeppe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482718896">
                        <speaker xml:id="idm139796482718640">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482718224"> Mir zu.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482717680">
                        <speaker xml:id="idm139796482717424">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482717008"> Godtaar med Halvparten.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482716448">
                        <speaker xml:id="idm139796482716192">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482715776"> Ich tank ju Jacob drik man dat dig di Dyvel haal, dat ist dig
									vell uridt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482715168">
                        <speaker xml:id="idm139796482714912">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482714496"> Jeg hører, at du kand snacke Tydsk, Jeppe!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482713872">
                        <speaker xml:id="idm139796482713616">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482713200"> Ja vist. Det er saa gammel dat, men jeg snacker det icke gierne,
									uden jeg er fuld.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482712576">
                        <speaker xml:id="idm139796482712320">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482711904"> Ja saa snacker du det dog i det ringeste engang om Dagen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482711312">
                        <speaker xml:id="idm139796482711056">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482710640"> Jeg har været 10 Aar under Malicien, og skulde icke forstaa mine
									Sprog.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482709952">
                        <speaker xml:id="idm139796482709696">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482709280"> Jeg veed det nok Jeppe, vi har jo været i Companen sammen i to
									Aar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482708592">
                        <speaker xml:id="idm139796482708336">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482707920"> Det er sant, nu erindrer jeg det. Du blev jo hengt engang, da du
									løb bort ved Vissmar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482707200">
                        <speaker xml:id="idm139796482706944">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482706528"> Jeg skulde henges, men jeg fik Pardon igien, saa Nær hielper saa
									mangen Mand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482705824">
                        <speaker xml:id="idm139796482705568">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482705152"> Det var Skade du blev icke hengt, Jacob, men var du icke med i
									den Auction, som stod paa den Heede, du veedst vel selv.</p>
                     </sp>
                     <pb n="91" xml:id="s91" facs="adl/holberg/holberg14/holb14091"/>
                     <sp xml:id="idm139796482703344">
                        <speaker xml:id="idm139796482703088">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482702672"> Ej! hvor har jeg icke været med?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482702080">
                        <speaker xml:id="idm139796482701824">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482701408"> Jeg glemmer aldrig den første Psalme Svensken skiød. Jeg troer
									der falt paa engang af 3000 om jeg sagde 4000 Mænd. Dass ging
									fordyvled zu Jacob, du kanst wol das ihukommen, ich kan nicht
									negten, dass ik jo bange var in dat Slag.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482700368">
                        <speaker xml:id="idm139796482700112">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482699696"> Ja, ja! Døden er haard at gaae paa, mand er saa Gudsfrygtig,
									naar mand gaar imod Fienden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482698960">
                        <speaker xml:id="idm139796482698704">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482698288"> Ja det er sant; jeg veed icke hvoraf det kand komme; thi jeg
									laae og læste den heele Nat, førend Auctionen skulde staa i
									Davids Psaltkar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482697440">
                        <speaker xml:id="idm139796482697184">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482696768"> Jeg undrer mig over, at du, som har været Soldat tilforn, lader
									dig cujonere af din Hustrue.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482696032">
                        <speaker xml:id="idm139796482695776">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482695360">Jeg! gid jeg kun havde hende hid, saa skulde du see hvor jeg
									skulde bastenere hende. Nok et Glas Jacob! jeg har endnu 8 B.
									tilbage, og naar de ere opdrukne, dricker jeg paa Borg. Lad mig
									faa et Kruus Øll ogsaa.</p>
                        <lg xml:id="idm139796482694480">
                           <l xml:id="idm139796482694224">In Leipsig var en Mand</l>
                           <l xml:id="idm139796482693808">In Leipsig var en Mand</l>
                           <l xml:id="idm139796482693392">In Leipsig var en Læderen Mand</l>
                           <l xml:id="idm139796482692928">In Leipsig var en Læderen Mand</l>
                           <l xml:id="idm139796482692464">In Leipsig var en Mand</l>
                           <l xml:id="idm139796482692048">Die Mand han nam en Fru &amp;c.</l>
                        </lg>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482691344">
                        <speaker xml:id="idm139796482691088">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482690672">Singot Jeppe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482690128">
                        <speaker xml:id="idm139796482689872">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482689456">Hej! He ----- i! He - - - - Din Skaal og min Skaal og alle gode
									Venners Skaal He ----- He - - - - i.</p>
                     </sp>
                     <pb n="92" xml:id="s92" facs="adl/holberg/holberg14/holb14092"/>
                     <sp xml:id="idm139796482687600">
                        <speaker xml:id="idm139796482687344">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482686928"> Vil du icke dricke Rifogdens Skaal.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482686368">
                        <speaker xml:id="idm139796482686112">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482685696"> Jo nok, giv mig for fire Skilling endnu, Rifogden er en
									skickelig Mand; naar vi sticker ham en Daler i Næven, giør han
									sin Saligheds Eed for Herskabet, at vi icke kand betale
									Land-Gilde. En Skielm der nu har fleere Penger, du borger mig
									nok for en Styver eller to.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482684560">
                        <speaker xml:id="idm139796482684304">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482683888"> Nej Jeppe! du taaler icke at dricke meer nu. Jeg er icke den
									Mand, der vil, at Giesterne skal overvælde sig i mit Huus, og
									dricke meer end de har got af. Jeg vil heller miste min Næring;
									thi det er en Synd.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482682880">
                        <speaker xml:id="idm139796482682624">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482682208"> Hej! nok for en Styver.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482681648">
                        <speaker xml:id="idm139796482681392">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482680976"> Nej Jeppe nu skiencker jeg icke meer, tenk, at du har en lang
									Vej at gaa.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482680368">
                        <speaker xml:id="idm139796482680112">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482679696"> Hundsvot, Caronie, Beest, Slyngel Hej He ----i--i.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482679120">
                        <speaker xml:id="idm139796482678864">JACOB. </speaker>
                        <p xml:id="idm139796482678448">Far vel Jeppe, Løcke paa Reisen.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="7" xml:id="idm139796482677728">
                     <head xml:id="idm139796482676960"> Sc. 7.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482676544">
                        <speaker xml:id="idm139796482676288">Jeppe</speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482675872">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482675376">alleene</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482674560">Ach Jeppe! du er fuld som et Beest, mine Been vil icke bære mig.
									Vil I staa eller ej I Carnalier, Hej saa! Hvad er Klocken? Hej
									Jacob Hundsvot Skuster! Hej! nok for en Styver, vil I staa I
									Hunde! nej Drolen far efter mig om de vil staa, tack Jacob
									Skoemager! lad os faa en frisk, hør Cammerat! hvor gaar Vejen
									til Byen? staa siger jeg! see! Beestet er fuld. Du drak som en
									Skielm Jacob, er det for en Styver Brendeviin - Du maaler som en
									Tyrk. <stage type="mix" xml:id="idm139796482673568">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482673072">Medens hand saa taler falder
											hand om og blir liggende</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <pb n="93" xml:id="s93" facs="adl/holberg/holberg14/holb14093"/>
                  </div>
                  <div type="scene" n="8" xml:id="idm139796482670608">
                     <head xml:id="idm139796482669840"> Sc. 8.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482669424">Baron Nilus.Secreteren.Cammer-Tienere.2. Laqveier.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482668736">
                        <speaker xml:id="idm139796482668480">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482668064"> Det lader sig ansee i Aar til et frugtbar Aar, see engang hvor
									tyk Byggen staar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482667440">
                        <speaker xml:id="idm139796482667184">SECRETEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482666768"> Ja det er sant, Eders Naade, men det betyder, at en Tønde Bygg
									vil icke komme højere i Aar end til 5 Mark.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482666000">
                        <speaker xml:id="idm139796482665744">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482665328"> Det vil intet sige. Bønderne staar sig dog altid bedre udi de
									gode Tider.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482664624">
                        <speaker xml:id="idm139796482664368">SECRETEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482663952"> Jeg veed icke hvordan det er, Eders Naade, Bønderne klage sig
									dog altid og vil have Sædkorn, enten Aaret er frugtbar eller ej.
									Naar de har noget, saa dricker de desmeere. Her boer en Kroemand
									i Naboe-Lauet, som heeder Jacob Skoemager, som hielper mægtig
									til at giøre Bonden fattig; de siger, at hand kommer Salt i sit
									Øll, at de skal tørste, jo meere de dricker.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482662736">
                        <speaker xml:id="idm139796482662480">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482662064"> Den Karl maa vi have afskaffet. Men hvad er det som ligger paa
									Vejen? det er jo en død Mand. Man hører icke andet end Ulycke.
									Spring een hen og see hvad det er.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482661168">
                        <speaker xml:id="idm139796482660912">l. LAQVEI.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482660496"> Det er Jeppe paa Bierget, som har den onde Kone. Hej op Jeppe!
									nej hand vaagner icke op, om vi sloge og træckede ham efter
									Haaret.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482659664">
                        <speaker xml:id="idm139796482659408">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482658992"> Lad ham kun blive, jeg havde nok Lyst at spille en Comoedie med
									ham. I plejer at være frugtbar paa Inventioner, kand I nu icke
									hitte paa noget, som kand divertere mig?</p>
                     </sp>
                     <pb n="94" xml:id="s94" facs="adl/holberg/holberg14/holb14094"/>
                     <sp xml:id="idm139796482656928">
                        <speaker xml:id="idm139796482656672">SECRETEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482656256"> Mig siunes, at det blev artigt, om man bandt en Papiirs-Krave om
									hans Hals, eller klippede Haaret af ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482655616">
                        <speaker xml:id="idm139796482655360">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482654944"> Mig siunes, at det var endnu artigere, om man smurte hans Ansigt
									over med Blek, og udsatte saa nogen, at eftersee, hvorledes hans
									Kone tog imod ham, naar hand kom hiem i den Positur.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482654208">
                        <speaker xml:id="idm139796482653952">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482653536"> Det er got nok. Men hvad gielder, at Erich hitter paa noget, som
									er artigere. Siig frem din Meening Erich.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482652896">
                        <speaker xml:id="idm139796482652640">ERICH LAQVEI.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482652224"> Jeg holder for, mand skulde klæde ham gandske af, og legge ham i
									Herrens beste Seng, og om Morgenen, naar hand vaagnede, stille
									os alle an mod ham, ligesom hand var Herren paa Gaarden, saa at
									hand icke skulde vide, hvorledes hand var snoet eller vent. Og,
									naar vi saaledes havde faaet ham i de Tancker, at hand var
									Baronen, skulde vi dricke ham ligesaa drucken igien, som hand nu
									er, og legge ham i sine gamle Klæder paa denne samme Mø ding;
									hvis saadant med Forstand blev exeqveret, vilde det have en
									underlig Virkning, og hand vilde bilde sig ind, enten at have
									drømt om saadan Lyksalighed, eller at have virkelig været i
									Paradis.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482650176">
                        <speaker xml:id="idm139796482649920">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482649504"> Erich! du est en stor Mand, og derfor har icke uden store
									Anslage. Men end om hand vaagnede op i det samme?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482648864">
                        <speaker xml:id="idm139796482648608">ERICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482648192"> Det er jeg viss paa, at hand icke giør, Eders Naade; thi denne
									samme Jeppe paa Bierget er en af de stærkeste Sovere i det heele
									Herret. Man forsøgte forgangen Aar at hefte et Raqvet bag ved
									hans Nacke, men, da Raqveten gik løs, vaagnede hand derfor icke
									op af sin Søvn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482647040">
                        <speaker xml:id="idm139796482646784">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482646368"> Lad os da giøre det, slæber ham strax bort, fører ham i en fiin
									Skiorte, og legger ham i min beste Seng.</p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="95" xml:id="s95" facs="adl/holberg/holberg14/holb14095"/>
               <div type="akt" n="2" xml:id="idm139796482644128">
                  <head xml:id="idm139796482643392">Act. II.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796482642976">
                     <head xml:id="idm139796482642208"> Sc. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482641792">
                        <speaker xml:id="idm139796482641536">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482641120">
                           <stage type="mix" xml:id="idm139796482640992">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482640496">Forestilles liggende udi Baronens
											Seng med en Gyldenstyckes Slaap-Rok for Stoelen</hi>,
											<hi rend="italics" xml:id="idm139796482639696">hand vaagner og gnicker sine Øjne,
											seer sig om og blir forskrecket, gnicker sine Øjne
										igien</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139796482638800">tar paa sit Hoved og faar en
											Guld-broderet Nat-Hue i Haanden, hand smør Spøt paa</hi>
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796482637936">sine Øjne, og gnicker dem igien, vender
											nok Huen om, og beskuer den, seer paa sin</hi>
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796482637072">fiine Skiorte, paa Slaap-Rocken, paa
											Alting, har underlige Grimacer; imidlertid spilles</hi>
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796482636304">en sagte Music, hvorved Jeppe legger
											Hænderne sammen, og græder, naar Musiqven</hi>
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796482635456">har ende, begynder hand at
									tale</hi>:)</stage> Ej! hvad er dog dette? hvad er dette for en
									Herlighed, og hvordan er jeg kommen dertil? drømmer jeg, eller
									er jeg vaagen? nej, jeg er ganske vaagen, hvor er min Kone, hvor
									er mine Børn, hvor er mit, Huus og hvor er Jeppe? alting er jo
									forandret, jeg selv med. Ej! hvad er dog dette? hvad er dog
									dette? <hi rend="italics" xml:id="idm139796482633888">Raaber sagte og frygtsom</hi>, Nille!
									Nille! Nille! jeg troer, at jeg er kommen i Himmerig Nille! og
									det gandske uforskyldt. Men, mon det er jeg? mig synes ja, mig
									synes ogsaa nej. Naar jeg føler paa min Rygg, som endnu er øm af
									de Hug, jeg har faat, naar jeg hører mig tale, naar jeg føler
									paa min huule Tand, synes mig det er jeg. Naar jeg derimod seer
									paa min Hue, min Skiorte, paa ald den Herlighed, som er mig for
									Øynene, og jeg hører den liflige Musiqve, saa Drolen splide mig
									ad om jeg kand faa i mit Hoved, at det er jeg. Nej det er icke,
									jeg, jeg vil tusinde gange være en Carnalie om det er. Men mon
									jeg icke drømmer? mig synes dog nej jeg vil forsøge at knibe mig
									i Armen, giør det da icke ondt, saa drømmer jeg, giør det ondt,
									saa drømmer jeg icke; jo jeg følede det, jeg er vaagen, vist er
									jeg vaagen, det kand jo ingen disputere mig; thi var jeg icke
									vaagen, saa kunde jeg jo icke - men hvorledes kand jeg dog være
									vaagen, naar jeg ret betencker alting, det kand jo icke slaa
									feil, at jeg jo er Jeppe paa Bierget, jeg veed jo, at jeg er en
									fattig Bonde, en Træl, en Slyngel, en Hanrej, en sulten Luus, en
									Madike, en Carnalie, hvorledes kand jeg tillige med være Keyser
									og Herre paa et Slott, nej det er dog ickun <pb n="96" xml:id="s96" facs="adl/holberg/holberg14/holb14096"/> en Drøm. Det er derfor best, at jeg
									har Taalmodighed, indtil jeg vaagner op. <hi rend="italics" xml:id="idm139796482629200">(Musiqven begynder paa nye, og Jeppe falder i Graad
									igien</hi>.) Ach! kand mand dog høre saadant i Søvne? det er jo
									icke mueligt? men er det en Drøm, saa gid jeg aldrig maatte
									vaagne op, og er jeg gall, saa giv jeg aldrig maatte blive viis
									igien; thi jeg ville stevne den Doctor, der curerede mig, og
									forbande den, der væckede mig; men jeg hverken drømmer eller er
									gall; thi jeg kand komme alting ihu, som mig er vederfaret, jeg
									erindrer jo, at min Sal: Far var Niels paa Bierget, min Far-Far
									Jeppe paa Bierget, min Hustrue heeder jo Nille, hendes Crabask
									Mester Erich, mine Sønner Hans, Christoffer og Niels. Men see!
									nu har jeg fundet ud hvad det er, det er et andet Liv, det er
									Paradiis, det er Himmerig jeg, maa skee, drak mig ihiel i Gaar
									hos Jacob Skoemager, døde, og kom strax i Himmerig. Døden maa
									dog icke være saa haard at gaa paa, som mand bilder sig ind; thi
									jeg følede intet dertil; nu staar maa skee Hr. Jesper denne
									Stund paa Prædike-Stolen og giør Liig-Prædiken over mig, og
									siger: saadant Endeligt fik Jeppe paa Bierget, hand levede som
									en Soldat og døde som en Soldat. Mand kand disputere, om jeg
									døde til Lands eller Vands; thi jeg gik temmelig fugtig af denne
									Verden. Ach Jeppe! det er andet end at gaa fire Miil til Byen
									for at kiøbe Sæbe, at ligge paa Straa, at faa Hug af din
									Hustrue, og faa Horn af Degnen. Ach! til hvilken Lyksalighed er
									icke din Møje og dine sure Dage forvandlet, Ach! jeg maa græde
									af Glæde, besynderlig, naar jeg eftertencker, at dette er hendet
									mig saa uforskyldt. Men en Ting staar mig for Hovedet, det er,
									at jeg er saa tørstig, at mine Læber henge sammen, skulde jeg
									ønske mig levende igien, var det alleene for at faa et Kruus Øll
									at ledske mig paa; thi hvad nytter mig ald den Herlighed for
									Øynene og Ørene, naar jeg skal døe paa nye igien af Tørst, jeg
									erindrer, Præsten har ofte sagt, at mand hverken hungrer eller
									tørster i Himmerig, iligemaade, at mand der finder alle sine
									afdøde Venner; men jeg er færdig at vansmægte af Tørst jeg er
									ogsaa gandske alleene, jeg seer jo intet Menniske, jeg maatte jo
									i det ringeste finde min Bestefar, som var saadan skickelig
									Mand, der icke efterloed sig en Skillings Restantz hos
									Herskabet. Jeg veed jo, at mange Folk har levet ligesaa
									skickelig som jeg, hvorfor skulde jeg <pb n="97" xml:id="s97" facs="adl/holberg/holberg14/holb14097"/> alleene komme i Himmerig. Det kand
									derfore icke være Himmerig. Men hvad kand det da være? jeg sover
									icke, jeg vaager icke, jeg er icke død, jeg lever icke, jeg er
									icke gall, jeg er icke klog, jeg er Jeppe paa Bierget, jeg er
									icke Jeppe paa Bierget, jeg er fattigjeg er riig, jeg er en
									stackels Bondejeg er Keyser A----A----A--- - hielp hielp hielp.
										<hi rend="italics" xml:id="idm139796482622224">(Paa dette store Skraal kommer nogle Folk
										ind, som imidlertid har staaet paa Luur for at see hvorledes
										hand stillede sig an</hi>.)</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796482621024">
                     <head xml:id="idm139796482620256"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482619840">Cammer-Tienner.En Laqvei.Jeppe.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482619168">
                        <speaker xml:id="idm139796482618912">CAMMER-TIENNER.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482618496"> Jeg ønsker Eders Naade en lyksalig god Morgen, her er
									Slaap-Rocken, om Eders Naade vil staa op. Erich spring ud efter
									Handklædet og Vandbeckenet.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482617632">
                        <speaker xml:id="idm139796482617376">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482616960"> Ach Velbyrdige Hr. Cammer-Tienner, jeg vil gierne staa op, men
									jeg beder, at I intet ondt vil giøre mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482616208">
                        <speaker xml:id="idm139796482615952">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482615536"> Gud bevare os fra at giøre Herren ondt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482614928">
                        <speaker xml:id="idm139796482614672">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482614256"> Ach! førend I slaar mig ihiel, vil I da icke giøre mig den
									Villighed at sige mig hvem jeg er?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482613520">
                        <speaker xml:id="idm139796482613264">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482612848"> Veed icke Herren, hvem hand er?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482612288">
                        <speaker xml:id="idm139796482612032">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482611616"> I Gaar var jeg Jeppe paa Bierget, men i Dag - Ach! jeg
									veed icke hvad jeg skal sige.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482610992">
                        <speaker xml:id="idm139796482610736">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482610320"> Det er os kiert, at Herren er i saa god Humeur i Dag, at hand
									behager at skiemte, men Gud bevare os, hvorfor græder Eders
									Naade?</p>
                     </sp>
                     <pb n="98" xml:id="s98" facs="adl/holberg/holberg14/holb14098"/>
                     <sp xml:id="idm139796482608384">
                        <speaker xml:id="idm139796482608128">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482607712"> Jeg er icke, Eders Naade, jeg kand giøre min Saligheds Eed
									derpaa, at jeg icke er det; thi saa vit som jeg kand erindre,
									saa er jeg Jeppe Nielsen paa Bierget en af Baronens Bønder, vil
									I have Bud efter min Hustrue, skal I faa det at høre: men lad
									hende icke tage Mester Erich med sig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482606528">
                        <speaker xml:id="idm139796482606272">LAQVEIEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482605856"> Det er sært, hvad er dog dette? Herren maa icke være vaagen; thi
									hand plejer jo aldrig at skiemte saaledes.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482605088">
                        <speaker xml:id="idm139796482604832">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482604416"> Om jeg er vaagen eller ej, det skal jeg icke kunde sige; men det
									veed jeg og kand sige, at jeg er en af Baronens Bønder, som
									heeder Jeppe paa Bierget, og jeg aldrig har været enten Baron
									eller Greve min Livs-Tid.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482603408">
                        <speaker xml:id="idm139796482603152">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482602736"> Erich! hvad kand dette være? jeg er bange, at Herren er falden i
									en Sygdom.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482602032">
                        <speaker xml:id="idm139796482601776">ERICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482601360"> Jeg bilder mig ind, at hand gaar i Søvne; thi det skeer ofte, at
									Folk staar op af Sengen, klæder sig paa, taler, æder, og dricker
									i Søvne.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482600512">
                        <speaker xml:id="idm139796482600256">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482599840"> Nej Erich. Jeg mercker, at Herren phantaserer af en Sygdom,
									spring strax efter et par Doctores - Ach! Eders Naade
									slaar saadane Tancker af Eders Hovet. Eders Naade jager derved
									Forskreckelse i det heele Huus, kiender Eders Naade icke
								mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482599040">
                        <speaker xml:id="idm139796482598784">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482598368"> Jeg kiender mig icke selv; hvorledes skulde jeg da kiende
								jer?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482597776">
                        <speaker xml:id="idm139796482597520">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482597104"> Ach! er det mueligt? at jeg skal høre saadane Ord af min Naadige
									Herres Mund, og see ham udi saadan Tilstand? Ach! vort
									ulyksalige Huus, som blir plaget af saadan Koglerie! Kand icke
									Herren erindre hvad hand giorde i Gaar, da hand reed paa
								Jagt?</p>
                     </sp>
                     <pb n="99" xml:id="s99" facs="adl/holberg/holberg14/holb14099"/>
                     <sp xml:id="idm139796482594864">
                        <speaker xml:id="idm139796482594608">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482594192"> Jeg har aldrig været enten Jæger eller Krybe-Skytter; thi jeg
									veed, at det er Bremmerholms Arbeid; aldrig nogen Siæl skal
									kunde bevise mig over, at have jaget en Hare paa Herrens
								Gods.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482593232">
                        <speaker xml:id="idm139796482592976">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482592560"> Ach! Naadige Herre! jeg var jo selv med ham paa Jagt i Gaar.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482591968">
                        <speaker xml:id="idm139796482591712">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482591296"> I Gaar sad jeg til Jacob Skoemagers, og drak for 12 ß. i
									Brændeviin. Hvor kunde jeg da være paa Jagt?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482590544">
                        <speaker xml:id="idm139796482590288">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482589872"> Ach! jeg besværer Naadige Herre paa min blotte Knæ, at hand
									lader saadan Snak fare. Erich! gik der Bud efter Doctorerne?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482589072">
                        <speaker xml:id="idm139796482588816">ERICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482588400"> Ja! de kommer nok strax.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482587840">
                        <speaker xml:id="idm139796482587584">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482587168"> Lad os da faa Herren i sin Slaap-Rok; thi, maa skee, naar hand
									kommer ud i Luften, tør det blive bedre med ham. Vil Herren
									behage at iføre sig sin Slaap-Rok?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482586288">
                        <speaker xml:id="idm139796482586032">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482585616"> Hiertelig gierne. I maa giøre med mig, hvad jer lyster; naar I
									kun icke vil slaae mig ihiel; thi jeg er saa uskyldig, som det
									Barn der ligger i Moors Liv.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796482584608">
                     <head xml:id="idm139796482583840"> Sc. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482583424">2. Doctores.Jeppe.Cammer-Tienneren.Erich.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482582736">
                        <speaker xml:id="idm139796482582480">1. DOCT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482582064">-OR. Vi hører med største Smerte, at Herren er u-passelig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482581408">
                        <speaker xml:id="idm139796482581152">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482580736">Ach ja! Hr. Doctor! hand er i en elendig Tilstand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482580160">
                        <speaker xml:id="idm139796482579904">2. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482579488">Hvordan er det fatt Naadige Herre?</p>
                     </sp>
                     <pb n="100" xml:id="s100" facs="adl/holberg/holberg14/holb14100"/>
                     <sp xml:id="idm139796482577792">
                        <speaker xml:id="idm139796482577536">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482577120"> Ret vel! jeg er alleene noget tørstig af det Brændeviin, jeg fik
									hos Jacob Skoemager i Gaar: vil I kun give mig et Kruus Øll, og
									lade mig gaa, saa maa mand gierne henge jer og alle Doctore op,
									thi jeg behøver ingen Medicin.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482576080">
                        <speaker xml:id="idm139796482575824">1. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482575408"> Det kalder jeg ret at phantasere Hr. Collega.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482574832">
                        <speaker xml:id="idm139796482574576">2. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482574160"> Jo stærckere det er, jo snarere vil det udrase, lad os føle
									Herrens Puls. <hi rend="italics" xml:id="idm139796482573712">Qvid tibi videtur Domine
										Frater?</hi>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482572736">
                        <speaker xml:id="idm139796482572480">1. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482572064"> Jeg holder for, at hand maa strax Aarelades.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482571488">
                        <speaker xml:id="idm139796482571232">2. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482570816"> Jeg er icke af den Tancke; thi slige underlige Svagheder maa
									cureres paa en anden Maade, Herren har haft en fæl og selsom
									Drøm, som har bragt Blodet udi Bevægelse, og forvirret Hiernen
									saaledes, at hand bilder sig ind at være en Bonde. Vi maa søge
									at divertere Herren med de Ting, som hand plejer at have meest
									Behag udi, give ham de Viine og den Spise, som hand best finder
									Smag udi, og spille for ham de Stykker, som hand heldst gider
									hørt. <stage type="mix" xml:id="idm139796482569712">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482569216">Een lystig Music
										begyndes</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482568128">
                        <speaker xml:id="idm139796482567872">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482567456"> Det var jo Herrens Livstycke?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482566896">
                        <speaker xml:id="idm139796482566640">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482566224">Kand nok være. Har mand altid saadan Lystighed her paa
								Gaarden?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482565552">
                        <speaker xml:id="idm139796482565296">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482564880">Saa tit Herren behager; thi hand gier os alle Kost og Løn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482564240">
                        <speaker xml:id="idm139796482563984">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482563568">Men det er underligt, at jeg kand icke komme ihu, hvad jeg har
									giordt tilforn.</p>
                     </sp>
                     <pb n="101" xml:id="s101" facs="adl/holberg/holberg14/holb14101"/>
                     <sp xml:id="idm139796482561760">
                        <speaker xml:id="idm139796482561504">1. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482561088"> Sygdommen fører det med sig, Eders Naade, at mand forglemmer alt
									hvad mand har giordt tilforn. Jeg erindrer mig, at for nogle Aar
									siden en af mine Naboer af stærk Drik blev saaledes forvirret,
									at hand i to Dage bildte sig ind at være uden Hoved.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482560000">
                        <speaker xml:id="idm139796482559744">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482559328"> Jeg var tilfreds, at Birke-Dommeren Christoffer vilde giøre det
									samme, men hand maa have en Sygdom, som er lige tvert imod
									denne; thi hand bilder sig ind at have et stort Hoved; hvorvel
									hand haver slet intet, som mand kand mercke af hans Domme.
											<stage type="mix" xml:id="idm139796482558480">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482557984">De leer alle deraf ha ha
										ha</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482556896">
                        <speaker xml:id="idm139796482556640">2. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482556224"> Det er en Fornøjelse at høre Herren skiemte. Men, at komme til
									Historien igien, da gik den samme heele Byen over, og spurte
									Folk om ingen havde fundet hans Hoved, som hand havde tabt, men
									hand kom sig ly ckelig igien, og er denne Stund Klocker i
									Jydland.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482555104">
                        <speaker xml:id="idm139796482554848">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482554432"> Det kunde hand jo blive, omendskiønt hand havde icke fundet sit
									Hoved igien. <stage type="mix" xml:id="idm139796482553984">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482553488">De leer atter ha ha
										ha</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482552400">
                        <speaker xml:id="idm139796482552144">l.DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482551728"> Kand Hr. Collega icke erindre sig den Historie, som skeede for
									10 Aar siden med den Mand, der bildte sig ind, at der var fuldt
									af Fluer i hans Hovet, og kunde icke komme af de Griller,
									hvormeget mand talede for ham, indtil en fornuftig Doctor
									curerede ham paa saadan Maade: hand lagde et Plaster over hans
									Hoved, som var bestrøed med døde Fluer, hvilket da hand efter
									nogen Tids Forløb træckede af, og viisde den Syge Fluerne,
									bildte hand sig ind, at de vare udtrokne af hans Hoved, og blev
									derover frisk igien. Jeg har ogsaa hørt om en anden Mand, der
									efter en lang Feber faldt udi de Griller, at, hvis hand kastede
									sit Vand fra sig, skulde Landet forgaae af en Flod. Ingen kunde
									faa ham af de Tancker; thi hand sagde sig at ville døe for det
									gemeene Beste. Hand blev cureret paa saadan Maneer; mand
									skickede Bud til ham som fra Commendanten, at, <pb n="102" xml:id="s102" facs="adl/holberg/holberg14/holb14102"/> saasom Byen frygtede sig for
									en Beleiring, og der var icke Vand i Gravene, hand da vilde
									fylde dem, for at hindre Fienden Adgang til Byen, hvorudover den
									Syge blev glad, at hand kunde tiene baade sit Fæderneland og sig
									selv med, og blev saa skilt baade ved sit Vand og sin
								Sygdom.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482548048">
                        <speaker xml:id="idm139796482547792">2. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482547376"> Jeg kand fremføre Exempel af en anden Historie, som er passeret
									i Tydskland. En Edelmand kom engang udi et Vertshuus; hvor, da
									hand havde spiset, og vilde gaa til Sengs, hang hand sin
									Guld-Kiæde, som hand plejede at bære om Halsen, paa Veggen i
									Herberget. Verten gav nøje agt derpaa, fuldte ham til Sengs, og
									ønskede ham en god Nat; men da hand fornam, at Edel-Manden sov,
									sneeg hand sig ind udi Kammeret, og tog 60 Leed bort af Kiæden,
									og hang den saa paa Veggen igien. Giesten staar op om Morgenen,
									lader sin Hest sadle, og ifører sig sine Klæder. Men da hand
									skulde binde Kiæden om Halsen, fornam hand at den havde mist den
									halve Deel af sin Lengde, begynder derfor at raabe, at hand var
									bestaalen. Verten, som stod uden for Døren og lurede, løber
									strax ind, og lader ligesom hand bliver gandske forskrecket,
									raabende Ach! hvilken skreckelig Forandring! da Giesten spurte
									ham, hvi hand saadan tog afsted, sagde hand, Ach min Herre! jer
									Hovet er bleven engang saa stort, som det var i Gaar. Hvorpaa
									hand bar frem et falsk Speil, som viiste en Ting engang saa
									stort, som det er i sig selv. Da nu Edelmanden saae sit Hovet
									saa stort i Speilen, faldt hand i Graad og sagde: Ach! nu
									mercker jeg Aarsagen, hvi min Kiæde er bleven saa kort. Hvorpaa
									hand satte sig paa sin Hest, svøbte Hovedet i sin Kappe, at
									ingen skulde see det paa Vejen. Der siges, at hand siden mange
									Dage holt sig hiemme, og icke kunde komme af de Griller, men
									troede, at Kiæden icke var bleven for kort, men Hovedet for
									stort.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482544992">
                        <speaker xml:id="idm139796482544736">1. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482544320"> Der ere u-tallige Exempler paa saadane Indbildinger, jeg
									erindrer ogsaa at have hørt tale om een, der bildte sig ind, at
									hans Næse var 10 Food lang, og varede alle ad, som mødte ham, at
									de icke skulde komme for nær.</p>
                     </sp>
                     <pb n="103" xml:id="s103" facs="adl/holberg/holberg14/holb14103"/>
                     <sp xml:id="idm139796482542160">
                        <speaker xml:id="idm139796482541904">2. DOCTOR.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482541488">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482541360">Domine Frater</hi> har vel hørt Historien om
									den Mand, der bildte sig ind, at hand var død. En ung Person
									faldt udi de Griller, at hand var død, og derfor lagde sig paa
									en Liig-Baare, og vilde hverken æde eller dricke. Hans Venner
									forestillede ham saadan Daarlighed, og brugte alle Konster at
									bevæge ham til at æde, men forgiæves; thi hand afviiste dem kun
									med Latter, foregivende, at det var mod alle Regler for døde
									Folk at æde og drikke. Endelig paatog sig en forfaren Mand i
									Medicinen at curere ham paa en underlig Maade: Hand fik en
									Tienner til ogsaa at udgive sig for Død, og lade sig med Statz
									udføre til samme Sted, hvor den Syge laa. Disse tvende laae
									lenge først og saae paa hinanden. Omsider begynte den Syge at
									spørge den anden ad, hvorfor hand var didkommen, hvilken
									svarede: fordi hand var død. Dernest begynte de at spørge
									hinanden om Maaden paa hvilken de vare døde, hvilket enhver
									vitløftig fortaalte. Derpaa kommer nogle, som dertil vare
									bestilte, og bringer den sidste sit Aftens-Maaltid til, hvorved
									hand reiste sig af Kisten, og giorde et got Maaltid, sigende til
									den anden: skal du icke ogsaa snart spise? den Syge forundrer
									sig derover og spurte, om det kunde staa en død Mand an at
									spise, men fik til Svar, at, dersom hand icke spisede, kunde
									hand icke lenge være død. Hand lod sig derfor overtale først at
									spise med den anden, siden sove, staa op, klæde sig paa, ja hand
									efterabede den anden i alting, indtil hand ogsaa blev levende
									igien og klog med ham. Jeg kunde give u-tallige fleere Exempler
									paa saadane selsomme Indbildinger. Saaledes er det ogsaa gaaet
									til denne gang med Naadige Herre, at hand indbilder sig at være
									en fattig Bonde. Men Herren maa slaa de Tancker af sit Sind, saa
									blir hand strax frisk igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482536336">
                        <speaker xml:id="idm139796482536080">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482535664"> Men mon det kand være mueligt, at det er af Indbilding?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482535024">
                        <speaker xml:id="idm139796482534768">DOCT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482534352">: Ja vist! Herren har hørt af disse Historier hvad Indbildinger
									kand giøre.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482533648">
                        <speaker xml:id="idm139796482533392">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482532976"> Er jeg da icke Jeppe paa Bierget?</p>
                     </sp>
                     <pb n="104" xml:id="s104" facs="adl/holberg/holberg14/holb14104"/>
                     <sp xml:id="idm139796482531232">
                        <speaker xml:id="idm139796482530976">DOCT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482530560">: Nej vist.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482530016">
                        <speaker xml:id="idm139796482529760">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482529344"> Er da icke den onde Nille min Kone?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482528784">
                        <speaker xml:id="idm139796482528528">DOCT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482528112">: Ingenlunde; thi Herren er Enkemand.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482527552">
                        <speaker xml:id="idm139796482527296">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482526880"> Er det og lutter Indbilding, at hun har en Crabask, som heeder
									Mester Erich?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482526272">
                        <speaker xml:id="idm139796482526016">DOCT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482525600">: Lutter Indbilding.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482525056">
                        <speaker xml:id="idm139796482524800">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482524384"> Er det ej heller sant, at jeg skulde til Byen i Gaar at kiøbe
									Sæbe?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482523696">
                        <speaker xml:id="idm139796482523440">DOCT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482523024">: Nej.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482522480">
                        <speaker xml:id="idm139796482522224">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482521808"> Ej heller, at jeg drak Pengene op hos Jacob Skoemager?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482521232">
                        <speaker xml:id="idm139796482520976">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482520560"> Ej! Herren var jo med os paa Jagt den heele Gaars Dag.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482519984">
                        <speaker xml:id="idm139796482519728">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482519312"> Ej heller, at jeg er Hanrej?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482518752">
                        <speaker xml:id="idm139796482518496">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482518080"> Ej! Fruen er jo død for mange Aar siden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482517472">
                        <speaker xml:id="idm139796482517216">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482516800"> Ach! jeg begynder allereede at fatte min Daarlighed! jeg vil
									icke tencke paa den Bonde meere; thi jeg kand mercke, at en Drøm
									har bragt mig i den Vildfarelse, det er dog underligt, hvor et
									Menniske kand falde i slige Griller.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482515760">
                        <speaker xml:id="idm139796482515504">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482515088"> Vil Herren behage at spadsere lidt i Haven, mens vi laver noget
									Froekost til.</p>
                     </sp>
                     <pb n="105" xml:id="s105" facs="adl/holberg/holberg14/holb14105"/>
                     <sp xml:id="idm139796482513280">
                        <speaker xml:id="idm139796482513024">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482512608"> Ja nok, men det maa skee i en hast; thi jeg er baade hungrig og
									tørstig.</p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="akt" n="3" xml:id="idm139796482511664">
                  <head xml:id="idm139796482510928">Act. III.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796482510512">
                     <head xml:id="idm139796482509744"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482509328">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482508960">(Jeppe kommer fra Haven med sin Suite, og et
									lidet Bord er decket</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482508080">
                        <speaker xml:id="idm139796482507824">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482507408"> Ha ha, jeg seer Bordet er alt decket.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482506848">
                        <speaker xml:id="idm139796482506592">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482506176"> Ja alting er færdig, naar Eders Naade behager at sætte sig
								ned.</p>
                     </sp>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482505504">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482505136">(Jeppe sætter sig ned. De andre staaer bag ved
									Stolen og leer af hans</hi>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482504432">U-noder, naar hand griber med alle 5 Finger udi
									Fadet, ræber over</hi>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482503744">Bordet. Snyder sig med Fingerne og smør det paa
									Klæderne</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482502816">
                        <speaker xml:id="idm139796482502560">CAMMER-TIENNER.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482502144"> Vil Herren befale hvad Viin ham lyster.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482501568">
                        <speaker xml:id="idm139796482501312">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482500896"> I veed jo vel selv, hvad Viin jeg plejer dricke om Morgenen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482500304">
                        <speaker xml:id="idm139796482500048">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482499632"> Der er Rhinsk Viin, som Herren plejer heldst at dricke. Dersom
									den icke smager Herren, kand hand faa strax anden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482498976">
                        <speaker xml:id="idm139796482498720">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482498304"> Den er noget for suurt. I maa komme noget Miød deri, saa blir
									den god; thi jeg er meget for sødt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482497552">
                        <speaker xml:id="idm139796482497296">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482496880"> Her er Canari Sæk, om Herren vil smage den.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482496256">
                        <speaker xml:id="idm139796482496000">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482495584"> Det er en god Viin: Skraaler alle. <stage type="mix" xml:id="idm139796482495280">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482494784">Hver gang hand dricker, blæses i Trompetter</hi>.)</stage>
									                  <pb n="106" xml:id="s106" facs="adl/holberg/holberg14/holb14106"/> Hej pass op Karle,
									nok et Glas Viin af Carnalie Sæk, forstaar I vel? Hvor har du
									faaet den Ring, som du bær paa Fingrene?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482492080">
                        <speaker xml:id="idm139796482491824">SECRETEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482491408"> Den har Herren selv givet mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482490848">
                        <speaker xml:id="idm139796482490592">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482490176"> Det kand jeg icke erindre, giv mig den tilbage, jeg maa have
									giordt det i Druckenskab. Man gier jo icke saadane Ringe bort
									jeg vil eftersee siden, hvad andre Sager, I har faaet. Tiennere
									skal icke have meere end Kost og Løn, jeg kand sværge paa, at
									jeg icke erindrer at have foræret jer noget i Særdeleshed; thi,
									hvorfor skulde jeg giøre det? den Ring er jo over 10 Rdr. værdt,
									nej! nej! I gode Karle icke saa icke saa. I maa icke betiene jer
									af jer Herskabs Skrøbelighed og Druckenskab. Naar jeg er
									drucken, saa er jeg færdig at give mine Buxer bort; men naar jeg
									har sovet Rusen ud, tar jeg mine Foræringer tilbage. Jeg fik
									ellers en Ulycke af min Hustrue Nille. Dog hvad siger jeg? nu
									falder jeg i forrige galne Tancker igien, og kommer icke ihu,
									hvem jeg er, giv mig nok et Glas Carnali Sæk. Samme Skaal!
											<stage type="mix" xml:id="idm139796482488800">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482488304">Trompeterne blæser
										igien</hi>.)</stage> Gir agt paa, hvad jeg siger, Karle! det
									maa tiene jer til Underretning herefter, at naar jeg giver noget
									bort om Aftenen i Druckenskab, maa I levere det tilbage om
									Morgenen igien. Naar Tiennere faar mere end de kand æde op, blir
									de storagtig og kaster paa Nacken af Herskabet. Hvormeget er din
									Løn?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482486480">
                        <speaker xml:id="idm139796482486224">SECRETEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482485808"> Herren har stedse givet mig 200 Rdr. om Aaret.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482485232">
                        <speaker xml:id="idm139796482484976">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482484560"> Du skal have Dievelen icke 200 Rdr. herefter, hvad Gavn giør du
									for 200 Rdr. Jeg maa selv slæbe som et Beest, og staa paa Laden
									fra Morgenen til Aftenen, og kand neppe - See! nu
									kommer de forbandede Bonde-Griller igien. Giv mig nok et Glas
									Viin. <stage type="mix" xml:id="idm139796482483712">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482483216">Hand dricker igien og
											Trompetterne blæser</hi>.)</stage>
									                  <pb n="107" xml:id="s107" facs="adl/holberg/holberg14/holb14107"/> 200 Rigsdaler, det
									er jo at flaae Huden af sit Herskab. Hør! veed I hvad I gode
									Karle. Naar jeg har spiset, har jeg i Sinde at henge op hver
									anden her paa Gaarden. I skal vide, at jeg icke er at skiemte
									med udi Penge Sager.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482480320">
                        <speaker xml:id="idm139796482480064">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482479648"> Vi vil give tilbage alt, hvad vi har oppebaaret af Eders
								Naade.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482479040">
                        <speaker xml:id="idm139796482478784">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482478368"> Ja, ja! Eders Naade! Eders Naade! Complementer og Baslementer
									har vi got Kiøb paa i disse Tider. I vil stryge mig om Munden
									med Eders Naade, indtil I faar alle Pengene bort, og I blir mine
									Naader igien. Munden siger nok Eders Naade, men Hiertet Eders
									Nar. I taler icke hvad I meener Karle. I Betientere ere ligesom
									Abner, der kom og hilsede Roland sigende: Hil være dig min
									Broder, og med det samme sticker ham Dolken i Hiertet. Troe mig,
									at Jeppe er ingen Nar. <stage type="mix" xml:id="idm139796482477328">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482476832">De falder alle
											paa Knæ og beder om Naade</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482475664">
                        <speaker xml:id="idm139796482475408">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482474992"> Staar kun op igien Karle, til jeg har spiset, siden vil jeg see
									efter, hvor det henger sammen, hvilke, som har fortient at
									henges eller ej. Nu vil jeg holde mig lystig.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796482474144">
                     <head xml:id="idm139796482473376"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482472960">Jeppe.Cammer-Tienneren.Rifogden.Secreteren.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482472272">
                        <speaker xml:id="idm139796482472016">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482471600"> Hvor er min Rifogd?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482471056">
                        <speaker xml:id="idm139796482470800">CAMMER-TIENNEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482470384"> Hand er her uden for.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482469840">
                        <speaker xml:id="idm139796482469584">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482469168"> Lad ham strax komme ind. <stage type="mix" xml:id="idm139796482468864">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482468368">Rifogden
											kommer ind udi en Sølvknappet-Kiole med Geheng om
										Livet</hi>.)</stage> Har Eders Naade noget at befale?</p>
                     </sp>
                     <pb n="108" xml:id="s108" facs="adl/holberg/holberg14/holb14108"/>
                     <sp xml:id="idm139796482465952">
                        <speaker xml:id="idm139796482465696">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482465280"> Intet uden at du skal henges.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482464720">
                        <speaker xml:id="idm139796482464464">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482464048"> Jeg har jo intet ondt giordt? Eders Naade! hvorfor skal jeg
									henges?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482463440">
                        <speaker xml:id="idm139796482463184">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482462768"> Est du icke Rifogd?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482462224">
                        <speaker xml:id="idm139796482461968">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482461552"> Jo jeg er, Eders Naade!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482460992">
                        <speaker xml:id="idm139796482460736">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482460320"> Og du spør endda, hvorfor du skal henges.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482459712">
                        <speaker xml:id="idm139796482459456">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482459040"> Jeg har dog tient Eders Naade saa troelig og reedelig, og været
									saa flittig i mit Embede, saa at Eders Naade har roeset mig
									altid frem for andre sine Tiennere.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482458160">
                        <speaker xml:id="idm139796482457904">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482457488"> Ja vist har du været flittig i dit Embede, det kand mand jo see
									paa dine støbte Sølv-Knapper, hvad faar du aarlig til Løn?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482456688">
                        <speaker xml:id="idm139796482456432">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482456016"> Et halv hundrede Rigsdaler aarlig. <stage type="mix" xml:id="idm139796482455712">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482455216">Jeppe gaar og spadserer lit frem og
									tilbage</hi>.)</stage> Et halv hundrede Rigsdaler. Ja du skal
									strax henge.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482454032">
                        <speaker xml:id="idm139796482453776">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482453360"> Det kand jo icke være mindre, Naadige Herre, for et heelt Aars
									møjsom Tienniste.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482452640">
                        <speaker xml:id="idm139796482452384">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482451968"> Just derfor skal du henges, efterdi du faar kun et halv hundrede
									Rigsdaler. Du har Penge til Sølvknappede Kiole, til Krusedoller
									for Hænderne, til Silke-Pung bag i Haaret, og har kun 50 Rdr. om
									Aaret. Maa du da icke stiæle fra mig arme Mand; thi hvor skulde
									det ellers komme fra?</p>
                     </sp>
                     <pb n="109" xml:id="s109" facs="adl/holberg/holberg14/holb14109"/>
                     <sp xml:id="idm139796482449616">
                        <speaker xml:id="idm139796482449360">RIFOGDEN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482448944">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482448448">paa Knæ</hi>).</stage>
                        <p xml:id="idm139796482447632"> Ach Naadige Herre! Spar mig dog for min fattige Hustrue og
									umyndige Børns skyld. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482446912">
                        <speaker xml:id="idm139796482446656">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482446240"> Har du mange Børn?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482445664">
                        <speaker xml:id="idm139796482445408">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482444992"> Jeg har 7 levende Børn, Eders Naade!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482444384">
                        <speaker xml:id="idm139796482444128">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482443712"> Ha ha, 7 levende Børn? fort heng ham Sekreteer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482443088">
                        <speaker xml:id="idm139796482442832">SECRETEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482442416"> Ach Naadige Herre! jeg er jo ingen Bøddel.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482441792">
                        <speaker xml:id="idm139796482441536">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482441120"> Hvad du icke est, det kandst du blive, du seer ud til
									allehaande. Naar du har hengt ham, skal jeg siden henge dig
									selv.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482440448">
                        <speaker xml:id="idm139796482440192">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482439776"> Ach Naadige Herre! er der ingen Pardon?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482439200">
                        <speaker xml:id="idm139796482438944">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482438528">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482438032">gaar og spadserer igien, sætter sig ned
										at dricke, staar op igien</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482437072">Et halv hundrede Rigsdaler, Kone, og syv Børn. Vil der ingen
									anden henge dig, saa skal jeg giøre det selv. Jeg veed nok, hvad
									I er for Karle, I Rifogder, jeg veed hvorledes I har omgaaet med
									mig selv og andre stakkels Bønder. Ej! nu kommer de forbandede
									Bonde-Griller mig i Hovedet igien. Jeg vilde sige, jeg veed
									eders Væsen og Handtering saa vel paa mine Fingre, at jeg selv
									kunde være Rifogd, om det skulde gieide. I faar Fløden af
									Melken, og Herskabet faar en Loort <stage type="mix" xml:id="idm139796482436112">(med Tugt at
									sige.)</stage> Jeg troer om Verden staar lenge, saa blir
									Rifogder Junckere, og Junckere igien Rifogder. Naar Bonden
									skicker jer eller jere Koner noget i Næven, saa heeder det, naar
									I kommer til Herskabet: den stackels Mand er villig og flittig
									nok, men adskillige Ulycker slaar ham til, at hand icke kand
									betale. Hand har en ond Jord, der er kommen Skab paa hans Qvæg,
									og andet saadant, med hvilken Snak Herskabet maa lade sig
									afspise. Troe mig go Karl, jeg lar mig icke saaledes tage ved
									Næsen; thi jeg er selv en Bonde og en Bondes Søn. See! nu kommer
									dette Koglerie <pb n="110" xml:id="s110" facs="adl/holberg/holberg14/holb14110"/>
									igien. Jeg siger, jeg er selv en Bondes Søn; thi Abraham og Eva
									vore første Forældre vare Bønder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482432864">
                        <speaker xml:id="idm139796482432608">SECRETEREN </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482432192">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482431696">falder ogsaa paa Knæ</hi>).</stage>
                        <p xml:id="idm139796482430848"> Ach naadige Herre! hav dog Barmhiertighed med ham for hans
									fattige Hustrues skyld; thi hvoraf skal hun siden leve at føde
									Kone og Børn? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482430000">
                        <speaker xml:id="idm139796482429744">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482429328"> Hvem siger de skal leve? mand kand jo henge dem op med!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482428736">
                        <speaker xml:id="idm139796482428480">SECRETEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482428064"> Ach Herre! det er saadan yndig smuk Kone.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482427488">
                        <speaker xml:id="idm139796482427232">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482426816"> Saa! du maa skee er forliebt i hende, eftersom du tar dig hende
									saa an. Lad hende komme her ind.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796482426048">
                     <head xml:id="idm139796482425280"> Sc. 3.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482424864">Rifogdens Kone.Jeppe.De andre.</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482424192">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482423696">Konen kommer ind og kysser paa hans
								Haand</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482422848">
                        <speaker xml:id="idm139796482422592">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482422176"> Est du Rifogdens Kone?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482421632">
                        <speaker xml:id="idm139796482421376">KONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482420960"> Ja jeg er Naadig Herre!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482420400">
                        <speaker xml:id="idm139796482420144">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482419728">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482419232">taar hende paa Brystet</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482418416">Du est kiøn. Vil du sove hos mig i Nat? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482417808">
                        <speaker xml:id="idm139796482417552">KONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482417136"> Herren har at befale udi alting; thi jeg er i hans
								Tienniste.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482416544">
                        <speaker xml:id="idm139796482416288">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482415872">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482415376">til Rifogden</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482414560">Vil du tilstede, at jeg ligger hos din Kone i Nat? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482413984">
                        <speaker xml:id="idm139796482413728">RIFOGDEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482413312"> Jeg tacker Herren, at hand beviser mit ringe Huus den Ære.</p>
                     </sp>
                     <pb n="111" xml:id="s111" facs="adl/holberg/holberg14/holb14111"/>
                     <sp xml:id="idm139796482411408">
                        <speaker xml:id="idm139796482411152">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482410736"> See her! sæt en Stoel til hende, hun skal spise med mig.
											<stage type="mix" xml:id="idm139796482410320">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482409824">Hun sætter sig ved Bordet,
											æder og dricker med ham, hand blir jaloux paa Secreteren
											og siger</hi>:)</stage> Du skal faa en Ulycke, dersom du
									seer paa hende. <stage type="mix" xml:id="idm139796482408704">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482408208">Saa tit hand kaster
											Øje til Secreteren, strax slaar hand Øjene af hende og
											seer paa Jorden. Hand synger en forliebt gammeldags
											Viise, medens hand</hi>
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796482407168">sidder til Bords med hende</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm139796482406464">Jeppe befaler at spille en Polsk Dantz,
											og dantzer med hende</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139796482405728">men falder
											3 gange af Druckenskab, endelig den fierde gang</hi>
                              <hi rend="italics" xml:id="idm139796482404992">blir hand liggende og falder i
										Søvn</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796482403712">
                     <head xml:id="idm139796482402944"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482402528">Baronen.De andre.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482401872">
                        <speaker xml:id="idm139796482401616">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482401200"> Hand sover alt dygtig. Nu har vi Spillet vundet, men vi havde
									selv nær bleven meest narret; thi hand havde i Sinde at
									tyrannisere over os, hvorudover vi enten maatte have fordervet
									Historien, eller ladet os ilde medhandle af denne grove Bonde,
									af hvis Opførsel man kand lære, hvor tyrannisk og hovmodige
									slige Folk bliver, der af Skarnet i en hast kommer til stor Ære
									og Værdighed; jeg havde nær i en ulycksalig Tid paataget mig en
									Secretaires Person, thi havde hand ladet mig prygle, saa havde
									der blevet en forstyrret Historie, der havde underkastet mig
									icke mindre Folks Raillerie end Bonden. Det er best vi lader ham
									sove endnu lidet, førend vi fører ham i hans skidne Bonde-Klæder
									igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482398912">
                        <speaker xml:id="idm139796482398656">ERICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482398240"> Ach Herre! hand sover alt som en Steen, see her! jeg kand slaae
									paa ham, hand føler det icke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482397504">
                        <speaker xml:id="idm139796482397248">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482396832"> Fører ham da ud, og fuldender Comoedien.</p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="112" xml:id="s112" facs="adl/holberg/holberg14/holb14112"/>
               <div type="akt" n="4" xml:id="idm139796482394736">
                  <head xml:id="idm139796482394000">Act. IV.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796482393584">
                     <head xml:id="idm139796482392816"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482392400">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482392032">(Jeppe forestilles liggende paa en Møding i sine
									gamle Bønder-Klæder, vaagner op og raaber</hi>:)</stage>
                     <p xml:id="idm139796482391024">Hej Secketeer, Cammer-Tienner, Lakejer! nok et Glas Carnali Sæk!</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482390496">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482390128">(Seer sig om, og gnicker sine Øjne ligesom
									tilforn, tar paa sit Hoved, og faar sin gamle</hi>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482389392">breede Hat i Haanden, gnicker Øjnene, og vender
									Hatten om paa alle Kanter</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139796482388560">seer paa sine
									Klæder, og kiender sig selv igien, begynder at tale</hi>:)</stage>
                     <p xml:id="idm139796482387616">Hvor lenge var Abraham i Paradiis? nu kiender jeg, men desverre,
								alting igien, min Seng, min Trøje, min gamle Hanrej Hat, mig selv;
								det er andet Jeppe, end at dricke Carnali Sæk af forgylte Glas, at
								sidde til Bords med Lakejer og Secketerer bag sin Stoel. Det Gode
								varer (desverre) aldrig lenge, Ach! Ach! at jeg, som var saadan
								Naadig Herre for stacket Tid siden, skal see mig i saa slet
								Tilstand, min prægtige Seng forvandlet til en Møding, min
								Guldenstyckes Hue til en gammel Hanrej Hat, mine Lakejer til Sviin,
								og mig selv fra en stoor og naadig Herre forvandlet til en usel
								Bonde igien. Jeg meenede, naar jeg vaagnede op igien, at finde mine
								Fingre besat med Guld-Ringe, men de ere (reverenter talt) beseglet
								med andet. Jeg meente at fodre mine Betientere til Regenskab, men nu
								maa jeg selv lave min Rygg til, naar jeg kommer hiem, og skal giøre
								Regenskab for mit Forhold. Jeg tenkte, da jeg vaagnede, at gribe
								efter et Glas Carnali Sæk, men fik med Tugt at sige en L. i Haanden.
								Ach Ach! Jeppe! den Boelig udi Paradiis var kun kort, og din Glæde
								fik hastig Ende. Men hvem veed, om det samme icke kand vederfare
								mig, hvis jeg legger mig til Hvile nok engang. Ach Ach gid det vilde
								hende mig! Ach gid jeg kunde komme der igien!</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482385008">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482384640">(Legger sig at slumme igien</hi>.)</stage>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796482383680">
                     <head xml:id="idm139796482382912"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482382496">Nille.Jeppe.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482381840">
                        <speaker xml:id="idm139796482381584">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482381168"> Mon jeg skal troe, at hand er kommen i Ulycke, hvor kand dog <pb n="113" xml:id="s113" facs="adl/holberg/holberg14/holb14113"/> dette være! enten
									har Fanden taget ham, eller <stage type="mix" xml:id="idm139796482379520">(det som jeg meer er bange
										for)</stage> sidder hand i en Kroe og dricker Pengene op.
									Jeg var een Giek derudi, at jeg betroede den Druckenbolt 12
									Skilling paa Engang. Men hvad seer jeg? ligger hand icke der i
									Skarnet og snorker? Ach jeg elendige Menniske! der skal have
									saadant Beest til Mand! din Rygg skal betale det dyrt nok.
											<stage type="mix" xml:id="idm139796482378480">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482377984">Lister sig sagte hen og gir
											ham et Slag af Mester Erich for Rumpen</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482376848">
                        <speaker xml:id="idm139796482376592">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482376176"> Hej hej! hielp hielp! hvad er det? hvor er jeg? hvem er jeg?
									hvem slaar mig? hvorfor slaar mand mig? hej!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482375536">
                        <speaker xml:id="idm139796482375280">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482374864"> Jeg skal lære dig strax, hvad det er.</p>
                     </sp>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482374256">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482373888">(Slaar ham paa ny igien, og træcker ham efter
									Haaret</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482372960">
                        <speaker xml:id="idm139796482372704">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482372288"> Ach min hierte Nille! slaae mig icke meere, du veedst icke, hvad
									mig er vederfaret.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482371664">
                        <speaker xml:id="idm139796482371408">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482370992"> Hvor har din Fyldehund været saa lenge henne? hvor er Sæben, du
									skulde kiøbe?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482370288">
                        <speaker xml:id="idm139796482370032">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482369616"> Jeg kunde icke komme til Byen, Nille!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482369056">
                        <speaker xml:id="idm139796482368800">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482368384"> Hvorfor kunde du icke komme til Byen?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482367824">
                        <speaker xml:id="idm139796482367568">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482367152"> Jeg blev optagen paa Vejen til Paradiis.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482366576">
                        <speaker xml:id="idm139796482366320">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482365904"> Til Paradiis <stage type="mix" xml:id="idm139796482365616">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482365120">prygler
									ham</hi>)</stage> til Paradiis <stage type="mix" xml:id="idm139796482364272">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482363776">slaar
											ham atter</hi>)</stage> til Paradiis <stage type="mix" xml:id="idm139796482362912">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482362416">slaar ham igien</hi>)</stage> vil du
									fixere mig oven i Kiøbet?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482361248">
                        <speaker xml:id="idm139796482360992">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482360576"> Aa Aa Aa! saa sant som jeg er en ærlig Mand, er det icke
								sant.</p>
                     </sp>
                     <pb n="114" xml:id="s114" facs="adl/holberg/holberg14/holb14114"/>
                     <sp xml:id="idm139796482358720">
                        <speaker xml:id="idm139796482358464">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482358048"> Hvad er sant?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482357504">
                        <speaker xml:id="idm139796482357248">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482356832"> At jeg har været i Paradiis. <stage type="mix" xml:id="idm139796482356496">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482356000">Nille
											repeterer i Paradiis og slaar ham igien</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482354880">
                        <speaker xml:id="idm139796482354624">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482354208"> Ach min hierte Nille! slaae mig icke meer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482353632">
                        <speaker xml:id="idm139796482353376">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482352960"> Fort! bekiend, hvor du har været, eller jeg skal myrde dig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482352304">
                        <speaker xml:id="idm139796482352048">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482351632"> Ach! jeg vil gierne bekiende, hvor jeg har været, dersom du icke
									vil slaae mig meere.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482350912">
                        <speaker xml:id="idm139796482350656">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482350240"> Bekiend da.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482349696">
                        <speaker xml:id="idm139796482349440">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482349024"> Svær paa, at du icke vil slaae mig meere da.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482348400">
                        <speaker xml:id="idm139796482348144">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482347728"> Nej.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482347184">
                        <speaker xml:id="idm139796482346928">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482346512"> Saa sant som jeg er en ærlig Mand og heeder Jeppe paa Bierget,
									saa er det sant, at jeg har været i Paradiis, og seet de Ting,
									som du skal forundre dig over at høre. <stage type="mix" xml:id="idm139796482345872">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482345376">Nille prygler ham igien, og træcker ham
											ind efter Haaret</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796482344048">
                     <head xml:id="idm139796482343280"> Sc.3.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482342864">
                        <speaker xml:id="idm139796482342608">NILLE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482342192">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482341696">alleene</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482340880">Saa din Fyldehund! sov nu først Rusen ud, siden skal vi videre
									tales ved. Saadane Sviin, som du est, kommer icke i Paradiis.
									Tenk engang, hvorledes det Beest har drukket Forstanden bort,
									men har hand giordt sig til gode paa min Bekostning, saa skal
									hand og ærlig <pb n="115" xml:id="s115" facs="adl/holberg/holberg14/holb14115"/>
									penitere derfor, thi hand skal i 2 Dage faa hverken vaadt eller
									tørt, inden den Tid skal nok Grillerne forgaae ham om Paradiis.
								</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796482337984">
                     <head xml:id="idm139796482337216"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482336800">3 bevæbnede Mænd.Nille.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482336112">
                        <speaker xml:id="idm139796482335856">3 MÆND.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482335440"> Boer her icke en Mand, som heeder Jeppe?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482334864">
                        <speaker xml:id="idm139796482334608">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482334192"> Jo her giør.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482333632">
                        <speaker xml:id="idm139796482333376">3 MÆND.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482332960"> Est du hans Hustrue?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482332416">
                        <speaker xml:id="idm139796482332160">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482331744"> Ja Gud bedre, disvær!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482331168">
                        <speaker xml:id="idm139796482330912">3 MÆND.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482330496"> Vi maa ind at tale med ham.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482329936">
                        <speaker xml:id="idm139796482329680">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482329264"> Hand er gandske drucken.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482328704">
                        <speaker xml:id="idm139796482328448">3 MÆND.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482328032"> Det vil icke sige, fort skaf ham her ud, eller det heele Huus
									geraader i Ulycke. <stage type="mix" xml:id="idm139796482327664">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482327168">Nille gaar ind og
											støder Jeppe ud med saadan Fart, at hand støder en af de
											3 Mænd om paa Gulvet med sig</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796482325728">
                     <head xml:id="idm139796482324960"> Sc. 5.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482324544">
                        <speaker xml:id="idm139796482324288">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482323872"> Ach! ach! I gode Mænd, nu seer I, hvilken Kone jeg har at drages
									med.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482323184">
                        <speaker xml:id="idm139796482322928">3 MÆND.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482322512"> Du fortiener icke anden Medfart; thi du est en Misdæder.</p>
                     </sp>
                     <pb n="116" xml:id="s116" facs="adl/holberg/holberg14/holb14116"/>
                     <sp xml:id="idm139796482320672">
                        <speaker xml:id="idm139796482320416">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482320000"> Hvad ondt har jeg da giordt?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482319440">
                        <speaker xml:id="idm139796482319184">3 MÆND.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482318768"> Det skal du strax faa at vide, naar Retten blir holdet.</p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796482318048">
                     <head xml:id="idm139796482317280"> Sc. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482316864">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482316496">(Dommeren kommer ind med en anden Betienter, og
									sætter sig paa sin Stoel, Jeppe bagbunden blir bragt for
									Domstolen. Een træder frem og beskylder ham saaledes</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482315344">
                        <speaker xml:id="idm139796482315088">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482314960">2</hi> ADVOCATER.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482314144"> Her er en Mand Hr. Dommer, som vi kand vidne at have seet
									indsnige sig udi Baronens Huus, givet sig ud for Herren, iført
									sig hans Klæder, tyranniseret med hans Betienter, hvilket saasom
									det er et uhørligt dristigt Stycke, saa paastaar vi paa vor
									Herres Vegne, at det paa en særdeles Maade maa straffes andre
									Voldsmænd til Exempel og Forskreckelse.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482312816">
                        <speaker xml:id="idm139796482312560">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482312144"> Er det sant, som du beskyldes for? siig frem, hvad du har til
									din Forsvar; thi vi ville ingen fordømme uhørt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482311376">
                        <speaker xml:id="idm139796482311120">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482310704"> Ach jeg arme Menniske! hvad skal jeg sige? jeg bekiender at have
									fortient Straf, men alleene for de Penge, jeg drak op, som jeg
									skulde kiøbe Sæbe for; jeg bekiender ogsaa, at jeg har nyelig
									været paa et Slot, men, hvor jeg kom derhen, og hvor jeg kom
									derfra igien, veed jeg icke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482309536">
                        <speaker xml:id="idm139796482309280"> ANKLAGEREN *dolgoeO*: l ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482308848">Her hører Dommeren af hans egen Bekiendelse, at hand har drucken
									sig fuld, og udi Druckenskab begaaet saadan uhørlig Misgierning;
									saa der nu ickun staar tilbage at kiende udi, om een saadan grov
									Misdædere kand undskylde sin Misgierning med Drukkenskab. Jeg
									meener nej; thi paa den Maade kunde hverken Hoer eller Mord
									blive straffet, enhver skulde søge saadane Udflugter, og sige,
									at det var giordt i Druckenskab, og, omendskiønt hand kand
									bevise sig at have været drucken, blir hans Sag derfor icke
									bedre; thi <pb n="117" xml:id="s117" facs="adl/holberg/holberg14/holb14117"/> det
									heeder: hvad en bedriver i Druckenskab, skal hand bøde for, naar
									hand blir ædrue. Det er jo bekiendt, hvorledes saadan
									Misgierning nyelig blev straffet, omendskiønt Misdæderen lod sig
									af Enfoldighed forføre at give sig ud for en stor Herre, men
									hans Enfoldighed og U-videnhed kunde icke redde ham fra Døden;
									thi Straff er alleene indført andre til Exempel. Jeg vilde nok
									fortelle Historien, dersom jeg icke frygtede at opholde Retten
									dermed.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482305776">
                        <speaker xml:id="idm139796482305520">ANDEN ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482305104"> Gunstige Hr. Dommer! denne Sag kommer mig saa underlig for, at
									jeg icke kand faa saadan Historie i mit Hovet; endskiønt der
									vare end fleere Vidner. En eenfoldig Bonde skulde snige sig ind
									paa Herrens Gaard, og paatage sig hans Person uden at kunde
									paatage sig ogsaa hans Ansigt og Skickelse? hvorledes kunde hand
									komme ind i Herrens Sovekammer? hvorledes kunde hand iføre sig
									Herrens Klæder, uden nogen skulde blive det var? nej Hr. Dommer!
									man kand see, at det er opspundet Verk af denne stackels Mands
									Fiender. Haaber derfor, at hand blir frikiendt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482303728">
                        <speaker xml:id="idm139796482303472">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482303056">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482302560">grædende</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482301744">Ach! Gud velsigne din Mund! jeg har et stycke Tobak i min
									Buxe-Lomme, om I icke vil forsmaa, det er saa got, som nogen
									ærlig Mand vil tygge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482300896">
                        <speaker xml:id="idm139796482300640">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482300224"> Behold kun dit Tobak Jeppe! at jeg taler for dig, er icke for
									Skienk og Gave, men alleene af Christen Medlidenhed.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482299568">
                        <speaker xml:id="idm139796482299312">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482298896"> Om Forladelse Hr. Procurator! jeg havde icke tenkt, at I Folk
									vare saa ærlige.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482298192">
                        <speaker xml:id="idm139796482297936">l ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482297520"> Hvad som min Collega fremfører til denne Misdæders Befrielse,
									grunder sig alleene paa Gisninger. Her spørges icke, om det er
									rimeligt, at saadant kand skee eller ej, men der bevises, at det
									er skeed, saavel af Vidner, som af hans egen Tilstaaelse.</p>
                     </sp>
                     <pb n="118" xml:id="s118" facs="adl/holberg/holberg14/holb14118"/>
                     <sp xml:id="idm139796482295296">
                        <speaker xml:id="idm139796482295040">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482294624"> Hvad en Mand tilstaar udi Frygt og Forskreckelse, saadan
									Tilstaaelse kand icke være gyldig. Mig synes derfor, det er best
									at give denne enfoldige Mand Tid til at betencke sig, og
									adspørge ham paa nye derom. Hør Jeppe! betenk dig hvad du siger!
									tilstaar du det, som du beskyldes for?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482293456">
                        <speaker xml:id="idm139796482293200">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482292784"> Nej! jeg vil giøre min højeste Eed paa, at det er Løgn, alt hvad
									som jeg svor paa tilforn; thi jeg har i 3 Dage icke været af mit
									Huus.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482291936">
                        <speaker xml:id="idm139796482291680">1 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482291264"> Hr. Dommer! jeg meener uforgribelig, at det icke maa tillades
									nogen at sværge, der er først overbeviset af Vidner, og siden
									selv har tilstaaet sin Misgierning.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482290368">
                        <speaker xml:id="idm139796482290112">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482289696"> Jeg meener jo.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482289152">
                        <speaker xml:id="idm139796482288896">1 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482288480"> Jeg meener nej.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482287936">
                        <speaker xml:id="idm139796482287680">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482287264"> Naar Sagen er af saadan underlig Beskaffenhed.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482286688">
                        <speaker xml:id="idm139796482286432">1 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482286016"> Der hielper ingen Omstændigheder mod Vidner og Tilstaaelse.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482285360">
                        <speaker xml:id="idm139796482285104">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482284688"> Ach! gid de kunde komme i Haar sammen, saa skulde jeg imidlertid
									tage fat paa Dommeren, og prygle ham saa, at hand skulde glemme
									baade Lov og Forordning.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482283984">
                        <speaker xml:id="idm139796482283728">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482283312"> Men hør, Hr. Collega! endskiønt Gierningen tilstaaes, saa har
									dog Manden ingen Straf fortient; thi hand har jo intet ondt
									giordt paa Gaarden, hverken Mord eller Tyverie.</p>
                     </sp>
                     <pb n="119" xml:id="s119" facs="adl/holberg/holberg14/holb14119"/>
                     <sp xml:id="idm139796482281264">
                        <speaker xml:id="idm139796482281008">1 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482280592"> Det vil intet sige; <hi rend="italics" xml:id="idm139796482280304">intentio furandi</hi> er
									det samme <hi rend="italics" xml:id="idm139796482279584">som furtum</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482278640">
                        <speaker xml:id="idm139796482278384">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482277968"> Tal Dansk, din sorte Hund! saa skal vi nok svare for os.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482277376">
                        <speaker xml:id="idm139796482277120">1 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482276704"> Thi enten een blir greben, naar hand vil stiæle, eller naar hand
									har staalen, saa er hand Tyv.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482275968">
                        <speaker xml:id="idm139796482275712">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482275296"> Ach naadige Dommer! jeg vilde gierne henges, dersom denne
									Procurator maatte henges ved Siden af mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482274656">
                        <speaker xml:id="idm139796482274400">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482273984"> Holdt inde med slige Ord jeppe! du forderver din Sag kun meer
									dermed.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482273376">
                        <speaker xml:id="idm139796482273120">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482272704"> Hvorfor svarer I icke da? <stage type="mix" xml:id="idm139796482272400">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482271904">sagte</hi>)</stage> hand staar som et dumt Beest.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482270784">
                        <speaker xml:id="idm139796482270528">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482270112"> Men hvoraf bevises det <hi rend="italics" xml:id="idm139796482269808">furandi
									propositum?</hi>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482268848">
                        <speaker xml:id="idm139796482268592">1 ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482268176">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482268048">Qvicunqve in aedes alienas noctu irrumpit,
										tanqvam fur aut nocturnus grassator existimandus est, atqvi
										reus hic ità, ergo</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482266832">
                        <speaker xml:id="idm139796482266576">2 ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482266160">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482266032">Nego majorem, qvòd scilicet
								irruperit</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482265008">
                        <speaker xml:id="idm139796482264752">1 ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482264336">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482264208">Res manifesta est, tot legitimis testibus
										exstantibus, ac confitente reo</hi>.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482263200">
                        <speaker xml:id="idm139796482262944">2 ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482262528">
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139796482262400">Qvicunqve vi vel metu coactus fuerit
										confiteri</hi> -</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482261408">
                        <speaker xml:id="idm139796482261152">1 ADVOCAT</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482260736"> Ej! hvor er den <hi rend="italics" xml:id="idm139796482260448">Vis?</hi> hvor er den <hi rend="italics" xml:id="idm139796482259728">Metus?</hi> det er kun Krog-Love.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482258752">
                        <speaker xml:id="idm139796482258496">2 ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482258080"> Nej I bruger Krog-Love.</p>
                     </sp>
                     <pb n="120" xml:id="s120" facs="adl/holberg/holberg14/holb14120"/>
                     <sp xml:id="idm139796482256320">
                        <speaker xml:id="idm139796482256064">l ADVOCAT.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482255648"> Det skal ingen ærlig Mand sige mig paa. <stage type="mix" xml:id="idm139796482255296">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482254800">De tar hinanden for Brystet, og Jeppe
											springer bag til, og river den første Advocats Peruqve
											af</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482253504">
                        <speaker xml:id="idm139796482253248">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482252832"> Respect for Retten! holt op, jeg har alt nok. <stage type="mix" xml:id="idm139796482252512">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482252016">Læser Dommen op</hi>.)</stage> Saasom
									Jeppe paa Bierget, Nielsis Søn paa Bierget, og Jeppes Sønne-Søn
									sammesteds, er overbeviset, saavel af lovlige Vidner, som af
									egen Bekiendelse, at have indsneeget sig paa Baronens Slott,
									iført sig hans Klæder, og handlet ilde med hans Tienner. Saa
									dømmes hand til at omkommes af Gift, og naar hand er død, hans
									Legeme at ophænges i en Galge.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482250224">
                        <speaker xml:id="idm139796482249968">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482249552"> Ach! Ach Naadige Dommer! er der ingen Pardon?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482248976">
                        <speaker xml:id="idm139796482248720">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482248304"> Nej ingenlunde. Dommen skal strax exeqveres i mit Paasiun.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482247712">
                        <speaker xml:id="idm139796482247456">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482247040"> Ach! maa jeg da icke faa et Glas Brendeviin først, førend jeg
									dricker Forgiften, at jeg kand døe med Corrasie.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482246272">
                        <speaker xml:id="idm139796482246016">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482245600"> Jo det kand nok tilstædes. <stage type="mix" xml:id="idm139796482245264">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482244768">Jeppe
											dricker ud trende Glas Brendeviin, falder paa Knæ igien,
											og spør: Er der ingen Pardon?</hi>)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482243472">
                        <speaker xml:id="idm139796482243216">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482242800"> Nej Jeppe, nu er det alt for silde.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482242240">
                        <speaker xml:id="idm139796482241984">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482241568"> Ach! det er jo icke for silde. Dommeren kand jo forandre Dommen,
									og sige, at hand dømte feil første gang. Det skeer jo saa tit;
									thi vi ere alle Mennisker.</p>
                     </sp>
                     <pb n="121" xml:id="s121" facs="adl/holberg/holberg14/holb14121"/>
                     <sp xml:id="idm139796482239456">
                        <speaker xml:id="idm139796482239200">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482238784"> Nej! du skal selv føle inden nogle Minuter, at det er for silde;
									thi du har allereede faat Giften ind med Brendevinen.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482238000">
                        <speaker xml:id="idm139796482237744">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482237328"> Ach jeg elendige Menniske! har jeg alt faat Giften ind? Ach far
									vel Nille! dog din Carnali, du har icke forskyldt, at jeg skulde
									tage Afskeed med dig. Far vel Jens, Niels og Christoffer! far
									vel min Daatter Marthe! far vel min Øje-Steen! dig veed jeg selv
									at være Far til; thi du blev giordt, førend Degnen kom hid, du
									har ogsaa din Fars Ansigt. Vi ligner hinanden som to Draaber
									Vand. Far vel min brogede Hest, og tack for hver gang jeg har
									reedet paa dig, nest mine egne Børn har jeg intet Beest elsket
									saa meget som dig. Far vel Feierfax, min troe Hund og Dørvogter;
									far vel Moens, min sorte Kat, far vel mine Stude, mine Faar,
									mine Sviin, og tack for got Compagnie, og for hver Dag, jeg har
									kiendt jer. Far vel - Ach! nu kand jeg icke meer, jeg
									blir saa tung og afmægtig. <stage type="mix" xml:id="idm139796482235952">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482235456">Falder om
											og blir liggende</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482234368">
                        <speaker xml:id="idm139796482234112">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482233696"> Det gaar vel; Dvale-Dricken har allereede giordt sin Virkning,
									nu sover hand som en Steen, henger ham nu op, men seer vel til,
									at hand ingen Skade faar deraf, og at Reebet kommer kun under
									Armene. Nu vil vi see, hvordan hand bær sig ad, naar hand
									vaagner op, og finder sig hengende. <stage type="mix" xml:id="idm139796482232784">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482232288">De slæber ham ud</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="akt" n="5" xml:id="idm139796482230944">
                  <head xml:id="idm139796482230208">Act. V.</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm139796482229792">
                     <head xml:id="idm139796482229024"> Sc. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482228608">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482228240">(Jeppe forestilles hengende i en Galge</hi>.)</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482227408">Nille. Jeppe. Dommeren</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482226752">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482226256">Nille river sit Haar, slaar sig for Brystet
									og raaber</hi>:)</stage>
                     <p xml:id="idm139796482225392">Ach! Ach! er det mueligt, at jeg skal see min fromme Mand henge saa
								skammelig udi en Galge. Ach min allerkiereste Mand! forlad <pb n="122" xml:id="s122" facs="adl/holberg/holberg14/holb14122"/> mig, om jeg har giordt
								dig imod. Ach! Ach! nu vaagner min Samvittighed, nu angrer jeg, men
								forsilde, den Haardhed, som jeg har øvet mod dig, nu savner jeg dig
								først, nu kand jeg skiønne paa, hvilken from Mand jeg har mist, ach!
								at jeg kunde redde dig fra Døden med mit eget Liv og Blod.</p>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482223024">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482222656">(Hun tører sine Øjne og græder bitterlig.
									Imidlertid har Dvale-Dricken ud-opereret</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139796482221792">og Jeppe vaagner op igien, og seer sig henge i en
									Galge, og sine Hænder bagbundene</hi>, <hi rend="italics" xml:id="idm139796482220928">hører
									sin Hustrue klage, og taler til hende</hi>.)</stage>
                     <p xml:id="idm139796482220016">Giv dig tilfreds, min hierte Kone, vi skal alle den Vej. Gak hiem og
								tag vare paa dit Huus, og hav Omsorg for mine Børn, min røde Trøje
								kand du lade omgiøre til lille Christoffer, det som bliver til
								overs, skal Marthe have til en hue, seer til for alting, at min
								brogede Hest blir vel plejet; thi jeg har elsket det Beest, som hand
								kunde være min kiødelige Broer, hvis jeg icke var død, skulde jeg
								sige dig adskilligt andet.</p>
                     <sp xml:id="idm139796482218768">
                        <speaker xml:id="idm139796482218512">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482218096"> A----A----A--- hvad er det? hvad hører jeg? kand en død Mand
									tale?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482217408">
                        <speaker xml:id="idm139796482217152">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482216736"> Bliv icke bange, Nille; jeg skal intet ondt giøre dig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482216096">
                        <speaker xml:id="idm139796482215840">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482215424"> Ach min allerkieriste Mand, hvorledes kand du tale, naar du est
									død?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482214736">
                        <speaker xml:id="idm139796482214480">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482214064"> Jeg veed icke selv, hvoraf det kommer. Men hør, min hierte Kone,
									spring bort som en Ild, og bring mig hid for 8 ß. Brendeviin;
									thi jeg tørster meere nu, end da jeg var levende.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482213136">
                        <speaker xml:id="idm139796482212880">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482212464"> Fy dit Beest! din Skarn! din forgiftige Druckenbolt! har du icke
									drucket Brendeviin nok i dit levende Liv? tørster din Fæe-Hund
									endnu, nu du est død? det kalder jeg et fuldkommen Sviin.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482211520">
                        <speaker xml:id="idm139796482211264">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482210848"> Hold din Mund dit Skarn, og spring strax efter Brendevinen. <pb n="123" xml:id="s123" facs="adl/holberg/holberg14/holb14123"/> Hvis du det icke
									giør, saa skal jeg, Drollen splide mig ad, spøge hver Nat i
									Huset. Du skal vide, at jeg er icke bange for Mester Erich meer;
									thi jeg føler nu til ingen Hug. <stage type="mix" xml:id="idm139796482208784">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482208288">Nille
											springer hiem efter Mester Erich, kommer ud igien og
											prygler ham i Galgen</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482207136">
                        <speaker xml:id="idm139796482206880">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482206464"> Au au au holt op Nille holt op, du kand slaae mig ihiel paa nye,
									au au au.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482205856">
                        <speaker xml:id="idm139796482205600">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482205184"> Hør Kone! du maa icke slaae ham meere. Giv dig tilfreds, vi vil
									for din skyld tilgive din Mand hans Forseelse og dømme ham til
									Livet igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482204336">
                        <speaker xml:id="idm139796482204080">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482203664"> Ach nej! gunstig Herre! lad ham kun henge; thi hand er icke værd
									at lade leve.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482202960">
                        <speaker xml:id="idm139796482202704">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482202288"> Fy! du est en Skarns Qvinde, pak dig bort, eller vi skal lade
									dig henge ved Siden af ham. <stage type="mix" xml:id="idm139796482201920">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482201424">Nille
											løber bort</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="2" xml:id="idm139796482200176">
                     <head xml:id="idm139796482199408"> Sc. 2.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482198992">Jeppe.Rætten.</stage>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482198320">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139796482197952">(Jeppe blir nedtagen af Galgen igien</hi>.)</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482197120">
                        <speaker xml:id="idm139796482196864">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482196448"> Ach gunstig Hr. Dommer! er det vist, at jeg er gandske levende
									igien, eller spøger jeg?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482195728">
                        <speaker xml:id="idm139796482195472">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482195056"> Du est gandske levende; thi den Ræt, som kand dømme fra Livet,
									kand ogsaa dømme til Livet igien. Kand du icke begribe det?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482194256">
                        <speaker xml:id="idm139796482194000">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482193584"> Nej! jeg kand <hi rend="italics" xml:id="idm139796482193296">mari</hi> icke begribe det, men
									jeg troer, at jeg gaaer igien og spøger.</p>
                     </sp>
                     <pb n="124" xml:id="s124" facs="adl/holberg/holberg14/holb14124"/>
                     <sp xml:id="idm139796482191056">
                        <speaker xml:id="idm139796482190800">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482190384"> Ej du Giek! det er jo let at begribe. Den, som tar en Ting fra
									dig, kand jo give dig den igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482189744">
                        <speaker xml:id="idm139796482189488">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482189072"> Maa jeg da forsøge at henge Dommeren op for Løjer skyld, og see,
									om jeg kand siden dømme ham til Livet igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482188304">
                        <speaker xml:id="idm139796482188048">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482187632"> Nej det gaar icke an; thi du est ingen Dommer.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482187056">
                        <speaker xml:id="idm139796482186800">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482186384"> Men er jeg da levende igien?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482185824">
                        <speaker xml:id="idm139796482185568">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482185152"> Ja du est.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482184608">
                        <speaker xml:id="idm139796482184352">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482183936"> Saa, at jeg spøger icke?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482183360">
                        <speaker xml:id="idm139796482183104">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482182688"> Nej vist.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482182144">
                        <speaker xml:id="idm139796482181888">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482181472"> Ej heller gaar igien?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482180928">
                        <speaker xml:id="idm139796482180672">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482180256"> Nej.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482179712">
                        <speaker xml:id="idm139796482179456">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482179040"> At jeg er den samme Jeppe paa Bierget, som jeg var tilforn.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482178448">
                        <speaker xml:id="idm139796482178192">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482177776"> Ja.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482177232">
                        <speaker xml:id="idm139796482176976">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482176560"> At jeg er ingen Geist?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482176016">
                        <speaker xml:id="idm139796482175760">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482175344"> Nej vist icke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482174800">
                        <speaker xml:id="idm139796482174544">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482174128"> Vil I sværge mig til, at det er sant?</p>
                     </sp>
                     <pb n="125" xml:id="s125" facs="adl/holberg/holberg14/holb14125"/>
                     <sp xml:id="idm139796482172272">
                        <speaker xml:id="idm139796482172016">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482171600"> Ja jeg svær dig til, at du est levende.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482170992">
                        <speaker xml:id="idm139796482170736">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482170320"> Beed Drollen splide jer ad derpaa, at det er sant.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482169744">
                        <speaker xml:id="idm139796482169488">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482169072"> Ej! troer paa vore Ord, og tack os, at vi har været dig saa
									naadige at dømme dig til Livet igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482168320">
                        <speaker xml:id="idm139796482168064">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482167648"> Hvis I havde icke selv hengt mig op, vilde jeg gierne have
									tacket jer, for I løsede mig neer igien.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482166896">
                        <speaker xml:id="idm139796482166640">DOMMEREN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482166224"> Giv dig tilfreds Jeppe, og siig os til, naar din Kone slaar dig
									oftere; saa skal vi nok raade Boed derfor. See! der har du fire
									Rigsdaler, som du nogen Tid kand holde dig lystig med, og glem
									icke at dricke vor Skaal. <stage type="mix" xml:id="idm139796482165712">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482165216">Jeppe
											kysser paa Haanden og tacker. Rætten gaar
									bort</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="3" xml:id="idm139796482163888">
                     <head xml:id="idm139796482163120"> Sc. 3.</head>
                     <sp xml:id="idm139796482162704">
                        <speaker xml:id="idm139796482162448">JEPPE </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482162032">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482161536">alleene</hi>.)</stage>
                        <p xml:id="idm139796482160720">Nu har jeg levet udi halv hundrede Aar, men i ald den Tid er icke
									hendet mig saa meget, som i disse to Dage. Det er nogle
									forbandede Historier, naar jeg ret eftertencker det, en Time en
									drucken Bonde, en anden Time Baron, en anden Time en Bonde
									igien, nu død, nu bliver levende i en Galge, som er det
									underligste: maa skee, naar mand henger levende Folk op, saa
									døer de, og, naar mand henger døde Folk, saa lever de op igien,
									jeg bilder mig ind, at et Glas Brendeviin vil smage herligt
									herpaa; hej Jacob Skoemager herud. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="4" xml:id="idm139796482158880">
                     <head xml:id="idm139796482158112"> Sc. 4.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482157696">Jacob Skoemager.Jeppe.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482157040">
                        <speaker xml:id="idm139796482156784">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482156368"> Velkommen tilbage igien fra Byen! fik du Sæben til din Kone?</p>
                     </sp>
                     <pb n="126" xml:id="s126" facs="adl/holberg/holberg14/holb14126"/>
                     <sp xml:id="idm139796482154528">
                        <speaker xml:id="idm139796482154272">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482153856"> Ej du Slyngel! du skal vide, hvad Folk, du taler med, Huen under
									Armen; thi du est kun en Carnali at regne mod saadan som
								jeg.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482153184">
                        <speaker xml:id="idm139796482152928">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482152512"> Jeg taalte icke saadane Ord af en anden Jeppe. Men du under mit
									Huus en daglig Skilling, derfor regner jeg det icke saa
								nøje.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482151696">
                        <speaker xml:id="idm139796482151440">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482151024"> Huen under Armen, siger jeg, du Skuster!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482150448">
                        <speaker xml:id="idm139796482150192">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482149776"> Hvad er dig vederfaret paa Vejen, mens du est bleven saa
								spansk.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482149168">
                        <speaker xml:id="idm139796482148912">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482148496"> Du skal vide, at jeg er bleven hengt, siden jeg talte med
								dig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482147904">
                        <speaker xml:id="idm139796482147648">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482147232"> Det er jo icke saa meget fornemme. Jeg misunder dig icke den
									Lycke. Men hør Jeppe! hvor du har drucket dit Øll, der maa du
									spille din Bærme, du dricker dig fuld andre Steder, men kommer i
									mit Huus alleene for at giøre Klameri.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482146192">
                        <speaker xml:id="idm139796482145936">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482145520"> Fort Huen under Armen Slyngel, hør du icke, hvor det ringler i
									min Lomme?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482144816">
                        <speaker xml:id="idm139796482144560">JACOB </speaker>
                        <stage type="mix" xml:id="idm139796482144144">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482143648">med Huen under Armen</hi>).</stage>
                        <p xml:id="idm139796482142832"> Hillement! hvor har du faat de Penge? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482142272">
                        <speaker xml:id="idm139796482142016">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482141600"> Af mit Baronniskab Jacob. Jeg skal fortælle dig, hvad mig er
									vederfaret, men lad mig faa et Glas Miød først! thi jeg er for
									storagtig til at dricke Dansk Brendeviin.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482140704">
                        <speaker xml:id="idm139796482140448">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482140032"> Singot Jeppe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482139488">
                        <speaker xml:id="idm139796482139232">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482138816"> Nu skal jeg fortælle dig, hvad mig er vederfaret; da jeg gik fra
									dig, faldt jeg i Søvn, da jeg vaagnede op igien, var jeg Baron,
									og drak mig drucken paa nye af Carnali Sæk, da jeg blev drucken
									af <pb n="127" xml:id="s127" facs="adl/holberg/holberg14/holb14127"/> Carnali Sæk,
									vaagnede jeg op paa en Møding igien, da jeg vaagnede op paa en
									Møding, lagde jeg mig at sove paa nye i Forhaabning, at sove mig
									et Baronniskab til igien, men jeg merckede, at det gaar icke
									altid an; thi min Hustrue væckede mig op med Mester Erich, og
									træckede mig ind efter Haaret uden at have ringeste Respect for
									saadan Mand, som jeg havde været. Da jeg kom ind i Stuen, blev
									jeg stødt ud igien paa mit Hovet, og saae mig omringet af en
									hoben Gripomenuser, som dømte mig fra Livet, og dræbte mig med
									Forgift, da jeg var død, blev jeg hengt, og da jeg var hengt,
									blev jeg levende igien, og da jeg var bleven levende igien, fik
									jeg fire Rigsdaler. Saaledes er Historien, men hvordan saadant
									kunde hende, vil jeg give dig at betencke.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482134768">
                        <speaker xml:id="idm139796482134512">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482134096"> Ha ha ha det er en Drøm Jeppe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482133504">
                        <speaker xml:id="idm139796482133248">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482132832"> Hvis jeg endnu icke havde disse fire Rigsdaler, skulde jeg ogsaa
									bilde mig ind, at det var en Drøm, giv mig nok en frisk Jacob,
									jeg vil icke tencke paa det Galskab meere, men dricke mig en
									ærlig Ruus.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482131840">
                        <speaker xml:id="idm139796482131584">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482131168"> Singot Hr. Baron ha ha ha!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482130608">
                        <speaker xml:id="idm139796482130352">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482129936"> Du kand, maa skee, icke begribe det Jacob.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482129360">
                        <speaker xml:id="idm139796482129104">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482128688"> Nej, icke om jeg stod paa mit Hoved.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482128128">
                        <speaker xml:id="idm139796482127872">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482127456"> Derfor kand det være sant, Jacob! thi du est en Dosmer, og
									begriber icke de Ting, som er mindre.</p>
                     </sp>
                     <pb n="128" xml:id="s128" facs="adl/holberg/holberg14/holb14128"/>
                  </div>
                  <div type="scene" n="5" xml:id="idm139796482125344">
                     <head xml:id="idm139796482124576"> Sc. 5.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482124160">Magnus.Jeppe.Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482123504">
                        <speaker xml:id="idm139796482123248">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482122832"> Ha ha ha! jeg skal fortælle jer en forbandet Histori, som er
									vederfaret en Mand, der heeder Jeppe paa Bierget, som mand har
									funden drucken og sovende paa Marcken, iførdt ham andre Klæder,
									og lagt ham i den beste Seng paa Herre-Gaarden, bildet ham ind,
									at hand var Herren, da hand vaagnede op, drucket ham fuld paa
									nye igien, og lagt ham i sine gamle skidne Klæder paa en Møding
									igien, hvor da hand vaagnede op, bildte hand sig ind at have
									været i Paradiis; jeg havde nær leet mig ihiel, da jeg hørdte
									den Histori af Ridefogdens Folk. Jeg vilde <hi rend="italics" xml:id="idm139796482121904">mari</hi> give en Daler til, at jeg kunde faa den Nar at
									see ha ha ha!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482120880">
                        <speaker xml:id="idm139796482120624">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482120208"> Hvad er at betale Jacob?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482119648">
                        <speaker xml:id="idm139796482119392">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482118976"> Tolv Skilling. <stage type="mix" xml:id="idm139796482118688">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482118192">Jeppe stryger sig om
											Munden, og gaaer bort meget skamfuld</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482117072">
                        <speaker xml:id="idm139796482116816">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482116400"> Hvorfor gik den Mand saa hastig?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482115840">
                        <speaker xml:id="idm139796482115584">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482115168"> Det er just den samme Mand, som Historien er spillet med</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482114576">
                        <speaker xml:id="idm139796482114320">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482113904"> Er det mueligt? saa maa jeg løbe efter ham. Hør Jeppe! et Ord.
									Hvorledes staar til udi den anden Verden?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482113136">
                        <speaker xml:id="idm139796482112880">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482112464"> Lad mig gaa i Roe.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482111920">
                        <speaker xml:id="idm139796482111664">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482111248"> Hvorfor blev du icke der lenger?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482110688">
                        <speaker xml:id="idm139796482110432">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482110016"> Hvad kommer det dig ved?</p>
                     </sp>
                     <pb n="129" xml:id="s129" facs="adl/holberg/holberg14/holb14129"/>
                     <sp xml:id="idm139796482108320">
                        <speaker xml:id="idm139796482108064">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482107648"> Ej! fortæll os dog noget om den Reise.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482107040">
                        <speaker xml:id="idm139796482106784">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482106368"> Lad mig gaa, siger jeg, jeg giør ellers en Ulycke paa dig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482105712">
                        <speaker xml:id="idm139796482105456">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482105040"> Ej Jeppe! jeg er saa begierlig efter at vide noget derom.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482104448">
                        <speaker xml:id="idm139796482104192">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482103776"> Jacob Skoemager! hielp! taaler du, at mand giør mig Vold i dit
									Huus?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482103088">
                        <speaker xml:id="idm139796482102832">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482102416"> Jeg giør jo ingen Vold Jeppe, jeg spør kun, hvad du saae udi den
									anden Verden.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482101712">
                        <speaker xml:id="idm139796482101456">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482101040"> Hej! hielp! hielp!</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482100496">
                        <speaker xml:id="idm139796482100240">MAGNUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482099824"> Saae du ingen af mine Forfædre der?</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482099216">
                        <speaker xml:id="idm139796482098960">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482098544"> Nej. Dine Forfædre maa være paa det andet Sted, hvor jeg haaber
									du og andre Carnalier efter Døden kommer. <stage type="mix" xml:id="idm139796482098032">(<hi rend="italics" xml:id="idm139796482097536">Slider sig løs og flyer
									bort</hi>.)</stage>
								                </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" n="6" xml:id="idm139796482096272">
                     <head xml:id="idm139796482095504"> Sc. 6.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm139796482095088">Baronen.Hans Secretair.Cammer-Tienner.2 Lakeier.</stage>
                     <sp xml:id="idm139796482094400">
                        <speaker xml:id="idm139796482094144">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482093728"> Ha ha ha den Historie var Guld værd, jeg havde icke tenkt, at
									den skulde have haft saa god Virkning. Kandst du divertere mig
									oftere saa Erich, saa skal du blive meget høyt anskreven hos
									mig.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482092752">
                        <speaker xml:id="idm139796482092496">ERICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482092080"> Nej, naadige Herre! jeg tør icke vove mig oftere at spille
									saadan Comoedie; thi, om hand havde slaaet Herren, som hand
									truede, saa havde det blevet til en hæslig Tragoedie.</p>
                     </sp>
                     <pb n="130" xml:id="s130" facs="adl/holberg/holberg14/holb14130"/>
                     <sp xml:id="idm139796482089936">
                        <speaker xml:id="idm139796482089680">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482089264"> Det er, min Troe, sant. Jeg var bange nok for det, men jeg var
									saa forliebt i Historien, at jeg heller havde ladet mig slaae,
									ja, jeg troer, heller ladet dig henge af ham Erich, end jeg
									havde aabenbaret den. Du var, maa skee, vel af samme Forsæt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482088192">
                        <speaker xml:id="idm139796482087936">ERICH.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482087520"> Nej Eders Naade! det var noget underligt at lade sig henge for
									Lyst; thi den Lyst kostede alt for dyrt.</p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm139796482086880">
                        <speaker xml:id="idm139796482086624">BARONEN.</speaker>
                        <p xml:id="idm139796482086208">Ej Erich! saadant skeer jo hver Dag; Folk, om icke paa den Maade,
									saa dog paa en anden, tar Livet af sig for Lyst skyld. Som for
									Exempel: en er af en svag Natur, og seer forud, at hand af
									formegen Drik vil miste Liv og Helsen, stormer dog til sit
									Legeme, og vover Liv og Helsen tit for en Aftens Fornøjelse. Nok
									paa en anden Maade: De store Visirer i Tyrckiet blive gierne
									stranguleret eller qvalte ihiel med en Stricke, somme samme dag,
									de blive Visirer, andre nogle Dage derefter, og dog stormer alle
									dertil, saasom alleene for at henges med en stor Titul. Nok paa
									en anden Maade: Officiers opoffre gierne hver anden baade Liv og
									Siæl, for at have Titul af Tapperhed, og duellere for ingen Ting
									end ogsaa med deres Overmænd, som de er visse paa vil expedere
									dem. Jeg troer ogsaa, at der skulde findes mange hundrede
									forliebte Mennisker, der for en Nats Fornøjelse gierne skulde
									lade sig dræbe om Morgenen. Mand seer i Beleiringer, at Soldater
									i hobetall deserterer, og løber hen til beleirede Byer, som de
									seer forud vil strax overgive sig, og for at leve en Dag vel
									lader sig henge den anden. Det eene er icke meere solide end det
									andet. Mand har i gamle Dage seet Philosophi selv styrdte sig i
									Ulycke alleene for at blive roset efter deres Død. Derfor troer
									jeg fuldkommelig Erich, at du heller havde ladet dig henge end
									fordervet denne deilige Historie.</p>
                        <lg xml:id="idm139796482082656">
                           <l xml:id="idm139796482082400">Af dette Eventyr vi, kiere Børn, maa lære,</l>
                           <l xml:id="idm139796482081904">At ringe Folk i hast at sætte i stor Ære</l>
                           <l xml:id="idm139796482081424">Ej mindre farligt er, end som at trycke ned</l>
                           <l xml:id="idm139796482080976">Den, der er bleven stoor ved Dyd og Tapperhed.</l>
                           <pb n="131" xml:id="s131" facs="adl/holberg/holberg14/holb14131"/>
                           <l xml:id="idm139796482079328">Naar Bønder, Handverks-Mænd, mand Regiment vil give,</l>
                           <l xml:id="idm139796482078816">Da Scepteret til Riis kand snart forvandlet blive</l>
                           <l xml:id="idm139796482078368">For Øvrighed mand da Tyranner let kand faa,</l>
                           <l xml:id="idm139796482077872">En Nero i hver Dorp ved Roret fast vil staa.</l>
                           <l xml:id="idm139796482077424">Mon Cajus Phalaris vel fordum øve kunde</l>
                           <l xml:id="idm139796482076944">En større Myndighed end denne ringe Bonde</l>
                           <l xml:id="idm139796482076464">Green, Galge, Steil og Hiul hand truede os med</l>
                           <l xml:id="idm139796482076016">Da hand ej endda varm var i sin Myndighed.</l>
                           <l xml:id="idm139796482075568">Vi derfor Øvrighed fra Ploven meer ej tage</l>
                           <l xml:id="idm139796482075088">Giør Bonde til Regent, som udi fordum Dage,</l>
                           <l xml:id="idm139796482074592">Thi gamle Griller hvis mand fuldte derudi</l>
                           <l xml:id="idm139796482074144">Hvert Herredom maa skee faldt hen til Tyranni.</l>
                        </lg>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>