<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Af den gamle vinhandlers
              optegnelser</title>
            <author>Wied, Gustav</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140179871969024">
                     <name xml:id="idm140179871968768">
                        <surname xml:id="idm140179871968640">Wied</surname>,
                <forename xml:id="idm140179871968176">Gustav</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140179871967888">Ranke Viljer. Dele af Circus Mundi. Af den gamle Vinhandlers
            Optegnelser. 1968</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140179871967536">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140179871967104">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140179871966816">1966-</date>
                  <biblScope>170-249</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid88707" decls="#biblid88707">
            <front xml:id="idm140179867793904">
               <titlePage xml:id="idm140179867793648">
                  <docTitle xml:id="idm140179867793392">
                     <titlePart type="main" xml:id="idm140179867793136">AF DEN GAMLE VINHANDLERS<lb xml:id="idm140179867792560"/>OPTEGNELSER<lb xml:id="idm140179867792272"/>Skrevet
                  1906-13,<lb xml:id="idm140179867791984"/>første Bogudgave 1914 </titlePart>
                  </docTitle>
               </titlePage>
               <pb n="170" xml:id="s170" facs="adl/wied/wied12/wied12170"/>
            </front>
            <body xml:id="idm140179867789904">
               <pb n="171" xml:id="s171" facs="adl/wied/wied12/wied12171"/>
               <div xml:id="idm140179867788352">
                  <p xml:id="idm140179867788096">
                     <num xml:id="idm140179867787968">6/10 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867787424"> ........... Saa traf jeg da igen efter næsten 20 Aars
              Forløb min Ungdoms eneste og uforglemmelige Elskede!</p>
                  <p xml:id="idm140179867786800">Det var i Gaar Eftermiddags i Frederiksberg Allé, der kom
              en Dame gaaende lige imod mig og standsede: - Er det ikke Faber, spurgte hun - er det
              ikke Vinhandler Olaf Faber?</p>
                  <p xml:id="idm140179867786048">Mit Hjerte stod næsten stille ved at høre denne
              Stemme:</p>
                  <p xml:id="idm140179867785536">- Jo, sagde jeg op mod hendes Ansigt med mine halvblinde
              Øjne - jo; og De er Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867784976">- Ja.</p>
                  <p xml:id="idm140179867784560">Hun stak sin Arm under min, og vi gik sammen ind ad
              Vesterbro til:</p>
                  <p xml:id="idm140179867784096">- De ser ikke godt? spurgte hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867783664">- Nej, jeg ser ikke godt, sagde jeg. Og kunde ikke lade
              være med at tilføje - Men det gør ikke noget, nu De er kommet tilbage.</p>
                  <p xml:id="idm140179867783008">Hun trykkede min Arm og lo med sin gamle klare
              Latter:</p>
                  <p xml:id="idm140179867782560">- Kavaler som sædvanlig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867782112">Jeg lo med, inderlig vel til Mode.</p>
                  <p xml:id="idm140179867781680">Og det viste sig, at vi boede begge i Istedgade bare et
              Par Huse fra hinanden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867781200">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867780816">
                     <num xml:id="idm140179867780688">10/10 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867780144">Jeg gik i Aftes hen til Lola for at faa opklaret, hvorfor
              jeg ikke forleden blev indladt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867779648">Hun saa' mig komme over Gaarden og modtog mig i sin aabne
              Dør med et:</p>
                  <p xml:id="idm140179867779104">- Kære Faber, hvorfor har jeg ikke set Dem saalænge! Har
              De været syg?</p>
                  <pb n="172" xml:id="s172" facs="adl/wied/wied12/wied12172"/>
                  <p xml:id="idm140179867777312">- Nej, svarede jeg - i Torsdags kunde De ikke modtage
              mig, fordi De strøg og "saa' farlig ud". Saa kom jeg igen om Lørdagen efter Aftale,
              men Fuglen var fløjet og Reden tom. Naa, dertil er intet at sige; De har Deres at
              passe og skal ikke sidde hjemme for min Skyld. Jeg kom saa igen i Mandags; De var
              hjemme, jeg saa' Dem bag Vinduet, men blev ikke indladt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867776192">- Jeg har ikke hørt nogen Banken, forsikrede hun med en
              Frimodighed, der var aldeles overbevisende for mig, der kender hendes Væsen og hele
              Tonefald fra gamle Dage - hvorfor skulde jeg dog ikke ville lukke Dem op?</p>
                  <p xml:id="idm140179867775360">- Ja, hvor kan jeg vide det, Lola; maaske er De ked af
              mig gamle Pebersvend. Maaske har jeg imod min Vilje sagt eller gjort noget, som har
              mishaget Dem; og saa skulde jeg straffes.</p>
                  <p xml:id="idm140179867774784">- Det tror De ikke selv paa, Faber. Aldrig har jeg
              truffet et mere hensynsfuldt Menneske end Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867774288">- Det er bare Løgn! sagde jeg - Men selv om det var
              sandt, gjorde jeg jo ikke andet end min Pligt som Tak for den kammeratlige Maade, De
              altid modtager mig paa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867773568">- Jeg kan bevidne, tog Lolas Medsyerske Ordet (Madam
              Søberg hedder hun og er Slagterenke), at Lolas første Spørgsmaal, naar hun har været
              ude, altid er: Hr. Faber har da vel ikke været her, mens jeg var borte? Bare han ikke
              er syg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867772688">Min Mistro svandt som Dug for Solen. Og medens Maskinerne
              snurrede om Kap, gik Sludderen mellem Lola og mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867772176">Aa disse Timer hos hende er som Balsam for mit
              Hjerte!</p>
                  <p xml:id="idm140179867771728">Mdm. Søberg siger saa godt som intet, passer blot sin
              Syning. Alligevel ønsker jeg hende paa Bloksbjærg, thi jeg kan dog ikke saaledes tale
              med L, som jeg kan, naar vi er under fire Øjne; og jeg kan ogsaa mærke paa L,
              hvorledes hun af og til tager sig i det og bryder af ofte midt i noget, aabenbart
              fordi vi ikke er ene, og hun ikke vil delagtiggøre enhver i sine Tanker og
              Oplevelser.</p>
                  <p xml:id="idm140179867770720">Noget efter lavede L Kaffe, jeg gav en Pægl Punch og et
              Par Cigaretter, jeg havde medbragt.</p>
                  <pb n="173" xml:id="s173" facs="adl/wied/wied12/wied12173"/>
                  <p xml:id="idm140179867768880">Næppe havde vi faaet Kaffen til Livs, saa dundrede det
              paa Døren, og ind stormede en stor, fed Kvinde larmende og skrigende op:</p>
                  <p xml:id="idm140179867768224">- Tænkte nok, I drak Kaffe, Børn, skreg hun - Gi' mig en
              Skvat med!</p>
                  <p xml:id="idm140179867767680">Og hun smed sig paa en Stol, saa den knagede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867767232">- Er Du fuld, Fedesen! Hvordan er det, Du opfører Dig!
              afbrød Lola hende skarpt - Vil Du ikke opføre Dig ordentligt, har jeg sagt Dig, Du kan
              blive borte. Hjemme hos Dig selv kan Du lave Ballade, ikke her hos mig. Du burde
              skamme Dig. Gaa din Vej!</p>
                  <p xml:id="idm140179867766336">- Aa, lille Lola, giv mig en Kop Kaffe; jeg har ingen Mad
              faaet i Dag? kom det bønligt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867765760">- Naturligvis skal Du faa en Kop. Men Du holder Dig i
              Skindet!</p>
                  <p xml:id="idm140179867765296">Ind bragte L en stor Kop Kaffe og en vældig Humpel
              Hvedebrød:</p>
                  <p xml:id="idm140179867764768">- Kan Du spise mere, skal Du faa det.</p>
                  <p xml:id="idm140179867764336">Bælgmørkt som det var i Stuen, havde "Fedesen" endnu ikke
              set mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867763792">Jeg listede ud i Køkkenet. L var der straks:</p>
                  <p xml:id="idm140179867763296">- De maa ikke gaa, Faber.</p>
                  <p xml:id="idm140179867762864">- Frygter, jeg generer, sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867762432">- Tværtimod; jeg beder Dem blive.</p>
                  <p xml:id="idm140179867761968">Hun tændte Lampen:</p>
                  <p xml:id="idm140179867761536">- Kom saa med ind, Faber.</p>
                  <p xml:id="idm140179867761104">Naturligvis adlød jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867760656">Fedesen rejste sig og kniksede:</p>
                  <p xml:id="idm140179867760224">- Jeg troede, I var ene; jeg saa' ikke den Herre;
              undskyld.</p>
                  <p xml:id="idm140179867759760">- Derfor kan Du vel nok opføre Dig ordentlig - sagde L -
              ellers bliver Du herfra.</p>
                  <p xml:id="idm140179867759200">Den fede sad helt forknyt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867758768">Saa kom Symaskinerne i Gang. L sang en lille engelsk
              Sang, saa en russisk; stadig arbejdende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867758272">Saa brød jeg op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867757840">- Kom snart igen, Faber! var Lolas sidste Ord, da hun
              fulgte mig ud.</p>
                  <pb n="174" xml:id="s174" facs="adl/wied/wied12/wied12174"/>
                  <p xml:id="idm140179867756192">
                     <num xml:id="idm140179867756064">15/10 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867755520">I Skumringen gik jeg igen hen til L medhavende en Sjat
              Punch og nogle faa Cigaretter, som jeg plejer.</p>
                  <p xml:id="idm140179867755024">Jeg hørte hende synge. Og næppe havde jeg banket paa, før
              hun lukkede op:</p>
                  <p xml:id="idm140179867754464">- Skal De ud, Lola; saa gaar jeg straks igen?</p>
                  <p xml:id="idm140179867754016">Hun modtog mig nemlig med Hat paa; en stor, sort
              Balladehat med rød Fjer.</p>
                  <p xml:id="idm140179867753472">- Jeg skal blot ud og købe lidt ind, Kaffe, Sukker; for
              nu har jeg lige været ude og faaet Mønt. Kom blot ind, Faber; De maa ikke gaa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867752800">Mdm. Søberg sad og syede:</p>
                  <p xml:id="idm140179867752352">- Nej, De maa ikke gaa; Lola er saa glad ved at se Dem,
              sagde hun beskeden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867751872">- Ja, jeg er! nikkede L - Jeg holder blaa Mandag. En halv
              Dags Ferie om Ugen <hi rend="italics" xml:id="idm140179867751520">vil</hi> jeg have
              Lov til at tage mig. Det var rart, De kom!</p>
                  <p xml:id="idm140179867750672">- Tak for Deres Venlighed, Lola; jeg længes altid efter
              Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867750144">Hun lo:</p>
                  <p xml:id="idm140179867749728">- De er nøjsom!</p>
                  <p xml:id="idm140179867749296">- Det mener jeg just ikke at være, svarede jeg - men jeg
              sætter Pris paa godt Selskab; paa <hi rend="italics" xml:id="idm140179867748832">Deres</hi> f. Eks.</p>
                  <p xml:id="idm140179867747984">Hun lo igen, truede ad mig og forsvandt i Køkkenet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867747472">Lidt efter kom hun tilbage med Kaffen. Vi drak den og
              passiarede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867747008">Saa bankede det paa Døren; en halvgammel, mørkklædt
              Kvinde traadte ind:</p>
                  <p xml:id="idm140179867746464">- En gammel Veninde af mig og min Søster, præsenterede L
              (Navnet overhørte jeg).</p>
                  <p xml:id="idm140179867745904">- Jeg kender godt Grosser Faber, sagde Konen - De har
              skænket mangt et Glas Vin for mig, naar jeg kom ned og bestilte Varer til Borgergade
              24.</p>
                  <p xml:id="idm140179867745216">- Er det svenske Amalie? spurgte jeg - Ja, undskyld; det
              er mørkt; og jeg er halvblind.</p>
                  <p xml:id="idm140179867744640">- Lolas Søster og jeg tjente sammen, vedblev Konen - Og
              jeg véd godt, at De kendte og holdt af Lola, kørte hun paa - Jeg sagde ofte til hende,
              at Deres Raad skulde hun <pb n="175" xml:id="s175" facs="adl/wied/wied12/wied12175"/>
              følge, sagde jeg; De var en respektabel Mand, der vilde hendes Vel. Men Lola var ikke
              imod Dem, som hun skulde være, for hun var ung og letsindig ligesom Søsteren, der trak
              til den ene Side, naar De trak til den anden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867742176">- Ja, lad nu det være godt, afbrød jeg hendes Ordstrøm -
              Lola er sød og elskværdig, som hun er, og har selv brudt sig en Bane.</p>
                  <p xml:id="idm140179867741520">- Hun skulde ha' blevet hjemme og holdt sig til Dem,
              vedblev Konen - Jeg véd godt, hvor syg, De blev, da hun rejste, og det var af bare
              Sorg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867740832">- Aa, visvas! sagde jeg vredt - Det véd De ikke noget
              om.</p>
                  <p xml:id="idm140179867740320">- Jamen, jeg har da Lov at tænke mit.</p>
                  <p xml:id="idm140179867739840">- Tænke; men ikke sige, ja!</p>
                  <p xml:id="idm140179867739376">Lola var gaaet ud i Køkkenet. Jeg gik ud til hende. Hun
              stod og græd; jeg greb hendes Haand og kyssede den:</p>
                  <p xml:id="idm140179867738752">- Kære lille Lola, jeg beklager den Scene; men jeg er
              uskyldig; De maa ikke være vred paa mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867738160">- Paa <hi rend="italics" xml:id="idm140179867737872">Dem</hi>, hvor kan De tro! hulkede hun - Men der er jo saameget sandt i hendes
              Ord!</p>
                  <p xml:id="idm140179867736992">Hun kastede sig ind til mig og græd endnu heftigere.</p>
                  <p xml:id="idm140179867736480">Jeg beroligede hende, saa godt jeg kunde ved at kæle for
              hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867735952">Lidt efter gik Svenskeren.</p>
                  <p xml:id="idm140179867735520">Klokken var bleven 8, det var bælgmørkt; Gassen var endnu
              ikke tændt paa Trappen, da jeg noget efter fulgt til Dørs af L vilde gaa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867734848">Jeg strøg en Tændstik og slap ned ad de 3 Trappetrin. Men
              da jeg vilde gaa ud i Gaarden, hang min ene Støvlesnude fast i Dørtrinet, og jeg
              styrtede paa mit Ansigt lige ud i den betonlagte Gaard. Lola gav et Hvin; jeg kom
              hurtig paa Benene, men Blodet styrtede mig ud af Næsen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867733888">Jeg kom ind igen i Køkkenet. L var utrøstelig. Jeg badede
              mig med Vand og fik endelig Blodet til at standse. Men min Næse var som knust og
              svulmede op til et rent Monstrum. Desuden Hudafskrabninger et Par Steder. Og saa havde
              jeg en stor Bule over venstre Øje, som var halvlukket. Jeg saa' henrivende ud.</p>
                  <p xml:id="idm140179867732864">Saa tog Lola, den kære Pige, mig under Armen og fulgte
              mig lige til min Dør.</p>
                  <pb n="176" xml:id="s176" facs="adl/wied/wied12/wied12176"/>
                  <p xml:id="idm140179867731104">En rar Aften og Nat blev det, tilbragt med at lægge
              Koldtvandsomslag paa de beskadigede Steder. Og al dette kun en Følge af mit daarlige
              Syn. Dog Gud være lovet, at jeg ikke er helt blind; jeg kan dog ellers retirere mig
              saa nogenlunde og er glad ved Livet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867730176">Siden har jeg holdt mig inde i tvungen Stuearrest, stadig
              badende mig med koldt Vand.</p>
                  <p xml:id="idm140179867729696">Jeg havde haabet, at Lola var kommet hen og set til mig;
              men det er hun ikke. Jeg véd godt Grunden; det er ene og alene, fordi hun synes, at
              hun som Varietésangerinde er for simpel til at gæste mig i mit Hjem; fintfølende og
              stolt, som hun paa sin Vis er, vil hun ikke udsætte sig eller mig for Kritik og
              Sladder.</p>
                  <p xml:id="idm140179867728656">
                     <num xml:id="idm140179867728528">26/10 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867727984">Det var den 20nde, den Dag paa hvilken jeg for 30 Aar
              siden for første Gang saa' Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867727408">Jeg plejer den Dato at holde en lille privat Fest med mig
              selv; havde i den Anledning "brygget" mig 2 Flasker Punch, og fandt da, at da L var i
              Byen, og jeg igen var ret præsentabel efter Faldet, kunde jeg passende gaa hen hos
              hende og tømme den ene Flaske i hendes Selskab.</p>
                  <p xml:id="idm140179867726448">Som tænkt saa gjort.</p>
                  <p xml:id="idm140179867726000">Den evige Mdm. Søberg sad ved Maskinen. Og da hun kom og
              lukkede mig op, fik jeg et Glimt af L, som fór ind i sit Sovekammer. Hun var lige
              blevet færdig med at vaske Gulv i Dagligstuen og Køkkenet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867725200">Om jeg skulde gaa igen?</p>
                  <p xml:id="idm140179867724784">Men L protesterede højlydt, at hun kom straks.</p>
                  <p xml:id="idm140179867724288">Og faa Minutter efter aabnedes ogsaa Døren, og hun stod
              der fuldt paaklædt i sin elegante mørkeblaa Fløjelskjole, men med Haaret udslagent ned
              ad Nakken.</p>
                  <p xml:id="idm140179867723568">Dejlig var hun, synes jeg; aldeles som i gamle Dage. Men
              jeg kan jo ikke se ordenligt mere, er saaledes ikke vis paa, om hun ikke havde anvendt
              en lille Smule Krigsmaling.</p>
                  <p xml:id="idm140179867722992">- Det var rart, De kom, Faber, sagde hun - nu kan De faa
              en Tallerken Oksehalesuppe med.</p>
                  <p xml:id="idm140179867722496">Hun fór ud i Køkkenet. Jeg bagefter. Jeg samlede hendes
              Haar i Haanden og vilde flette en Pisk.</p>
                  <pb n="177" xml:id="s177" facs="adl/wied/wied12/wied12177"/>
                  <p xml:id="idm140179867720608">Hun lo og rev det til sig. Og i et Nu var det sat op. Jeg
              begriber ikke, hvor hun kunde i det Øjeblik. Det var som ved Trylleri.</p>
                  <p xml:id="idm140179867719952">- Jeg er doven i Dag; gider ikke dække Bord! raabte hun
              ind til Mdm. S - Vi kan godt drikke Suppen af Kopper; saa spiser vi Kødet, naar jeg
              kommer hjem fra Byen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867719232">Hun kom ind i Stuen:</p>
                  <p xml:id="idm140179867718816">- Jeg skal ind med en Prøve af noget Sytøj, vi har faaet;
              20 Dusin à 4 Kr.</p>
                  <p xml:id="idm140179867718256">- Og De kan vel sy et Dusin om Ugen? spurgte jeg - En rar
              Forretning!</p>
                  <p xml:id="idm140179867717792">- Nej, vi kan da mindst sy 1½ Dusin om Dagen tilsammen,
              saa det kan nok gaa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867717232">- Men det er dog lettere at staa og skrige paa en
              Tribune, mente jeg - og det smider vel ogsaa mere af sig - - for ikke at tale om
              Nebengeschæften, som vel er Hovedsagen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867716496">Hun brast i Latter:</p>
                  <p xml:id="idm140179867716080">- "Nebengeschæften" ... Hvad mener De?</p>
                  <p xml:id="idm140179867715600">- Ja, De er naturligvis et Dydsmønster? lo jeg
              tilbage.</p>
                  <p xml:id="idm140179867715088">- Jeg? hun lo, saa det klukkede - Ja, det véd De jo
              godt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867714576">- Jeg? vrængede jeg efter hende - Jeg véd ingenting.</p>
                  <p xml:id="idm140179867714064">Lola og Mdm. S fik Suppen skyllet i sig, hver en 3-4
              store Kopper. Saa trakterede jeg med et Monstrum af en Pære. Og kom til sidst frem med
              Puncheflasken.</p>
                  <p xml:id="idm140179867713360">- En hel Flaske! udbrød L - Hvad er der paa Færde,
              Faber?</p>
                  <p xml:id="idm140179867712848">- Det er min Fødselsdag.</p>
                  <p xml:id="idm140179867712400">- Nej, det er i Maj.</p>
                  <p xml:id="idm140179867711984">- Saa er det min Bryllupsdag.</p>
                  <p xml:id="idm140179867711552">- Bryllupsdag? Hvornaar?</p>
                  <p xml:id="idm140179867711120">- Aa, det er længe, længe siden; i 1878.</p>
                  <p xml:id="idm140179867710640">- Da var jeg kun ni Aar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867710208">Hun hævede Glasset og proponerede "Brudgommens"
              Skaal.</p>
                  <p xml:id="idm140179867709696">- Tak! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867709280">- <hi rend="italics" xml:id="idm140179867709024">Har</hi>
              De virkelig været gift?</p>
                  <pb n="178" xml:id="s178" facs="adl/wied/wied12/wied12178"/>
                  <p xml:id="idm140179867706928">- Nej, aldrig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867706512">Hun lo. Flasken blev tømt. Og saa fulgte jeg hende ind
              paa Amagertorv.</p>
                  <p xml:id="idm140179867705968">Ved Afskeden sagde hun:</p>
                  <p xml:id="idm140179867705552">- Er det sandt, Faber, at De aldrig har friet til eller
              kysset nogen Pige?</p>
                  <p xml:id="idm140179867705072">- Ja, paa Ære! Jeg har kun holdt af et eneste Pigebarn,
              og det var Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867704528">- Og jeg var Dem ikke værd ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867704064">- Tværtimod! Men jeg var for gammel; og saa forblev jeg
              Pebersvend.</p>
                  <p xml:id="idm140179867703520">- Men Bryllupsdagen i Dag?</p>
                  <p xml:id="idm140179867703088">- Et Mysterium! ... Farvel!</p>
                  <p xml:id="idm140179867702656">Jeg véd ikke hvorfor; men jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867702320">kunde</hi> ikke fortælle hende, at jeg i disse 30 Aar,
              hver Dag den 20 Oktober har tømt et stille Bæger for hendes Lykke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867701264">Hun vilde ikke have forstaaet mig ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867700832">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867700448">Der er gaaet nogle Dage, hvor jeg holdt mig borte. Saa
              vilde jeg atter aflægge et Besøg; men trods min Banken blev jeg ikke indladt. Gardinet
              var trukket for:</p>
                  <p xml:id="idm140179867699728">- En Hyrdetime ...! tænkte jeg i mit stille Sind og
              bandede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867699200">Næste Dag gik jeg derhen igen. Samme Resultat. Da Mørket
              faldt paa, gentog jeg Forsøget. Der var mørkt. Kl. 10 Aften ligeledes. Dagen derpaa
              samme Resultat.</p>
                  <p xml:id="idm140179867698480">Da faldt det mig ind, at hun vekslede Telegrammer med en
              Artistagent. Hun var naturligvis bortrejst.</p>
                  <p xml:id="idm140179867697984">Saa i Gaar Aftes gik jeg atter derhen. Der var Lys. Jeg
              traf Mdm S ved Maskinen. L sad indpakket med Vat om Halsen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867697472">- Jeg har været syg, Faber; troede, at jeg skulde dø.
              Olga (Mdm S) har været bortrejst; jeg hørte godt, det bankede; saa' igennem Vinduet,
              at det var Dem, men kunde ikke røre mig, og De hørte ikke mit "Kom ind". Hvorfor tog
              De ikke i Døren?</p>
                  <p xml:id="idm140179867696576">- Af Diskretionshensyn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867696160">- For Dem er jeg altid hjemme, véd De.</p>
                  <p xml:id="idm140179867695680">- Der kan dog være Situationer ...</p>
                  <pb n="179" xml:id="s179" facs="adl/wied/wied12/wied12179"/>
                  <p xml:id="idm140179867693968">- Ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140179867693680">her!</hi>
                  </p>
                  <p xml:id="idm140179867692864">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140179867692736">-</hi> Jeg
              skal huske det, Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867691904">Jeg gik hjem efter lidt Punch, som jeg heldigvis endnu
              havde til Rest. Fik den kogt med nogle Nelliker, puttet hende i Seng og sad saa og
              passiarede og kælede for hende til Kl. 11½.</p>
                  <p xml:id="idm140179867691136">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867690752">I Gaar Aftes var jeg derhenne igen. L arbejdede paa Kraft
              ved Maskinen helt kvik tilligemed Mdm S.</p>
                  <p xml:id="idm140179867690256">Men hun saa' daarlig ud, var magret svært af i
              Kinderne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867689744">Vi passiarede fornøjet. L fortalte om Livet i Rusland, om
              Moskow og Kremmel, om Petersborg og meget andet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867689136">Der laa et <hi rend="italics" xml:id="idm140179867688848">aabent</hi> Brevkort paa Bordet, et Prospektkort. Jeg fik Læseglasset frem for at
              betragte en monumental Bygning derpaa og læste til min store Forbavselse et Par saa
              utrolig dristige Ord oppe i det ene Hjørne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867687616">Jeg vilde se, hvad der stod paa den anden Side, men saa
              fik L Kig paa mig og rev mig Kortet ud af Haanden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867687104">Hun blev purpurrød:</p>
                  <p xml:id="idm140179867686656">- Ja, det fik jeg i Eftermiddags fra Stockholm, sagde hun
              - Postbudet grinte saa lumsk, da han rakte mig det.</p>
                  <p xml:id="idm140179867686144">Hun slog i det samme en Skoggerlatter op, som slet ikke
              lignede hende. Tog sig saa sammen og sagde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867685648">- Det er fra de to smaa Mirati, to rigtige Livstykker ...
              De maa ikke misforstaa og tro ilde om mig, kom det saa undseligt, idet hun rakte mig
              Haanden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867685104">- Nej, Lola; jeg er ikke snerpet, taler selv frit ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867684656">- Men dog ikke saadan ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867684224">- Mon ikke? Jeg véd ikke, hvorfor man ikke skal nævne
              Legemsdelene ved deres rette Navn. Og disse har øjensynlig været over al Forstand!</p>
                  <p xml:id="idm140179867683536">Hun lo og bragte mig Miratiernes Portræt. To unge
              nydelige Piger. Den ene en fuldendt Skønhed 23-24 Aar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867682928">- De er vist meget "livlige" ? sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867682480">- Ja, De kan tro! Især den lille. Men de er rare.</p>
                  <p xml:id="idm140179867681984">- Sikke Ben, de har!</p>
                  <p xml:id="idm140179867681568">- Ja, de er godt skabt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867681152">Saa talte vi om andre Ting.</p>
                  <pb n="180" xml:id="s180" facs="adl/wied/wied12/wied12180"/>
                  <p xml:id="idm140179867679584">
                     <num xml:id="idm140179867679456">28/10 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867678912">Igaar Eftermiddags gik jeg derhen igen. Mdm S lukkede op
              og meddelte mig, at Lola havde været meget syg om Natten. Nu havde hun lagt sig og var
              faldet i Søvn. Hun, Mdm S, troede, at det var en Byld i Halsen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867678096">Kl. 7½ gik jeg atter derhen; men blev ikke indladt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867677584">Der var Lys; men ingen lukkede op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867677152">29/10 06.</p>
                  <p xml:id="idm140179867676736">Jeg var derhenne i Eftermiddags Kl. 5. Mdm S meddelte
              mig, at L havde været meget syg om Natten. Nu sov hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867676112">- Om det kunde nytte, at jeg kom igen senere?</p>
                  <p xml:id="idm140179867675664">- Ja ved 8 Tiden. Lola havde sagt, at hun <hi rend="italics" xml:id="idm140179867675344">vilde</hi> arbejde nogle Timer. Der var
              noget Sytøj, som skulde være færdigt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867674368">Jeg bad Olga sige L, at jeg kom igen. Men at hun paa
              ingen Maade maatte tage imod mig, dersom det i fjerneste Maade var hende imod, eller
              kunde virke skadeligt paa hendes Befindende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867673792">Kl. 8¼ var jeg der igen og blev indladt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867673312">L sad og arbejdede flittigt ved Maskinen. Hovedet var
              indbundet med Vat; og et Plaster havde hun faaet anbragt bag Øret. Egentlig syg saa'
              hun ikke ud, synes det mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867672576">Hun modtog mig med overstrømmende Venlighed, takkede for
              den dejlige Pære, hun havde faaet:</p>
                  <p xml:id="idm140179867671984">- Det er det eneste, jeg har spist i Dag. De kan tro, den
              smagte; men jeg har ondt ved at synke. De véd ikke, hvor jeg har døjet i Nat! Jeg var
              ved at blive gal af Smerter i Øret og helt op i Issen. Jeg gruer for Natten; jeg tror,
              jeg bliver oppe og sy'r.</p>
                  <p xml:id="idm140179867671072">- Om hun kunde taale et Glas Punch; jeg havde den lille
              Flaske med?</p>
                  <p xml:id="idm140179867670608">- Jeg véd ikke; men jeg vil gerne have et Glas.</p>
                  <p xml:id="idm140179867670112">Det kneb svært for hende med at faa den første Mundfuld
              ned; senere gik det lettere.</p>
                  <p xml:id="idm140179867669536">Mdm S fik kun et Snapseglas. Resten drak L og blev synlig
              livet op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867669072">Maskinerne snurrede om Kap; Passiaren kom livligt i Gang. </p>
                  <pb n="181" xml:id="s181" facs="adl/wied/wied12/wied12181"/>
                  <p xml:id="idm140179867667360">- Hør sig mig, Lola, hvorlænge vil De vedblive at sy i
              Nat?</p>
                  <p xml:id="idm140179867666832">- Saalænge jeg kan holde ud; jeg gruer for Natten, naar
              Olga gaar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867666304">- Vil De sige mig, Olga, naar De gaar, sagde jeg - saa
              skal jeg være uden for Porten og løse Dem af.</p>
                  <p xml:id="idm140179867665696">- Nej, kære Ven, De er altfor god; det kan jeg ikke
              tillade.</p>
                  <p xml:id="idm140179867665168">- Jeg har vaaget over Dem før, Lola; og jeg gør det
              gerne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867664640">- Det véd jeg; men De trænger selv til Hvile, De er
              bleven ældre. Bliv ikke vred, men jeg tør ikke modtage Deres Tilbud.</p>
                  <p xml:id="idm140179867663984">- Som De vil ... Men maa jeg saa i det mindste ikke faa
              Lov til at lade min Læge se ind til Dem i Morgen? De kan ikke ligge her uden
              Lægetilsyn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867663296">- Blot jeg vil skrive til Doktor Harding, tvivler jeg
              ikke paa, at han jo straks kommer, svarede Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867662800">- Kan jo være, svarede jeg kort - Gør som De vil -
              Farvel!</p>
                  <p xml:id="idm140179867662272">Hun tog Lampen og lyste mig ud. Kl. var næsten 11.</p>
                  <p xml:id="idm140179867661776">- Tak, fordi De saa' til mig, Faber; kom snart igen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867661328">- Jeg véd ikke; véd jo ikke, om jeg bliver indladt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867660816">- De er bleven forstemt? spurgte hun - Er jeg Skyld
              deri?</p>
                  <p xml:id="idm140179867660352">Jeg kyssede hendes Haand og gik.</p>
                  <p xml:id="idm140179867659920">- Kom snart igen! raabte hun efter mig ud i Gaarden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867659472">Ja forstemt var jeg!</p>
                  <p xml:id="idm140179867659056">Doktor Harding er nemlig ingen anden end den Student, der
              i sin Tid havde saa skæbnesvanger en Indflydelse paa L og var fejg nok til at fornægte
              hende, da det kneb.</p>
                  <p xml:id="idm140179867658320">Ja, i Sandhed er jeg forstemt!</p>
                  <p xml:id="idm140179867657888">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867657504">Jeg forlod L i Aftes, før jeg havde bestemt, fordi jeg
              følte mig ilde berørt ved et Navns Nævnelse, som det var lykkedes mig til Dels at
              glemme, og som jeg troede, at hun ogsaa havde, om end ikke glemt, saa dog holdt sig
              borte fra og ikke mere vilde kende. </p>
                  <pb n="182" xml:id="s182" facs="adl/wied/wied12/wied12182"/>
                  <p xml:id="idm140179867655392">Hvorfor jeg skriver dette ned, véd jeg ikke; men jeg maa
              have Luft og har jo ingen at <hi rend="italics" xml:id="idm140179867654944">tale</hi>
              med.</p>
                  <p xml:id="idm140179867654096">Det var i Begyndelsen af Juni 1890.</p>
                  <p xml:id="idm140179867653664">Enten jeg nu bedrager mig eller ikke, følte jeg mig
              dengang overtydet om, at hun vel var en livslysten, meget lidenskabelig, men dog
              uberørt Pige.</p>
                  <p xml:id="idm140179867652960">En høj, duknakket, bebrillet, forlæst ung Student, som
              ihærdigt efterstræbte hende, fulgte hende en Aften hjem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867652336">Hvordan hans Opførsel har været, er mig ubekendt. Men om
              Morgenen blev hele Huset alarmeret og to Sædelighedsbetjente tilkaldt af en velvillig
              Madamme.</p>
                  <p xml:id="idm140179867651632">Paa Spørgsmaal, om det var hans Forlovede, eller han paa
              anden Maade var knyttet til hende, erklærede Studenten: at han ikke kendte noget til
              hende; hun var en almindelig Tøs, han havde hugget paa Gaden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867650816">- Om han havde betalt hende?</p>
                  <p xml:id="idm140179867650384">- Nej, hun vilde ingen Penge have.</p>
                  <p xml:id="idm140179867649952">Studenten blev permitteret og drev af nok saa kry over
              sin noble Handlemaade.</p>
                  <p xml:id="idm140179867649472">Lola førtes til den berygtede Politikælder. I sin Nød og
              Forladthed vidste hun saa intet andet Raad end at paaberaabe sig mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867648816">De to samme civile Betjente blev saa sporenstregs sendt
              ned til mig i Vinhandelen. Jeg var heldigvis hjemme. Karlen blev sendt i Byen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867648288">- Hvad de ønskede?</p>
                  <p xml:id="idm140179867647856">De legitimerede sig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867647440">- Om jeg kendte en Pi'e, der hed Lola Larsson?</p>
                  <p xml:id="idm140179867646992">- Ja, temmelig nøje kender jeg en ung elskværdig Dame af
              det Navn, svarede jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867646432">- Om jeg stod i Forhold til hende?</p>
                  <p xml:id="idm140179867646000">- Er De gal! fór jeg op - Hvor tør De vove!</p>
                  <p xml:id="idm140179867645504">- Ja, de var Betjente og <hi rend="italics" xml:id="idm140179867645200">skulde</hi> spørge. Hun var grebet sammen med en ung
              Fløs af en Student. Men han vilde ikke kendes ved den Tøjte, havde han sagt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867644128">Jeg var som lamslaaet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867643712">- Der maatte foreligge en beklagelig Fejltagelse, mente
              jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867643248">- Nej, det gjorde der ikke. Hun boede der og der, og <pb n="183" xml:id="s183" facs="adl/wied/wied12/wied12183"/> var blevet anholdt; men hun
              henviste til Dem, som understøttede hende. Om det var sandt?</p>
                  <p xml:id="idm140179867641424">- Ja, jeg hjalp hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867641008">- Hvormeget?</p>
                  <p xml:id="idm140179867640592">- Det havde de ingen Ret til at spørge om.</p>
                  <p xml:id="idm140179867640112">- De skulde vide, om hun havde noget at leve af.</p>
                  <p xml:id="idm140179867639664">- Ja, hun havde sin Syning; og jeg lagde til, hvad hun
              manglede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867639200">- Om jeg virkelig ikke stod i Forhold til hende?</p>
                  <p xml:id="idm140179867638752">- Det var en Uforskammethed at spørge saaledes; og jeg
              svarede dem igen: Nej!</p>
                  <p xml:id="idm140179867638192">- Om jeg da sagde god for hende, for saa vilde hun
              øjeblikkelig blive løsladt?</p>
                  <p xml:id="idm140179867637632">- Ja, for Satan! raabte jeg - Kan De tvivle derpaa efter
              mine Udtalelser? Jeg siger god for hende i alle Retninger ! - - Farvel!</p>
                  <p xml:id="idm140179867637104">Jeg lukkede Butiksdøren op og bukkede:</p>
                  <p xml:id="idm140179867636624">- Værsartig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867636192">Saa gik de.</p>
                  <p xml:id="idm140179867635776">Jeg var i "godt" Humør! Kastede "Sædelighedsinspektørens"
              Privatadresse op i Vejviseren; skyndte mig derpaa hjem, iførte mig mit fineste Puds,
              stillede hos ham ved 5 Tiden og blev indladt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867634992">Meget unaadigt blev jeg modtaget, da han hørte, at jeg
              kom for at besvære mig, og han henviste mig til Stationen. Men jeg tog den med Ro,
              umaadelig høflig, men bestemt. Og saa fik vi en lang, venskabelig Samtale.</p>
                  <p xml:id="idm140179867634160">Han var Verdensmand, glat som en Aal.</p>
                  <p xml:id="idm140179867633728">Jeg sagde ham ærligt, at jeg holdt af den lille Sypige,
              vilde gøre hende alt det gode, jeg formaaede, ja gifte mig med hende, om hun vilde
              have mig. Men nu havde hans Betjente i Stedet for at støtte mig i mine Bestræbelser,
              ved deres Brutalitet ødelagt hendes Rygte og mine Planer; og at Politiet syntes mere
              at gaa ud paa at fylde Bordellerne end at beskytte og værne om fattige, enligtstillede
              Piger.</p>
                  <p xml:id="idm140179867632704">Han var enig med mig i, at Studenten havde opført sig
              æreløst, og lovede at give Betjentene en Røffel, som jeg véd, de fik.</p>
                  <p xml:id="idm140179867632048">Dette er Historien om nuværende Dr. Harding. - -</p>
                  <pb n="184" xml:id="s184" facs="adl/wied/wied12/wied12184"/>
                  <p xml:id="idm140179867630352">Til Lola har jeg aldrig sagt, at jeg kender Studentens
              Navn. Har heller ikke i Sinde at gøre det; kaldte ham blot Studenten, og det var ikke
              lutter Lovord, jeg tillagde ham den Gang. Han skal nu være en meget dygtig Læge; <hi rend="italics" xml:id="idm140179867629632">kan</hi> være meget elskværdig, siges
              der; er ved Arv meget rig, men er hovmodig, arrogant og storsnudet over for
              Smaafolk.</p>
                  <p xml:id="idm140179867628592">Lolas Rygte fik han grundig spoleret, jaget hende i
              Landflygtighed og anden Elendighed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867628112">Havde han endda lavet hende tyk, saa havde hun været nødt
              til at blive hjemme og havde haft et fast Tag i ham, som han med sin Rigdom ikke vilde
              have kunnet føle sig generet af.</p>
                  <p xml:id="idm140179867627344">Men ikke engang <hi rend="italics" xml:id="idm140179867627056">det</hi> kunde han, Pjalten; kun ødelægge hendes
              Fremtid.</p>
                  <p xml:id="idm140179867626160">Om L kender ham endnu, taler med ham af og til; om han
              aner, hun er her i Landet, aner <hi rend="italics" xml:id="idm140179867625808">jeg</hi> ikke, og <hi rend="italics" xml:id="idm140179867625120">vil</hi> ikke
              spørge om.</p>
                  <p xml:id="idm140179867624288">Jeg har haft Sorg nok af den Sag ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867623856">Derfor blev jeg forstemt og gik, for at L intet skulde
              mærke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867623328">Og af Frygt for, at hun skal spørge om Grunden, har jeg
              ikke været der siden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867622768">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867622384">Ak, hvor jeg dog længes efter hende, særlig nu, da hun er
              syg. Og at jeg føler mig ene, er let forstaaelig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867621760">Jeg har ogsaa, hver Aften, naar det blev mørkt, listet
              mig ind i Gaarden for at se, om der var Lys.</p>
                  <p xml:id="idm140179867621152">Det var der i Dagligstuen. Og jeg tror, at begge
              Maskinerne er i Gang, saa hun er forhaabentlig ikke sengeliggende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867620640">Hvornaar jeg gaar derhen, véd jeg ikke. Om muligt i
              Morgen Aften, Jeg er nødt til at være forsigtig; jeg er jo et Stemningsmenneske og maa
              vogte mig for Sindsbevægelser og et fornyet Anfald af Hjertekrampe, som jeg næppe
              vilde kunne taale.</p>
                  <p xml:id="idm140179867619744">
                     <num xml:id="idm140179867619616">3/11 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867619072">Gik hen for at se til L i Mørkningen. Olga lukkede
              op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867618560">- Hvordan har Lola det?</p>
                  <pb n="185" xml:id="s185" facs="adl/wied/wied12/wied12185"/>
                  <p xml:id="idm140179867616848">- Bedre, ikke helt vel. Men hun rejste i Gaar
              Eftermiddags til Helsingør. Er engageret der til 2 Aftener. 10 Kr. pr. Aften og fri
              Rejse. Det hun havde forlangt. Hun kommer hjem igen Lørdag Middag. Og saa skulde jeg
              bede Dem komme herhen om Aftenen. De <hi rend="italics" xml:id="idm140179867616064">maatte</hi> ikke sige Nej. Hun længes efter Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867615152">- Jeg véd ikke, om jeg kan og om jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867614800">vil!</hi> sagde jeg</p>
                  <p xml:id="idm140179867613952">- Lola bliver altid saa glad ved at se Dem; kom? lød det
              bønligt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867613424">- Saa skal jeg komme. Jeg gør det gerne; sig hende
              det.</p>
                  <p xml:id="idm140179867612912">Og derpaa gik jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867612496">Olga er i Grunden skikkelig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867612064">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867611680">
                     <num xml:id="idm140179867611552">5/11 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867611008">Jeg gik hen til L i Lørdags og i Gaar. Har ogsaa den
              største Lyst til at gøre det i Dag, om jeg vover det. Er ikke rigtig dristig ved det.
              Vel bliver jeg altid modtaget med uskrømtet Venlighed; men jeg er paa den anden Side
              bange for at overhænge hende, saa hun skal blive ked af mit Selskab, thi hvor skal jeg
              saa søge Erstatning for disse mig saa kære Timer tilbragt i lun Passiar. Jeg har hende
              vedblivende saa kær.</p>
                  <p xml:id="idm140179867609968">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867609584">Jeg gik altsaa derhen i Lørdags ved 7 Tiden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867609088">Hun arbejdede flittig ved Maskinen sammen med Olga. Hun
              var kommet tilbage ved Middagstid fra Hillerød (ikke Helsingør), hvor hun havde
              optraadt 2 Aftener som "Miss Lola, engelsk-russisk Sang-danserinde" sammen med nogle
              andre.</p>
                  <p xml:id="idm140179867608224">Men <hi rend="italics" xml:id="idm140179867607936">hun</hi> var selvfølgelig Trækplasteret, Stjernen!</p>
                  <p xml:id="idm140179867607040">Direktøren havde personlig hentet hende i Wienervogn ved
              Stationen og bukket og skrabet for "Fru Grevinden". (Hvad hun mente med den Titel, véd
              jeg ikke. Skal dog se at faa det oplyst ved Lejlighed).</p>
                  <p xml:id="idm140179867606240">Skønt hendes Øre endnu ikke er rask og voldte hende mange
              Smerter, havde hun moret sig godt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867605648">Efter Forestillingen den sidste Aften havde hun deltaget
                <pb n="186" xml:id="s186" facs="adl/wied/wied12/wied12186"/> i en flot Soupér sammen
              med nogle af Omegnens Spidser og Levemænd og danset til 4 om Morgenen, drukket Masser
              af Champagne ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867603616">Pludselig bøjede hun sig ned over Sytøjet, der faldt en
              Taare derpaa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867603072">Jeg greb hendes Haand og kyssede den:</p>
                  <p xml:id="idm140179867602640">- Men hvad er der i Vejen, Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867602208">- Intet ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867601792">Hun saa' op paa mig. Saa kom det indtagende lyse Smil.
              der endnu gør hende saa køn, og en svag Rødme.</p>
                  <p xml:id="idm140179867601184">Maskinen snurrede atter med fornyet Kraft.</p>
                  <p xml:id="idm140179867600736">Lidt efter sang hun en Stump af en engelsk Sang, slog saa
              over i en lystig Tyrolervals.</p>
                  <p xml:id="idm140179867600256">Der skulde hænges i!</p>
                  <p xml:id="idm140179867599808">- I forrige Uge tjente jeg paa Grund af min Sygdom kun 75
              Øre! sagde hun - Men nu fik jeg jo Skillinger paa Lommen i Hillerød. Og maaske skal
              jeg til Helsingør paa næste Søndag. Men under 10 Kr. optræder jeg ikke; jeg lader mig
              ikke skambyde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867598912">Jeg tog en Pægl Punch op af Lommen og 5 Cigaretter:</p>
                  <p xml:id="idm140179867598400">- Dér, kære Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867597968">Hun smilede taknemmeligt:</p>
                  <p xml:id="idm140179867597536">- Det er alt for galt, kære Faber!</p>
                  <p xml:id="idm140179867597072">Og saa gik Sludderen videre.</p>
                  <p xml:id="idm140179867596640">Jeg havde et Par Drengeportrætter af mig selv, som hun
              havde ønsket at se.</p>
                  <p xml:id="idm140179867596080">Dem talte vi lidt om, og saa gik jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867595648">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867595264">Søndag Aften sad vi igen og passiarede, mens hun ivrigt
              syede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867594736">Hun fortalte bl. a.:</p>
                  <p xml:id="idm140179867594320">- Jeg kunde ikke trives i St. Petersborg; saa tog jeg til
              Moskow. Tænk Dem min Situation. Ikke et Ord russisk kunde jeg eller forstod jeg! Ved
              Ankomsten tog jeg en Droske for at køre til et Hotel; jeg havde kun nogle faa Kopek i
              Lommen, da Køreturen var betalt. Og tænk Dem min Skræk: under den hurtige Kørsel, hvor
              jeg maatte holde mig fast med begge Hænder for ikke at falde af, havde jeg mistet mine
              Noder. Jeg stod og græd paa Gaden, vidste <pb n="187" xml:id="s187" facs="adl/wied/wied12/wied12187"/> ikke mine levende Raad; intet Engagement og ingen
              Penge; sulten var jeg. Saa kom der en Dame hen og talte til mig, først paa russisk,
              saa paa tysk og fransk. Jeg sagde papegøjeagtigt nogle russiske Ord, man havde lært
              mig. Hun slog en skraldende Latter op, slog sig paa Laarene og lo endnu værre. "Gud,
              hvad skal jeg gribe til!" sagde jeg helt uvilkaarligt paa dansk. "Hva', en lille
              Landsmandinde!" sagde Damen paa bredt københavnsk og omfavnede mig. "Min lille
              forskræmte Kylling" sagde hun: "godt, at jeg traf Dig; jeg skal nok ordne de Grejer!"
              Hun lod mig straks forlade Hotellet. Det var for dyrt, sagde hun; lejede et lille
              Værelse til mig, fór omkring med mig her og der, stønnede, raabte, skreg og lo, saa
              jeg var helt fra det. Men om Aftenen havde jeg Engagement paa en stor Varieté, hvor
              hun selv optraadte! - - Saadan er Kammeratskabet imellem Artister! endte Lola stolt. -
              De russiske Ord, jeg, uden at forstaa dem, havde sagt, véd jeg nu, var de
              alleruartigste, man kunde sige. Den Slags "morer" det altid Folk at lære
              Udlændinge.</p>
                  <p xml:id="idm140179867589696">- Da jeg var i Irkutsk og Tomsk, begyndte L senere.</p>
                  <p xml:id="idm140179867589248">- Hvad, har De været i Sibirien, Lola! sagde jeg -
              Fortæl!</p>
                  <p xml:id="idm140179867588720">- Aa, der er ikke meget at fortælle, smilede hun
              beskedent - Livet der er som i det øvrige Rusland. Omgangen temmelig god: Ingeniører
              og den Slags dannede Folk og saa naturligvis Officerer og Adelsmænd ... Min Rejse der
              ud var haard. I 5 Døgn <hi rend="italics" xml:id="idm140179867587952">laa</hi> jeg saa
              indpakket i en Vogn, at naar jeg blev baaret ind i Kroen som en anden Pakke, stod jeg
              længe og dinglede og kunde ikke rigtig komme til mig selv, før jeg havde danset lidt
              rundt og bevæget Arme og Ben. Men saa stod der altid et splendidt Maaltid og ventede
              paa os, efter at vi havde styrtet den koghede Te i os. Det frøs op mod 40 Grader ...
              Nej, saa var Rejsen ned igennem Sydost Rusland til Baku interessantere. Snart kørte
              vi, snart sejlede vi paa Wolga. Der saa' jeg for første Gang Kameler og
              Dromedarer.</p>
                  <p xml:id="idm140179867586352">- Paa fire! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867585936">- Ja, paa <hi rend="italics" xml:id="idm140179867585648">fire!</hi> lo hun - Og der var det, som jeg vist før har fortalt Dem, at jeg nær
              var bleven bortført af en <pb n="188" xml:id="s188" facs="adl/wied/wied12/wied12188"/>
              Kirgiserhøvding og puttet i et Harem! ... Men der var væmmeligt i selve Baku. Svinsk
              og Stank af Petroleum. Men billigt at leve. Høns og Grøntsager kunde man faa et helt
              Forklæde fuldt af for 4-5 Kopek.</p>
                  <p xml:id="idm140179867582928">Hun stak pludselig i at le:</p>
                  <p xml:id="idm140179867582496">- Jeg Kommer i Tanker om en pudsig Situation, som jeg
              havde Lyst til at fortælle Dem om; De er ikke snerpet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867581872">- Fortæl, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867581440">- Nej, jeg tør ikke ... (hun pegede paa Mdm S) den er for
              slem ... Maaske en anden Gang.</p>
                  <p xml:id="idm140179867580864">Hun fik et Kys paa Haanden:</p>
                  <p xml:id="idm140179867580432">- De er sød, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867580000">Hun sendte mig et skalkagtigt Blik og lo igen, saa det
              klukkede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867579536">Hun kan endnu aldeles betage mig. Jeg gad høre en andens
              Mening om hende, en mere nøgtern. Den blev vel mere sand. Hun er jo nu halvgammel. Men
              hvis man havde set hende som 22aarig! Hun var dejlig og spillevende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867578704">Ak ja!</p>
                  <p xml:id="idm140179867578288">
                     <num xml:id="idm140179867578160">6/11 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867577616">Jeg var da henne som tænkt at se til L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867577136">Olga lukkede op og sagde, at Frøkenen var gaaet ud. Jeg
              tror, det var Løgn; og det ærgrer mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867576544">Jeg havde hellere set, at L selv havde lukket op og sagt,
              som undertiden i gamle Dage: Bliv ikke vred, min Ven, jeg kan ikke godt modtage Dem
              nu, fordi ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867575984">Jeg afbrød hende altid her med ét: Ingen Grund, kære
              Lola! De skylder mig intet Regnskab. Det er mig nok at vide, at mit Besøg falder
              ubelejligt. Paa Gensyn. Farvel!</p>
                  <p xml:id="idm140179867575248">Saa nikkede hun venligt, eller raabte efter mig: Jeg
              kommer ned til Dem i Butikken i Aften.</p>
                  <p xml:id="idm140179867574752">Og det Løfte holdt hun næsten altid. - -</p>
                  <p xml:id="idm140179867574272">Jeg har derfor besluttet ikke at gaa derhen de første
              Dage. Det er en Straf, jeg paalægger mig selv. Desuden har Kvinder ikke godt af at
              tro, at man er altfor forlegen; saa faar de Nykker, og det skal L ikke have Lejlighed
              til. Overfor mig har hun aldrig været lunefuld før i Tiden, saa det kan ikke hjælpe,
              at hun vil begynde paa det nu.</p>
                  <pb n="189" xml:id="s189" facs="adl/wied/wied12/wied12189"/>
                  <p xml:id="idm140179867572000">løvrigt <hi rend="italics" xml:id="idm140179867571712">kan</hi> det jo være, at hun virkelig var ude, eller var i Færd med at omklæde sig
              og saa ikke vilde lukke mig ind i Olgas Nærværelse, hvad hun ikke var bange for i
              gamle Dage. Og paa samme Fod ønsker jeg meget at kunne staa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867570464">Gid jeg kunde læse lidt mere, og i det Hele tage mig
              noget nyttigt for; men den Tid er desværre forbi.</p>
                  <p xml:id="idm140179867569856">Et Held for mig, at jeg har bevaret mit gode Humør.</p>
                  <p xml:id="idm140179867569344">
                     <num xml:id="idm140179867569216">18/11 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867568672">Som jeg skrev forleden, fandt jeg, med Rette eller
              Urette, at det var bedst, om jeg nogle Dage holdt mig lidt paa Afstand og ikke besøgte
              L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867567984">Endelig i Dag tog jeg Mod til mig. Hun havde sagt mig, at
              hun i 2-3 Dage skulde reparere Kostumer og sy et helt nyt, og om Lørdagen vaske og
              gøre rent, da hun haabede Lørdag (i Dag) at blive engageret for Søndag til Helsingør
              og muligt Mandag til Helsingborg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867567056">Jeg gik derhen Kl. 7½. Der var Lys. Ah-ha, hun er altsaa
              ikke bortrejst! tænkte jeg og bankede paa Døren, mens mit Hjerte bankede om Kap.</p>
                  <p xml:id="idm140179867566368">Det varede lidt; saa lød en barsk Stemme:</p>
                  <p xml:id="idm140179867565888">- Hvem der?</p>
                  <p xml:id="idm140179867565472">Da jeg ikke svarede, blev Døren revet op. Men næppe saa'
              hun, hvem det var, saa lyste hendes Ansigt af Glæde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867564848">- Aa, er det Dem, Faber! Hvorfor har De dog ikke været
              her saalænge, kære Ven? og hun rakte mig begge sine Hænder paa én Gang i Møde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867564176">- Jeg var bange for at komme til Ulejlighed, Lola, sagde
              jeg og trykkede et Kys paa hver af Hænderne - De havde sagt, at De havde travlt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867563504">- Det har jeg ogsaa haft. Var De blot kommet 10 Min. før,
              havde jeg ikke kunnet lukke op; jeg havde ikke engang et Liv paa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867562848">- Ja, hvad saa? De véd, for mig er De den samme, om De
              saa slet intet har paa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867562288">Hun lo:</p>
                  <p xml:id="idm140179867561872">- De er uforbederlig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867561456">Vi kom ind i Stuen. Der var mod Sædvane en kolossal Hede.
              Fattigt var der, men propert indtil Pertentlighed. </p>
                  <pb n="190" xml:id="s190" facs="adl/wied/wied12/wied12190"/>
                  <p xml:id="idm140179867559648">Olga rejste sig beskedent og stak paa Næven.</p>
                  <p xml:id="idm140179867559152">Jeg halede den lille Pægleflaske op af Lommen:</p>
                  <p xml:id="idm140179867558656">- Meget bliver det ikke, som De ser, sagde jeg - det er
              der ikke Raad til; men et Glas til hver af os er der da ... Og saa, kære Lola, vedblev
              jeg - De har ingen Gardiner i Sovekammeret, saa jeg har tilladt mig at tage et Par
              med. Det er Sommergardiner fra mit gamle Hjem; de er gamle, men pæne; og da jeg ikke
              kan byde dem bedre, maa De ikke blive vred over min Frækhed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867557504">Hun pakkede ud:</p>
                  <p xml:id="idm140179867557088">- Røde! Nej, hvor er de nydelige! (Hun stod helt
              fortabt.)</p>
                  <p xml:id="idm140179867556576">Saa fór hun hen imod mig med udbredte Arme, som om hun
              vilde kysse mig; men hun nøjedes med at trykke min Haand med et sagte: Tak! paa den
              særegne bly og stilfærdige Maade, der klæder hende allerkærest.</p>
                  <p xml:id="idm140179867555760">Hun sendte mig et straalende Blik og forsvandt i
              Sovekammeret. Det forekom mig, at jeg hørte hende græde derinde. Saa blev der stille
              en Tid. Pludselig lød der en Visestump langsom og sørgmodig, formodentlig russisk.</p>
                  <p xml:id="idm140179867554912">Saa gik Døren op, og hun viste sig bærende paa en lyserød
              Kjole og syngende af fuld Hals:</p>
                  <p xml:id="idm140179867554320">En gik til Amerika, en anden til Paris!</p>
                  <p xml:id="idm140179867553888">Hun smed Kjolen fra sig, rakte mig tavs Haanden og tog
              saa fat paa at sy.</p>
                  <p xml:id="idm140179867553408">Jeg betragtede hende fra Siden, lidt bagfra:</p>
                  <p xml:id="idm140179867552960">Sort Nederdel, hvidt løst Bluseliv, derunder et næppe
              kvarterhøjt Korset, som fremhævede den fine Talje, der har noget ungpigeagtigt over
              sig. Haaret glat opstrøget i Nakken, samlet foroven med det ligeledes opstrøgede
              Forhaar i en rosetagtig Fletning.</p>
                  <p xml:id="idm140179867552048">Hun var nydelig i <hi rend="italics" xml:id="idm140179867551760">mine</hi> Øjne; mindede meget om gamle Dage.</p>
                  <p xml:id="idm140179867550848">- Nu skal De høre! begyndte hun - allerbedst som jeg gaar
              her og sjover, banker det. Jeg lukker op. Det var Fru Bernardi, gift med Ejeren af det
              store bekendte Cirkus, selv en god Skolerytterske. De skulde til Gøteborg; hun var <pb n="191" xml:id="s191" facs="adl/wied/wied12/wied12191"/> taget over København og
              erfarede tilfældig, at jeg laa ledig her: Om jeg vilde tage med hende. Vejen gik over
              Rønne i Aften? Jeg sagde hende mine Betingelser: fri Rejse og Ophold samt 10 Kroner
              pr. Dag. Det turde hun ikke gaa ind paa, før de var naaet Stockholm; men hun vilde
              underrette sin Mand derom. Og havde saa sat sig ned og passiaret. Hun er saa køn og
              rar, sagde L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867548096">- To Gange har jeg været engageret ved deres Cirkus i St.
              Petersborg, vedblev hun - hvor de er meget ansete. Jeg optraadte ved Balletten, men
              deltog ogsaa i Vandpantomimen som Zigøjnerske til Hest i en Forfølgelse. Det gik, ikke
              i Galop, men i Karriere ud og ind igennem Cirkus, for at vi skulde synes flere.
              Direktøren piskede stadig paa min Hest; underligt at jeg ikke red Panden imod en
              Bjælke, naar jeg i Spring satte over Barriéren. Skønt han havde sin unge, smukke Kone
              at holde sig til, stod han i Forhold baade til den ene og den anden af
              Balletpersonalet. Da han ogsaa en Aften begyndte at knibe og føle paa mig paa en
              nærgaaende Maade, smak jeg ham en knaldende Ørefigen i hele Personalets Paasyn og
              lovede ham en til inde i Manegen, om han ikke holdt sine Fingre fra mig; og jeg lod
              ham vide, at vel var jeg for Tiden ved hans Ballet, men jeg var ligesaa gammel Artist,
              som han, havde set ligesaa meget og maaske lidt til! Siden var han den personificerede
              Høflighed og Tjenstagtighed imod mig i enhver Henseende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867545808">- De er mageløs, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867545360">- Ja, fordi man er Artist og maaske har bumlet lidt,
              lader man sig dog ikke alting byde! sagde hun stolt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867544848">- De "bumlet", Lola; det er vist ikke sandt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867544400">- Jo, smilede hun - man kan jo ikke sige sig rent fri.
              Men sandt at sige, naar jeg sammenligner mit Liv med det Liv, som f. Eks. "Fedesen"
              selv har fortalt mig, at <hi rend="italics" xml:id="idm140179867543968">hun</hi> har
              ført, saa maa jeg kaldes en ren Novice. Spørg Olga, saa skal De blot høre.</p>
                  <p xml:id="idm140179867543008">Olga blev blodrød.</p>
                  <p xml:id="idm140179867542576">- Fortæl! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867542128">- Nej, det kan jeg virkelig ikke, vred hun sig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867541680">- Aa Snak, jeg er ikke snerpet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867541248">- Nej, Faber, lo L - hun <hi rend="italics" xml:id="idm140179867540944">er</hi> for slem! </p>
                  <pb n="192" xml:id="s192" facs="adl/wied/wied12/wied12192"/>
                  <p xml:id="idm140179867538928">- Fortæl De mig saa lidt om Rusland da.</p>
                  <p xml:id="idm140179867538448">- Ja, nu skal De faa Historien om Kejserens Livlæge! Han
              kom hver Aften for min Skyld i "Alkazzar", hvor De véd, jeg ofte har optraadt. Han
              indbød mig gentagne Gange til Aften, men jeg afslog stadig Indbydelsen. Til sidst
              sagde Direktøren til mig, at det kunde ikke gaa an, han var en god Gæst, en formaaende
              Mand, som man ikke maatte støde. Saa modtog jeg hans Indbydelse og tænkte: Saa Du har
              sladret, min Ven; jeg skal nok gøre Dig ked af mig! Der var dækket et overdaadigt Bord
              med finfin Rødvin. Jeg rynkede paa Næsen, forlangte Bourgogne Chambertin. Den kom
              øjeblikkelig. Saa vilde jeg have Schlos Johannisberger, Tokayer, Madeira, Champagne,
              altid de dyreste Mærker. Jeg drak kun en Mundfuld, saa vilde jeg have noget andet. Jeg
              skal nok selv betale, sagde jeg og tog min Pung frem (Manden var gerrig). Men det fik
              jeg naturligvis ikke Lov til, vidste jeg. Han tog saa min Pung: Om jeg vilde have en
              Lykkeskilling? Ja, giv mig en af hver Slags. Og saa maatte han op med dem lige fra 1
              Kopek til 500 Rubler. Det tog Vejret fra ham. Saa rejste jeg mig og sagde Godnat. Fra
              den Tid forfulgte han mig aldrig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867536048">- De er jo en ren Vampyr, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867535616">- Aa, det skadede ham ikke. Jeg vidste, han var meget rig
              og meget gerrig. Han kunde jo have ladet mig være i Fred.</p>
                  <p xml:id="idm140179867534976">- Jamen, naar han nu følte Kærlighed til Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867534480">- Kærlighed, det vil jeg nok sige! Nej, han troede i sit
              Hovmod, at han kunde købe mig. Han tog fejl.</p>
                  <p xml:id="idm140179867533872">- Da er dog enhver Kvinde til Salg, har en Franskmand
              sagt, kun Prisen er forskellig! ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867533376">Hun prøvede Kjolelivet, hun syede paa. Jeg hjalp til med
              at knappe:</p>
                  <p xml:id="idm140179867532832">- Det sidder som støbt! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867532368">- Ja, det sidder udmærket, bekræftede Olga.</p>
                  <p xml:id="idm140179867531872">- Nu bortfører jeg Dem, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867531408">Jeg slog venstre Arm om hendes Liv, højre ind under
              Knæleddet; og inden hun vidste af det, var hun løftet fra Gulvet og blev snurret rundt
              hvilende i mine Arme.</p>
                  <p xml:id="idm140179867530688">Hun skreg og lo paa én Gang. </p>
                  <pb n="193" xml:id="s193" facs="adl/wied/wied12/wied12193"/>
                  <p xml:id="idm140179867529024">Jeg satte hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867528608">- At De kan bære mig! lo hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867528144">- Som en Visk! sagde jeg - Og De fortjener at bæres paa
              Hænderne, saa sød, De er!</p>
                  <p xml:id="idm140179867527568">Først Kl. 11½ gik jeg hjem ganske indtaget i min gamle
              Flamme.</p>
                  <p xml:id="idm140179867527040">Men hvad mon Folk vilde tænke - en afdanket Sangerinde;
              har man kendt Mage!</p>
                  <p xml:id="idm140179867526480">
                     <num xml:id="idm140179867526352">24/11 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867525808">Det hænder undertiden, naar jeg har siddet og malet og
              malet i min Bog, Side op og Side ned, at det Spørgsmaal opstaar hos mig: Men hvad gør
              Du nu egentlig dette for? Disse Fortællinger og Oplevelser, Samtaler og
              Hjerteudgydelser m. m. blandet imellem hinanden; hvorfor gør Du det?</p>
                  <p xml:id="idm140179867524832">Her sidder jeg, hvor ungdommelig jeg end føler mig,
              unægtelig dog en gammel Herre, og skriver op og ned ad Væggene om en Tøs, hvoraf der
              gives tusinde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867524128">Skudt forbi! Det er netop det, der ikke gør! siger jeg
              saa igen til mig selv: Lad mig nu ogsaa se med Kærlighedens Briller paa hende, lad mig
              ubevidst forgylde, idealisere hende; der bliver dog saameget godt og smukt tilbage hos
              hende, at jeg engang, naar jeg bliver "gammel", og maaske mister hende, med Fryd vil
              følge mit Samvær med hende, som jeg holder af endnu, trods hun hører til den udskregne
              og foragtede Sangerindekaste.</p>
                  <p xml:id="idm140179867523040">Ja, og saa tager jeg fat paa at skrive igen om "Hende",
              som kun en gammel Pebersvend kan det om den Kvinde, han engang har elsket, og som
              Skæbnens Ugunst berøvede ham; men som dog altid vil indtage en fremragende Plads i
              hans Hjerte, om hun saa 10 Gange hører til en Pariakaste, som Bedsteborgerne ser ned
              paa, men for hvis Skyld de alligevel ofte glemmer baade Hus og Hjem og ruinerer
              sig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867521856">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867521472">Gik hen til L ved Syvtiden. Havde med Vilje igen holdt
              mig derfra paa femte Dag; men nu kunde jeg ikke dy mig længere. Længselen blev mig for
              stærk.</p>
                  <p xml:id="idm140179867520768">Jeg blev modtaget med saa megen Velvilje, som jeg kunde
              ønske mig. </p>
                  <pb n="194" xml:id="s194" facs="adl/wied/wied12/wied12194"/>
                  <p xml:id="idm140179867519024">- Hvorledes gaar det med Deres Engagementer, Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867518576">- Der er Tale om 2 Dage (eventuelt 4) i Helsingør, sagde
              hun - Direktøren har den Frækhed at byde mig 15 Kr. for 2 Aftener. Men jeg optræder
              ikke under 10 pr. Aften. Sidste Gang havde han ikke en præsentabel Dame; han havde
              skrabet nogle sammen til 5 Kr. Der var kun l Førsteklassesnummer, Heydn; han er
              verdensberømt og optræder ikke under 50 Kr. pr. Aften. Jeg kender ham nøje fra
              Udlandet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867517488">- Naa, og hvad saa, Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867517056">- Saa hænger jeg i med mit Sytøj, sagde hun - jeg lader
              mig ikke skambyde; jeg er første Klasses Artist i mit Fag. Her hjemme er intet at
              tjene. De store Gager, man anfører, er kun Humbug, Reklame. Naar Vedkommende har
              betalt, hvad der fordres baade her og der, bliver der ikke saameget tilbage af Gagen,
              som en obskur Varieté byder f. Eks. i Tyskland, og uden Fradrag. Jeg vil til England,
              der vil jeg kunne gøre mig. Jeg vil danne en Damekvartet. Men jeg vil naturligvis
              ogsaa give Solonumre med mine russiske og ungarske Danse.</p>
                  <p xml:id="idm140179867516048">- Hvornaar skal det gaa for sig?</p>
                  <p xml:id="idm140179867515616">- Til Foraaret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867515200">- Og saa?</p>
                  <p xml:id="idm140179867514784">- Saa gaar vi til Paris.</p>
                  <p xml:id="idm140179867514352">- Og saa?</p>
                  <p xml:id="idm140179867513936">- Hjem igen til det lille Danmark.</p>
                  <p xml:id="idm140179867513504">Saa snurrede Maskinen med fornyet Kraft.</p>
                  <p xml:id="idm140179867513056">- Lola, sagde jeg, der vanker et Glas af den bekendte
              lille Flaske; mere har jeg ikke i Dag, ikke engang en Cigaret; det er smaat med
              Skillingerne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867512512">- Og saa kommer De endda med Punch!</p>
                  <p xml:id="idm140179867512080">- Ja, jeg véd, De holder af det, og saa lavede jeg en
              eneste Flaske. Men jeg har kun 1/3 med; man maa være økonomisk. Rigtig Punch er det
              heller ikke; der er ingen Arrac deri, kun Sprit, Sukker og lidt Urteekstrakt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867511248">Hun nippede til Glasset:</p>
                  <p xml:id="idm140179867510816">- Den er dejlig! Hvad er det dog, De har kommet i den?
              Hvor den dufter!</p>
                  <p xml:id="idm140179867510352">- Det er kun amerikansk Olie, sagde jeg - engelsk <pb n="195" xml:id="s195" facs="adl/wied/wied12/wied12195"/> Salt, Dyvelsdræk og for
              Parfumens Skyld lidt Chenopodium vulvonia.</p>
                  <p xml:id="idm140179867508544">Hun brast i Latter:</p>
                  <p xml:id="idm140179867508128">- Det var en rar Dosis!</p>
                  <p xml:id="idm140179867507712">Hun lo igen:</p>
                  <p xml:id="idm140179867507296">- Men sig mig nu, hvad det er.</p>
                  <p xml:id="idm140179867506864">Hun rakte mig bedende Haanden. Jeg kyssede den og
              sagde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867506400">- Siden det er Dem, Lola, der spørger, saa er der tilsat
              et Udtræk af Gravenstenæbler, Muskatnød, Vanille, Violrod og lidt Orange.</p>
                  <p xml:id="idm140179867505728">- Hvad kan De dog lave for dejlige Ting!</p>
                  <p xml:id="idm140179867505280">Jeg rejste mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867504864">- De vil da ikke allerede gaa?</p>
                  <p xml:id="idm140179867504432">- Blot et Øjeblik; jeg vil gaa hjem at fylde Flasken.</p>
                  <p xml:id="idm140179867503920">Saa smuttede jeg ud; løb hjem og fyldte Flasken, der
              rummer en Pægl. Det stod ikke længe paa; men lidt forpustet var jeg dog blevet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867503248">Teen stod paa Bordet, da jeg kom tilbage; 3 Par
              Kopper.</p>
                  <p xml:id="idm140179867502800">- Nu skal vi have lidt Aftensmad, sagde hun. - Jeg skal
              blot hente et Birkes og et Par Hveder.</p>
                  <p xml:id="idm140179867502304">- Det gør jeg, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867501856">Og ud fór jeg igen af Døren, før hun kunde forhindre
              det.</p>
                  <p xml:id="idm140179867501328">Jeg købte l Birkes, 4 Hveder og 2 Cigaretter. Det blev 23
              Øre, og det mente jeg nok at kunne spendere. Men Skænd fik jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867500672">Saa drak vi en Sjat Te. Maskinerne kom atter i Gang, jeg
              fyldte Glassene.</p>
                  <p xml:id="idm140179867500192">Deres Traad slap op. Olga blev sendt i Byen efter ny
              Forsyning.</p>
                  <p xml:id="idm140179867499728">Vi talte om Arbejde, og Lola fortalte:</p>
                  <p xml:id="idm140179867499296">- Det var her i Forsommeren. Jeg laa ledig og havde intet
              at leve af. Saa gik jeg ud at pille Jordbær hos en Gartner helt ude i Brøndshøj. Kl. 4
              om Morgenen maatte jeg hjemmefra for at være der i rette Tid. Der gik jeg saa og
              bukkede mig (ligge maatte vi ikke) hele Dagen. Hvert Kvarter skulde Kurvene være fulde
              for en Dagløn af 14 Øre Timen. De kan tro, det var strengt; og saa dødtræt hjem paa
              Vesterbro om <pb n="196" xml:id="s196" facs="adl/wied/wied12/wied12196"/> Aftenen. Min
              Søster vilde ikke huse mig, om jeg var nok saa træt; det var ikke smukt. Brun blev jeg
              som en Tater, saa at jeg maatte sminke baade Hænder og Arme, da jeg igen skulde
              optræde. De skulde bare have set mig! Men De troede mig jo den Gang i Udlandet; og De
              var vel endda den eneste, der ikke vilde have forarget Dem over, at jeg havde paataget
              mig saadant Arbejde, men været mig bekendt alligevel.</p>
                  <p xml:id="idm140179867496320">- Om jeg vilde, Lola? Vær vis derpaa!</p>
                  <p xml:id="idm140179867495840">Jeg greb hendes Haand og kyssede den i dyb
              Ærbødighed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867495328">- Jamen saadan dømmer ikke Folk ... Olga maa intet vide,
              Faber, og mine Kolleger hellerikke; de Mennesker dømmer helt anderledens. Men Arbejdet
              er dog ingen Skam, vel?</p>
                  <p xml:id="idm140179867494592">Atter kyssede jeg hendes smaa tapre Hænder.</p>
                  <p xml:id="idm140179867494096">- Nej, tværtimod, jeg beundrer Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867493616">- Tys! ikke et Ord! Der er Olga!</p>
                  <p xml:id="idm140179867493184">Jeg bøjede i Hast mit Knæ og kyssede hendes Haand i
              Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867492656">Det tog i Døren. I et Nu var jeg oppe. Ind kom Olga.</p>
                  <p xml:id="idm140179867492144">Lidt efter gik jeg hjem opfyldt af dyb Kærlighed til
              dette vidunderlige Pigebarn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867491584">
                     <num xml:id="idm140179867491456">26/11 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867490912">Jeg stak den Rest Punch, jeg havde fra forleden, i
              Lommen, købte 10 Cigaretter og gik hen for at besøge L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867490288">Der var Lys. Jeg bankede i Forbigaaende paa Vinduet. Hun
              modtog mig i Døren straalende glad:</p>
                  <p xml:id="idm140179867489696">- Aa, er det Dem! Rart, at De kom; jeg sidder saa alene.
              Olga er blevet syg; hun har ikke været her i Dag.</p>
                  <p xml:id="idm140179867489088">- Ser jeg fejl, spurgte jeg - er hun ikke "kommet for
              Skade" og skal have et Barn?</p>
                  <p xml:id="idm140179867488608">- Jo, ganske rigtig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867488192">- Hvad er hun? Er hun gift?</p>
                  <p xml:id="idm140179867487760">- Hun er Sangerinde; har været gift med en rig
              Slagtermester; han holdt andre Kærester; saa blev de uenige og skiltes. Det var ved at
              blive godt igen imellem dem, men saa var hun blevet med Barn i Mellemtiden med en
              anden. Nu skal hun have det tredje.</p>
                  <p xml:id="idm140179867486848">- Med den samme? </p>
                  <pb n="197" xml:id="s197" facs="adl/wied/wied12/wied12197"/>
                  <p xml:id="idm140179867485232">- Nej; men det kan man næppe tale om ... Det er med hver
              sin.</p>
                  <p xml:id="idm140179867484704">- Hun maa være livlig! Det ser hun for Resten ikke ud
              til.</p>
                  <p xml:id="idm140179867484192">- Nej, hun er dum og saa altfor skikkelig. De to forrige
              Børn fik hun med gifte Mænd, og dette her skal hun have med en Dreng paa 20 Aar; og nu
              véd hun ikke, hvor han er blevet af. - - Her skal De se et morsomt Brev fra New York,
              sagde hun pludselig - det er fra Abdulla, en Fakir, som jeg har skaffet derover. Han
              er første Klasse, hans Kunster er forbavsende, ingen Humbug. Han er mig meget
              hengiven; jeg har hjulpet ham i Rusland, hvor han for Resten blev gift med en rig
              adelig Dame, der blev aldeles indtaget i ham. De lever særdeles lykkeligt sammen. Han
              er meget smukt skabt, optraadte næsten nøgen og er ganske brun i Huden. Han vil have
              mig til New York; men jeg vil til England med min Kvartet, derfra til Frankrig og
              Amerika for at tjene Penge. Der er Gager. Jeg har tjent 700 Kr. om Ugen der.</p>
                  <p xml:id="idm140179867482048">Hun forsvandt i Sovekammeret. Kom igen iført et mørkt
              tætsluttende Liv:</p>
                  <p xml:id="idm140179867481504">- Undskyld, jeg forlod Dem; hvorledes sidder det Liv i
              Ryggen?</p>
                  <p xml:id="idm140179867481040">- Brillant over det hele; og som det klæder Dem! Det
              genkalder mig første Gang, jeg saa' Dem som voksen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867480432">- Det var i Beværtningen i Borgergade; jeg var i rødt
              Jerseyliv.</p>
                  <p xml:id="idm140179867479904">- Nej, De var i sort brocheret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867479472">- Mit Konfirmationsliv!</p>
                  <p xml:id="idm140179867479056">- Hvor De var dejlig med det store, lyse, kreppede Haar!
              Erindrer De, hvad jeg sagde til Dem?</p>
                  <p xml:id="idm140179867478560">- Ikke rigtig ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867478144">- Jo, jeg blev helt perpleks over al den Skønhed, greb
              begge Deres Hænder og sagde: Hvor i Alverden kommer De dog her! De passer som en Hund
              i et Spil Kegler!</p>
                  <p xml:id="idm140179867477424">- Ja, ja, nu husker jeg det; og Madammen blev helt
              vred!</p>
                  <p xml:id="idm140179867476960">- Ja; men det tog jeg mig let! Og De blev ikke Ugen ud i
              den Bule, men kom ned hos Jensens; og <hi rend="italics" xml:id="idm140179867476592">der</hi> gik De ganske rigtig i rødt Jerseyliv. </p>
                  <pb n="198" xml:id="s198" facs="adl/wied/wied12/wied12198"/>
                  <p xml:id="idm140179867474464">- Kan De huske, at De en Aften smed en ung Mand ud, som
              var uartig imod mig?</p>
                  <p xml:id="idm140179867473984">- Det har jeg glemt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867473568">- Jamen jeg ikke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867473152">- Men jeg husker, at De saarede mit gamle Hjerte for
              Livstid.</p>
                  <p xml:id="idm140179867472688">- Stakkels Ven! ... sagde hun og lagde Armene om min
              Hals, noget, hun yderst sjældent vover, strøg mig kærtegnende over Haaret og løb saa
              pludselig ud i Køkkenet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867471952">Der var længe ganske stille derude. Saa raslede det med
              Kopper, og hun kom nynnende ind med Kaffe:</p>
                  <p xml:id="idm140179867471360">- De drikker nok en lille Kop med, Faber? spurgte hun -
              Og lad saa Minderne fare ... Hvad mon Klokken er blevet? 10 Minutter i 12! Hvor er
              Tiden dog blevet af! Det er Deres Skyld, Faber! Tak!</p>
                  <p xml:id="idm140179867470768">- Det er mig, der maa takke, sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867470336">- Altid Tak til mig! smilede hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867469904">- Ja, altid! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867469488">Det var en dejlig Aften. En Aften, som jeg kun kan nyde
              den sammen med "Hende". En Aften, jeg kan leve paa og glæde mig over i lange
              Tider.</p>
                  <p xml:id="idm140179867468800">Jeg mærker intet til "Sangerinden''. For mig er hun
              vedblivende den lille Uskyldighed, der vandt hele mit Hjerte.</p>
                  <p xml:id="idm140179867468176">
                     <num xml:id="idm140179867468048">2/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867467504">Igen hos L, som jeg traf flittig syende bistaaet af Olga,
              som var kommet sig igen efter sit Ildebefindende, tronende svær og tung bag sin
              Maskine.</p>
                  <p xml:id="idm140179867466816">Vips var Lola pludselig oppe fra Stolen og stillede sig i
              Paradestilling. Og til sin egen Sang begyndte hun at danse og paradere, saa godt
              Stuens ringe Plads tillod det, og med en Ynde og Gratie i sine Bevægelser, som aldeles
              indtog mig og er hende egen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867465904">Jeg sagde hende det og bemærkede, at det glædede mig at
              se, hvor afrundet symetrisk enhver af hendes Bevægelser var i Modsætning til saamange
              baade danske og tyske Soubretter, der blot skraalede op og slog til Side med Arme og
              Ben.</p>
                  <p xml:id="idm140179867465040">- Og dog har de deres Publikum alle Vegne, sagde hun.</p>
                  <pb n="199" xml:id="s199" facs="adl/wied/wied12/wied12199"/>
                  <p xml:id="idm140179867463392">Saa rettede hun sig militærisk knejsende og gav sig til
              at skraale op med helt forandret Stemme, idet hun spjættede ud med Arme og Ben helt
              umotiveret, aldeles som man ofte ser. Al Ynde var som bortblæst; hun var udannet,
              kantet, næsten raa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867462496">Olga sad med aaben Mund helt væk i Beundring. Hun saa'
              aabenbart her Idealet af en Sangerinde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867461904">L sluttede med et mesterligt eftergjort, kejtet Kniks og
              fór saa atter hen til sin Maskine med en klukkende Latter.</p>
                  <p xml:id="idm140179867461264">- Ja, er hun ikke beundringsværdig, Olga! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867460752">- Ja, hvem der kunde som hun! kom det i Ekstase. L lo,
              saa hun rystede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867460288">Her maa jeg standse med Skrivningen, da min Lampe nægter
              sin Tjeneste af Mangel paa Olie.</p>
                  <p xml:id="idm140179867459712">
                     <num xml:id="idm140179867459584">3/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867459040">Jeg havde glædet mig til at tilbringe Aftenen hos L.; gik
              ogsaa derhen. Hun var hjemme, men Olga, som lukkede mig op, meddelte mig, at jeg
              umulig kunde komme ind i Øjeblikket, da L, som havde gjort rent, stod i "den bare
              Klokke"; men om jeg vilde komme igen om et godt Kvarter, saa troede hun nok, at
              "Frøkenen" kunde modtage mig, naar hun hørte, hvem det var.</p>
                  <p xml:id="idm140179867458016">Jeg kom igen, men Olga skulde hilse og sige, at jeg
              maatte ikke blive vred, men "Frøkenen" var endnu ikke paaklædt; bad sig derfor
              undskyldt. Men det skulde være hende meget kært at se mig i Morgen Aften, om det var
              belejligt. Og jeg maatte endelig ikke blive vred.</p>
                  <p xml:id="idm140179867457072">Det blev jeg selvfølgelig heller ikke. Men alligevel
              noget skuffet; ønskede i mit stille Sind Olga paa Bioksbjærg, thi havde hun ikke
              været, var jeg dog maaske blevet indladt. "Den bare Klokke" skulde ikke i mindste
              Maade have generet mig, og min Nærværelse vel næppe heller virket skadelig paa L,
              selvom man med Pastor Fenger "aldrig kan vide, hvad der kan ske, naar de to Køn kommer
              sammen".</p>
                  <p xml:id="idm140179867456032">Jeg nægter ikke, at jeg gik lidt bedrøvet hjem. Hvor jeg
              satte mig til at læse i mine Optegnelser for i Gaar, men havde meget svært derved ved
              Lampelys, især da denne Blyant synes mig saa lys i Skriften, saa jeg næppe kan <pb n="200" xml:id="s200" facs="adl/wied/wied12/wied12200"/> skelne Linjerne uden som en
              svag Skygge, endmindre læse, hvad der staar, selv med Læseglas. Men Gudskelov, at jeg
              dog kan se, saameget jeg kan, endnu ved Dagen!</p>
                  <p xml:id="idm140179867453600">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867453216">Jeg er ked af min lyse Blyant! Jeg griber min "Lyra". Nr.
              1192; den er ¾ Alen lang uden Overdrivelse og grov som min Moral. Men heldigvis er
              denne dog ikke grovere, end at L er fuldt ud enig med mig i mit Syn paa mange fra
              Fædrene nedarvede og laante Institutioner f. Eks. Ægteskabet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867452240">"Ja, det tror Fanden," vil man sige, "Lola er en "falden"
              Kvinde, hun befinder sig paa den anden Side af Plankeværket og har ingen Mening."</p>
                  <p xml:id="idm140179867451552">Fordi en sort Præst ikke har staaet og vævet over hende
              og sagt: "Gak hjem med og vord frugtbar og mangfoldig med Petersen!"</p>
                  <p xml:id="idm140179867450896">Hæ!</p>
                  <p xml:id="idm140179867450480">Men nu gaar jeg i Seng.</p>
                  <p xml:id="idm140179867450064">
                     <num xml:id="idm140179867449936">7/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867449392">Jeg gik hen til L i Aftes. Kl. var 7. De sad ved
              Symaskinerne flittigt arbejdende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867448912">- Gid jeg var rig! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867448480">Hun forstod mig straks.</p>
                  <p xml:id="idm140179867448064">- Rigdom gør ikke altid lykkelig, nikkede hun. - Jeg har
              været rig, virkelig rig engang. Jeg var forlovet med Grev .... (disse malabariske
              Navne kan jeg ikke huske.) Han overøste mig med Gaver. Mit Billede stod i Aaringer paa
              hans Skrivebord. Selv tjente jeg meget; jeg havde en 4 Værelsers Lejlighed fuldt
              monteret paa Hovedstrøget, holdt 2 Piger og red eller kørte ud hver Dag med Kusk og
              Tjener; det kostede 24 Kr. daglig. Jeg var klædt i Silke fra inderst til yderst altid
              af samme Farve altsammen; og jeg havde mange Dragter. Han bebor et Gods nær
              Helsingfors, har først for nylig giftet sig. Men tro mig, Rigdom er ikke nok! ...
              Alligevel er det dumt at være ødsel. Min Trøst er det, at jeg har hjulpet mange, det
              glæder jeg mig ved den Dag i Dag. Dog, det burde jeg ikke gøre mig til af, det klæder
              ilde.</p>
                  <pb n="201" xml:id="s201" facs="adl/wied/wied12/wied12201"/>
                  <p xml:id="idm140179867444784">Hun rejste sig brat og forsvandt i Sovekammeret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867444336">Olga sendte mig et Par spørgende Øjne; men jeg sagde
              Intet, rejste mig blot og gik op og ned ad Gulvet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867443728">Noget efter kom L ind, skyndte sig hen til Maskinen. Jeg
              greb i Forbigaaende hendes Haand og kyssede den ærbødigt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867443088">Saa satte hun sig ivrig til Arbejdet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867442656">Pludselig lo hun, saa det klukkede med denne klokkerene
              Latter, der fryder mig helt ind i Sjælen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867442064">- Uf, det væmmelige Sytøj! sagde hun saa. - Nu har vi
              igen faaet noget, som, selv om vi hænger i fra 7 Morgen til 2 Nat, ikke kan give os
              mere end 90 Øre pr. Dag. Havde jeg ikke sat mig for, at jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867441392">vilde</hi> være i København i Julen, smed jeg
              "Pressejærnet" (saaledes kalder hun Damen i Forretningen) Sytøjet lige i Synet!</p>
                  <p xml:id="idm140179867440320">Imens sang hun:</p>
                  <p xml:id="idm140179867439904">Zwei dunkle Augen, ein purpurne Mund ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867439456">Hun kom til at rive et Glas ned paa Gulvet. Jeg saa', at
              hun blev helt forfærdet:</p>
                  <p xml:id="idm140179867438896">- Gud, hvad skal der dog nu hænde mig for en Ulykke!
              sagde hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867438368">- Er De overtroisk?</p>
                  <p xml:id="idm140179867437952">- Jeg er saa nervøs og overanstrengt, sagde hun med lav
              Stemme - arbejder til Kl. 2-3-4 om Morgenen og kan endda næppe tjene til Føden. Jeg
              havde Lyst til at opgive det hele. Hvad skal der dog nu hænde mig! I Rusland siger
              man, at det betyder Ulykke, naar et Glas knuses.</p>
                  <p xml:id="idm140179867437008">Jeg troede først, at det var hendes Spøg og vilde til at
              gøre Nar af hende. Men jeg saa' hendes Rædsel; hun var helt bleg. Og saa sagde
              jeg:</p>
                  <p xml:id="idm140179867436320">- Ja, jeg indrømmer, at det kan jo blive slemt nok.</p>
                  <p xml:id="idm140179867435808">- Véd De, hvad det betyder? spurgte hun hurtigt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867435312">- Javel véd jeg det.</p>
                  <p xml:id="idm140179867434864">- Aa, sig det, sig det!</p>
                  <p xml:id="idm140179867434448">- Nuvel: det betyder (jeg greb i Blinde), det betyder, at
              De skal have ligesaa mange Kys, som der er Glasskaar; og det kan jo undertiden være
              drøjt nok. Det skulde vel <pb n="202" xml:id="s202" facs="adl/wied/wied12/wied12202"/>
              egentlig være paa Munden, vedblev jeg stadig alvorlig - men det er vel ligemeget. Nu
              kan De faa dem paa Haanden med det samme; saa er den Gæld betalt, og Ulykken
              afværget.</p>
                  <p xml:id="idm140179867432032">Og saa kyssede jeg hende en halv Snes Gange paa
              Haanden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867431568">- Saa mange Skaar er der ikke, Faber, lo hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867431120">- Jeg har ikke talt dem, sagde jeg og gav hende et Par
              Kys til.</p>
                  <p xml:id="idm140179867430656">- Nej, Faber, det <hi rend="italics" xml:id="idm140179867430368">kan</hi> jeg ikke tillade; De gør mig helt flov. .</p>
                  <p xml:id="idm140179867429488">- Og jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867429200">tør</hi> ikke tillade mig at kysse Dem paa Munden. Jeg strøg hende kærtegnende over
              Haaret og rejste mig for at gaa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867428144">Hun saa' op:</p>
                  <p xml:id="idm140179867427728">- Bliv lidt hos mig, sagde hun - jeg trænger til
              Selskab.</p>
                  <p xml:id="idm140179867427216">Selvfølgelig blev jeg. Kl. var næsten 12, da jeg gik.</p>
                  <p xml:id="idm140179867426704">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867426320">I Gaar Aftes gik jeg derhen igen medbringende en af mine
              gamle Sofapuder, L skulde have at sidde paa, da hun havde klaget over, at hun blev
              træt i Armene ved at sidde saa lavt, bøjet over Sytøjet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867425520">Olga modtog mig med Meddelelsen om, at L var gaaet paa
              Kristianshavn i Anledning af noget Arbejde, hun muligvis kunde faa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867424992">Jeg satte mig ned for at vente.</p>
                  <p xml:id="idm140179867424560">Saa kom L elegant og smuk, men med et Monstrum af en Hat
              saa stor som et Vognhjul, der iøvrigt klædte hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867423936">- Tak for Puden, Faber, sagde hun. - De husker da ogsaa
              al Ting og værner om mig til enhver Tid. Jeg har ingen Kræfter i Armene; men mine Ben
              er gode nok, kan De tro, det kommer af Dansen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867423152">Munden løb paa hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867422704">Jeg trakterede med 5 Cigaretter.</p>
                  <p xml:id="idm140179867422272">- Véd De, hvad jeg har Lyst til, Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867421792">- Nej?</p>
                  <p xml:id="idm140179867421376">- Til at foreslaa, at vi to slog os sammen og holdt Jul;
              ellers faar jeg en meget fattig Jul. </p>
                  <pb n="203" xml:id="s203" facs="adl/wied/wied12/wied12203"/>
                  <p xml:id="idm140179867419632">- Det gør jeg ogsaa, sagde hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867419168">- Nej, De er vel bedt ud hos Kolleger eller Slægtninge;
              jeg har ingen mere paa Jorden uden Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867418576">- Ja, bedt ud er jeg, sagde hun. - Men jeg har sagt Nej;
              jeg vil blive hjemme, og Deres Forslag synes jeg om; men jeg har intet at byde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867418032">- De har Dem selv, svarede jeg - er det ikke nok! Og saa
              er altsaa <hi rend="italics" xml:id="idm140179867417696">det</hi> afgjort.</p>
                  <p xml:id="idm140179867416880">- Jeg har i Dag haft Besøg af Miratierne, vedblev hun
              lidt efter. - De var skruptossede!</p>
                  <p xml:id="idm140179867416304">- <hi rend="italics" xml:id="idm140179867416048">Er</hi>
              de kommet tilbage fra Finland! Aa, lad mig faa dem at se engang, Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867415184">- Hvis de bliver her i Byen, skal jeg nok lade Dem det
              vide, saa De kan faa dem at se. De vil nok synes om dem, for de <hi rend="italics" xml:id="idm140179867414800">er</hi> rare.</p>
                  <p xml:id="idm140179867413984">Vi passiarede. Tiden løb, saa jeg ikke begreb, hvor den
              blev af. Hun sang, og hun lo. Kl. blev 11½. Jeg brød op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867413360">Den kære Pige; jeg kom gerne til hende hver Dag, hvis jeg
              ikke skammede mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867412800">
                     <num xml:id="idm140179867412672">13/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867412128">Jeg tilbragte Lørdag Aften hos L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867411664">Der var foruden Olga (som øjensynlig befandt sig ilde og
              vist revner om føje Tid), en Kollega, en Sangerinde, stor, svær, smuk, der hed Anna.
              Hun har sunget paa Frederiksberg. Jeg syntes ikke rigtig om hendes Person, som var
              sødttalende, som alle Svenskere; desuden saa' hun noget "fugtig" ud.</p>
                  <p xml:id="idm140179867410672">Hun var uden Engagement nu, havde paataget sig noget
              Sytøj, men havde ingen Maskine, ja forstod ikke engang at betjene en saadan. Og da hun
              nu frygtede for at miste det Sted at sy for, havde Lola med sin sædvanlige
              Hjertensgodhed tilbudt at sy Sagerne for hende gratis og senere lære hende at sy paa
              Maskine.</p>
                  <p xml:id="idm140179867409648">L sled i det fremmede Sytøj med vanlig Energi; Olga var
              syg; og den fremmedes Nærværelse lagde en Hemsko paa mine Talegaver.</p>
                  <p xml:id="idm140179867408992">Vi drak Te. L tog atter fat paa sit Arbejde. Endelig gik
              de andre. </p>
                  <pb n="204" xml:id="s204" facs="adl/wied/wied12/wied12204"/>
                  <p xml:id="idm140179867407280">- Skal jeg ogsaa gaa, Lola; eller maa jeg faa Lov at
              blive lidt?</p>
                  <p xml:id="idm140179867406816">- Ja, Tak; bliv lidt hos mig, min Ven.</p>
                  <p xml:id="idm140179867406384">Jeg satte mig, saa jeg havde hende omtrent lige for mig
              stærkt belyst. Jeg saa', hvor hendes Ansigt var blevet langt og smalt, Kinden tabt sin
              fine Runding, den dejlige Mund omgivet af et Væv af Rynker ligesom Øjnene, og Næsen
              mere spids; Tidens Tand!</p>
                  <p xml:id="idm140179867405472">Det skar mig i Hjertet at se Forandringen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867405024">- Se her, kære Veninde, sagde jeg og trak min lille ¼
              Flaske op af Lommen - se, hvad jeg har gemt til os to.</p>
                  <p xml:id="idm140179867404400">- Aa, det skal gøre godt! Jeg er saa træt og nervøs af at
              sy.</p>
                  <p xml:id="idm140179867403872">Jeg gik ud og hentede 2 Glas i Køkkenet og skænkede
              op:</p>
                  <p xml:id="idm140179867403360">- Skaal, kære Lola! Der er to Glas til Dem og ét til mig;
              det er det hele. Her er 10 Cigaretter; Skade, at jeg ikke er rig Godsejer, saa at jeg
              kunde hygge lidt mere om Dem!</p>
                  <p xml:id="idm140179867402608">- Tro mig, Faber, svarede hun. - Rigdom gør ikke altid
              lykkelig. Jeg har været rig engang, Herskerinde paa et stort Gods med en Tjener
              sovende paa Maatten uden for min Dør, som man bruger det i Rusland; haft Kuske og
              Tjenere, Lakajer og Kammerjomfruer til min Disposition. Men jeg foretrak min Frihed
              selv med Savn. Jeg vil være uafhængig, finder mig ikke i Kommanderen, véd De nok.</p>
                  <p xml:id="idm140179867401520">Hun standsede pludselig og tilføjede temmelig haardt:</p>
                  <p xml:id="idm140179867401008">- Men lad os ikke tale mere om mig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867400576">Saa rakte hun mig Haanden og sagde uendelig blidt:</p>
                  <p xml:id="idm140179867400128">- De kommer altsaa herhen til mig Juleaften, min Ven?</p>
                  <p xml:id="idm140179867399680">- Inderlig gerne, Lola, naar jeg maa deltage i
              Udgifterne, hvis jeg kan.</p>
                  <p xml:id="idm140179867399200">- Det skal vi nok komme ud af, smilede hun - Vi tager
              det, som vi kan.</p>
                  <p xml:id="idm140179867398736">Hun lagde Sytøjet glattende fra sig:</p>
                  <p xml:id="idm140179867398256">- Saa, nu er jeg færdig; nu er det Fyraften!</p>
                  <p xml:id="idm140179867397760">Hun saa' paa Uret:</p>
                  <p xml:id="idm140179867397344">- Klokken er 1; hvor er dog Tiden bleven af!</p>
                  <p xml:id="idm140179867396896">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867396512">Tirsdag Aften var jeg derhenne igen. </p>
                  <pb n="205" xml:id="s205" facs="adl/wied/wied12/wied12205"/>
                  <p xml:id="idm140179867394944">L fortalte, at hun havde brugt hele Mandagen til at rende
              og piske frem og tilbage. Olga var bleven syg, og L havde, trods hendes Modstand,
              puttet hende i en Droske og kørt hende ud paa "Stiftelsen". Samme Aften havde hun
              født. L var meget optaget af Historien og havde haft frygtelig travlt:</p>
                  <p xml:id="idm140179867393952">- Jeg kunde ikke forsvare, sagde hun - at lade hende være
              hjemme paa hendes Tagkammer; der var en Rude ude og intet at fyre i Kakkelovnen; der
              kunde jeg da ikke lade hende ligge.</p>
                  <p xml:id="idm140179867393200">- Var det et Han- el. Hun-Barn, Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867392768">- Det var en Pige. Men Olga vilde ønske, at hun kunde
              blive af med hende; hun holder ikke af Børn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867392160">- Hvad Fanden vil hun saa faa dem for da!</p>
                  <p xml:id="idm140179867391712">- Ja, det maa De nok sige.</p>
                  <p xml:id="idm140179867391280">Lidt efter saa' jeg, at hendes Øjne faldt til.</p>
                  <p xml:id="idm140179867390784">- Nu er det bedst, jeg gaar, sagde jeg. - De er træt og
              skal i Seng.</p>
                  <p xml:id="idm140179867390240">- Ja, jeg er virkelig træt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867389776">Jeg fik Frakken paa og sagde Farvel ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867389344">Lad hende være Varietésangerinde 10 Gange, jeg forsikrer
              for, at jeg føler mig lykkelig i hendes Selskab, længes derefter og holder af hende
              som i gamle Dage, trods alt, hvad hun har set og gennemgaaet! Hendes Optræden lader
              intet tilbage at ønske. Overfor mig er hun saa sand og oprigtig, som en Kvinde
              overhovedet kan være. Og det glæder mig inderligt, tiltrods for, at hun er passée og
              ikke den lille tyveaarige Uskyldighed, der havde fortjent en bedre Skæbne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867388320">Sic transit gloria mundi!</p>
                  <p xml:id="idm140179867387888">
                     <num xml:id="idm140179867387760">17/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867387216">Ildebrand i gamle Huse er en farlig Historie, det maa jeg
              bekende. Man tror det hele gemt og glemt, og saa staar atter alt i lys Lue - komplet
              saadan er min Stilling over for L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867386640">Jeg var derhenne i Gaar Aftes. Havde foresat mig ikke at
              gaa derhen. Jeg var saa underlig træt og mat; saa satte jeg mig i min Lænestol for at
              hvile mig lidt, og mod Sædvane <pb n="206" xml:id="s206" facs="adl/wied/wied12/wied12206"/> faldt jeg i Søvn og drømte noget forvirret
              Tøjeri, saa jeg vaagnede helt konfus. I en Fart fik jeg Hat og Frakke paa og styrtede
              hen til L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867384400">Kl. var 9 om Aftenen. Hun var alene; sad og syede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867383952">- Tak, fordi De kom, sagde hun. - Jeg længtes efter Dem;
              jeg har haft saamegen Ærgrelse af Svenske Anna, som jeg skulde lære at sy. Vil De
              tænke Dem, i Gaar kom hun slet ikke; der ligger hendes Sytøj helt urørt. Og saa i Dag
              kommer hun drivende ved Middagstid dinglende fuld og stinkende af Bitter. Og ikke nok
              dermed. Ikke blot Bitteren, men Kaffe og Petroleum har hun taget paa Klods paa mit
              Navn henne hos Urtekræmmeren. De kan tro, jeg skældte hende ud! Jeg spyttede ad hende;
              sagde, at hun kunde gaa sin Vej med samt sin Maskine; hos mig kunde hun ikke sidde
              mere; vel var jeg Sangerinde, ligesom hun; men jeg overlod til andre at besudle mit
              Rygte; det besørgede jeg ikke selv. Og saa jog jeg hende ud!</p>
                  <p xml:id="idm140179867382032">Hun talte heftigt og opbragt. Øjnene flammede. Hvor var
              hun smuk.</p>
                  <p xml:id="idm140179867381504">Saa trillede der en Taare ned ad hendes Kind. Jeg greb
              hendes Haand og kyssede den:</p>
                  <p xml:id="idm140179867381024">- Man misbruger Dem, Lola, sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867380592">- Tilgiv, smilede hun saa - hvad maa De tro, at jeg ikke
              kan beherske mig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867380112">- At De har Aarsag til at være vred, sagde jeg - og at De
              er den bedste Kvinde, jeg har truffet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867379520">- Ak nej, ak nej, De bedrager Dem; jeg er ligesaa slet
              som alle andre!</p>
                  <p xml:id="idm140179867379056">Hun kastede sig ned over Sybordet og græd.</p>
                  <p xml:id="idm140179867378576">Jeg satte mig paa Kanten af Stolen ved hendes Side, lagde
              Armen om hendes Liv og talte saa milde og kærlige Ord til hende, som mit Hjerte indgav
              mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867377872">Lidt efter rejste jeg mig, gik ud og hentede to Glas og
              sagde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867377408">- Nu drikker vi Forlig med Verden. Der er kun l Glas til
              hver, jeg har ikke mere. Saa tænder De en Cigaret, her er 5; og saa passiarer vi.</p>
                  <p xml:id="idm140179867376736">- Ja, det gør vi, sagde hun og tørrede sine Øjne - Hvor
              var det rart, at De kom ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867376160">Og vi talte til Kl. 1¼.</p>
                  <pb n="207" xml:id="s207" facs="adl/wied/wied12/wied12207"/>
                  <p xml:id="idm140179867374480">
                     <num xml:id="idm140179867374352">18/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867373808">Jeg har været hos hende Lørdag, Søndag og Mandag.</p>
                  <p xml:id="idm140179867373296">Olga er kommen igen; hun lukkede mig op og satte sig saa
              stille hen i en Krog uden at arbejde, øjensynlig lidt mat endnu efter de indtrufne
              Omstændigheder.</p>
                  <p xml:id="idm140179867372576">L lod atter til at være helt kvik. Havde sovet som en
              Sten om Natten, hvad hun aabenbart havde trængt svært til, overanstrengt, som hun er
              efter sit forcerede Arbejde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867371840">Nu sad hun igen flittig ved Maskinen, og Munden gik paa
              os begge. Olga forholdt sig tavs. Ungen saa' jeg intet til og spurgte ikke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867371312">Saa blev det høj Tetid. Olga lavede Te, jeg rendte efter
              en Julekage til 25 Øre.</p>
                  <p xml:id="idm140179867370752">L var skrupsulten. Vi andre nød intet. Olga havde spist
              sorte Pølser.</p>
                  <p xml:id="idm140179867370208">- Aa, det er min Livret! sagde L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867369776">- Godt, jeg fik det at vide! tænkte jeg; men sagde ikke
              andet, end at det ogsaa var min.</p>
                  <p xml:id="idm140179867369200">Pludselig lød Barneskrig inde fra Soveværelset. Det var
              Olgas Unge.</p>
                  <p xml:id="idm140179867368656">Stor Opstandelse!</p>
                  <p xml:id="idm140179867368240">Ungen blev hentet frem; den tav øjeblikkelig, da den kom
              ind, hvor der var Lys. L kælede for den, saa det var en Lyst at se. Olga var nærmest
              ligeglad. Saa blev den svøbt ind i et stort uldent Sjal af Ls, Kl. var 10, og Olga
              skulde hjem med den.</p>
                  <p xml:id="idm140179867367344">Vel vilde L endnu sidde oppe et Par Timer og sy; men jeg
              syntes, at det var rigtigst ogsaa at bryde op, endskønt jeg havde mere Lyst til at
              blive og passiare med min kære L, sagde jeg dog Farvel.</p>
                  <p xml:id="idm140179867366544">
                     <num xml:id="idm140179867366416">19/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867365872">Da jeg var en Tur i Byen ved Middagstid, saa' jeg nogle
              delikate sorte Pølser: Aha, tænkte jeg, nu kan Du glæde L og Dig selv med det
              samme!</p>
                  <p xml:id="idm140179867365184">Jeg ind og købte 3 Stykker, der kostede 1 Kr. Store og
              tykke var de. Med dem gik jeg straks hen til L. Hun straalede af Glæde ved Synet af
              Pølserne; og jeg glædede mig dobbelt. </p>
                  <pb n="208" xml:id="s208" facs="adl/wied/wied12/wied12208"/>
                  <p xml:id="idm140179867363120">- Men jeg vil ikke spise dem alene, sagde hun - De maa
              komme herhen og hjælpe mig, Faber.</p>
                  <p xml:id="idm140179867362544">- Ja Tak, det vil jeg gerne. Hvad Tid?</p>
                  <p xml:id="idm140179867362112">- Ja, først skal jeg have vasket Gulv over det hele og
              saa pudset mig selv lidt. Kl. 7 à 7½.</p>
                  <p xml:id="idm140179867361520">- Var det ikke bedre at vente til 8?</p>
                  <p xml:id="idm140179867361088">- Jo, gør det, min Ven.</p>
                  <p xml:id="idm140179867360640">Saa fik hun et Kys paa Haanden, og jeg gik for ikke at
              sinke hende. - -</p>
                  <p xml:id="idm140179867360176">Nogle faa Minutter over 8 var jeg der. Der stod en
              Halvflaske og et Glas paa Bordet. Jeg antog, at det var Vin.</p>
                  <p xml:id="idm140179867359664">L. var alene og saa' underlig distrait og nervøs ud, og
              kold.</p>
                  <p xml:id="idm140179867359136">- Det er Bitter, sagde hun og pegede paa Flasken -
              Christian Hansen, den Sut, De har set her engang, og som kender Olga og "Fedesen",
              faldt bogstavelig ind ad Døren, da jeg lukkede op, saa fuld var han. Han vilde have
              Bitter; jeg gav ham 10 Øre i Haab om at blive af med ham. Men han kom igen og har nu
              siddet her i 2 Timer og sinket mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867358048">- Kunde De ikke vise ham Døren?</p>
                  <p xml:id="idm140179867357584">- Det gjorde jeg flere Gange; men han blev bare siddende.
              Jeg blandede Eddike i Bitteren i Haab om, at han skulde blive led ved den; men han
              drak. Endelig gik han. Men hvad maa Folk tro! Skammeligt af Olga at blive borte!</p>
                  <p xml:id="idm140179867356960">Hendes Stemme klang haard og kold. Hun var vred, kunde
              jeg mærke. Hun satte sig ved Maskinen og arbejdede nervøs febril.</p>
                  <p xml:id="idm140179867356320">Lidt efter fór hun op:</p>
                  <p xml:id="idm140179867355872">- Hvor bliver dog Olga af! Jeg skal have det Sytøj
              færdigt; nu sinkede han mig saa længe!</p>
                  <p xml:id="idm140179867355280">Hun fór ud i Køkkenet, raslede med Gryder og Knive.</p>
                  <p xml:id="idm140179867354768">- De maa ikke komme herud! Jeg vil ikke have det; gaa ind
              igen! kom det haardt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867354288">Jeg gik straks ind.</p>
                  <p xml:id="idm140179867353872">Jeg hørte hende sætte Pølserne over Gassen. Saa kom hun
              farende hen til Maskinen og tog fat febril.</p>
                  <p xml:id="idm140179867353264">Det ringede. Jeg lukkede op. Postbudet med et Brev, en
              Regning fra Gasværket. </p>
                  <pb n="209" xml:id="s209" facs="adl/wied/wied12/wied12209"/>
                  <p xml:id="idm140179867351568">- Jeg skylder ikke noget; har nylig betalt! sagde
              hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867351120">- Og jeg har de kvitterede Regninger; hvorledes kan det
              hænge sammen!</p>
                  <p xml:id="idm140179867350576">- Véd ikke; antager, at da De nu har faaet Gasmaaler,
              faar De Regning paa det forløbne Stykke af Kvartalet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867349952">- Jeg kan ikke have brændt for 5 Kroner. Jeg betaler
              ikke. Jeg kan ikke betale, jeg tjener knap til Føden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867349328">- Det bryder Gasværket sig ikke om, kære Lola. Har De
              Kvitteringerne?</p>
                  <p xml:id="idm140179867348784">- Ja.</p>
                  <p xml:id="idm140179867348368">- Godt; men skylder De alligevel noget, skal det betales,
              og saa maa jeg hjælpe Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867347792">- Nej, det vil jeg ikke have; det kniber for Dem selv;
              jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867347456">vil</hi> ikke have det!</p>
                  <p xml:id="idm140179867346640">Hun fór ud i Køkkenet og kom lidt efter ind med Pølserne.
              De smagte hende og mig godt, var udmærkede. Men der var Uvejr i Luften. Situationen
              var trykket.</p>
                  <p xml:id="idm140179867345920">Hun tog af Bordet, satte sig ved Maskinen. Jeg satte mig
              paa min sædvanlige Plads.</p>
                  <p xml:id="idm140179867345360">- Nej, sæt Dem ved Siden af mig, sagde hun - der kan jeg
              se Dem!</p>
                  <p xml:id="idm140179867344832">Jeg skiftede straks Plads.</p>
                  <p xml:id="idm140179867344400">- Skammeligt, at Olga ikke kommer! vedblev hun saa</p>
                  <p xml:id="idm140179867343952">- Og den Sut! Hvad maa Folk tro! Sladderen er frygtelig
              her i Huset. Først han, og nu De her hos mig. Man sætter mig i Klasse med "Fedesen".
              De kender ikke "Fedesen", men saadant et Liv, som hun fører! De maa ikke tro, at
              Christian Hansen er den eneste, hun har flere.</p>
                  <p xml:id="idm140179867343008">- Maaske to paa én Gang?</p>
                  <p xml:id="idm140179867342560">- Hun har 30-40, om det forslaar. <hi rend="italics" xml:id="idm140179867342256">Jeg</hi> har aldrig kendt hendes Lige! Og jeg er Artist,
              og saa har Sladderen travlt; selv Deres Besøg; derfor har jeg Olga.</p>
                  <p xml:id="idm140179867341216">- Mit Besøg? Har jeg ikke altid været ærbødig, Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867340704">- Jo; men det véd ikke Folk.</p>
                  <p xml:id="idm140179867340240">- Men mit hvide Haar, forsøgte jeg. - Naa, jeg er for
              Resten lige glad. Jeg blæser Folk et Stykke, og deres snerpede Moral. </p>
                  <pb n="210" xml:id="s210" facs="adl/wied/wied12/wied12210"/>
                  <p xml:id="idm140179867338336">- Det kan De sagtens gøre; men det gaar ud over mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867337824">- Det forstaar jeg ikke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867337392">- Opir mig ikke! næsten skreg hun - De forstaar godt; men
              De <hi rend="italics" xml:id="idm140179867336992">vil</hi> ikke forstaa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867336176">- Paa Ære om jeg gør, svarede jeg rolig. - Jeg er gammel;
              mit Besøg kan ikke skade Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867335600">- De kender ikke Folk; man maa rette sig efter Moralen,
              der hvor man bor. <hi rend="italics" xml:id="idm140179867335248">Jeg</hi> maa i alt
              Fald tage Hensyn dertil. Som ung gjorde jeg det ikke altid; men det hævner sig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867334272">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140179867334144">-</hi> Jeg
              har aldrig drømt om, at mine Besøg kunde give Anledning til Sladder, sagde jeg stille.
              - Jeg var saa glad ved at komme her og ved den Særstilling, jeg nød.</p>
                  <p xml:id="idm140179867333008">- Alle skæres over én Kam, ser ikke med Deres milde Øjne
              paa mig. Jeg er kun Artist, men man <hi rend="italics" xml:id="idm140179867332544">skal</hi> respektere mig. Jeg er intet Svin, som "Fedesen". Bare dog Olga vilde
              komme.</p>
                  <p xml:id="idm140179867331632">- Nu kommer hun ikke i Aften, Lola. Saa er det vel bedst,
              at jeg gaar, om De synes saa?</p>
                  <p xml:id="idm140179867331152">Der kom intet Svar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867330736">Jeg tog Frakken paa og bød Farvel. Hun rakte mig ikke
              Haanden. Men jeg greb den, kyssede den og sagde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867330128">- Tilgiv mig, Lola; jeg anede ikke, at jeg i nogen
              Retning havde forløbet mig. Tilgiv! Farvel.</p>
                  <p xml:id="idm140179867329536">Hun rørte sig ikke, sagde intet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867329072">Saa gik jeg og lukkede Døren.</p>
                  <p xml:id="idm140179867328608">Men saa var hun der med hævet Lampe for at lyse.
              Billedskøn, kold og bleg som en Statue, stod hun i Døren; men sagde ikke et Ord.</p>
                  <p xml:id="idm140179867327936">- Godnat, og Gud velsigne Dem, Lola! hviskede jeg op mod
              hende og gik. Jeg troede at se hendes Mund vibrere og Taarer i hendes Øjne; men ikke
              et Ord lød. - -</p>
                  <p xml:id="idm140179867327216">Klokken var 10.</p>
                  <p xml:id="idm140179867326800">Jeg gik en lang, lang Tur ud ad Frederiksberg, jeg vidste
              ikke hvor. Jeg græd. Dette kom mig saa uventet, saa overvældende. Saa bedrøvet har jeg
              ikke været i mange, mange Aar. Jeg er saa ene, er saa glad ved hende; dette kommer som
              et Tordenslag. Jeg kan ikke skrive mere, saa bryder Taarerne frem igen. </p>
                  <pb n="211" xml:id="s211" facs="adl/wied/wied12/wied12211"/>
                  <p xml:id="idm140179867324592">
                     <num xml:id="idm140179867324464">20/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867323920">Efter en søvnløs Nat sov jeg langt op paa Dagen. Jeg er
              som knust; min Forstand staar stille; dette kan jeg ikke begribe, har aldrig set hende
              saaledes.</p>
                  <p xml:id="idm140179867323216">Foreløbig maa jeg holde mig i tvungen Ro. Om ikke før
              gaar jeg derhen Juleaften, har jeg bestemt. Jeg vil lade som ingenting; ingen Scener
              give, overlade alt til hendes gode Hjerte, haaber alt deraf og stoler paa den
              Hengivenhed, hun faktisk nærer for mig; for lunefuld har hun aldrig været imod mig;
              der maa have været noget særligt, som har bragt hende ud af Ligevægt, og saa kom det
              til at gaa ud over mig, hendes bedste Ven; og jeg haaber, hvor stolt hun saa end er,
              at hun i sit stille Sind vil angre det og give mig et mildt Blik, naar vi ses, for saa
              er jeg glad igen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867322208">
                     <num xml:id="idm140179867322080">22/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867321536">Jeg havde for nogle Dage siden lovet L at hente en Pakke
              for hende. Jeg benyttede mig nu deraf og fik et kærkomment Paaskud til at gaa derhen
              med den.</p>
                  <p xml:id="idm140179867320832">Olga lukkede op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867320416">- Jeg har her en Pakke til Frøken Lola, vær saa god.</p>
                  <p xml:id="idm140179867319904">- Vil De ikke selv overbringe den?</p>
                  <p xml:id="idm140179867319472">- Nej.</p>
                  <p xml:id="idm140179867319056">- Jo, De maa da gaa indenfor!</p>
                  <p xml:id="idm140179867318624">- Nej Tak. Hils Frøkenen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867318176">Lola kom farende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867317760">- Kære Ven, De maa ikke være vred paa mig! De faar ikke
              Lov at gaa; jeg slipper Dem ikke ... Olga hent Petroleum og lad os faa Lampen
              tændt!</p>
                  <p xml:id="idm140179867317072">Olga gik.</p>
                  <p xml:id="idm140179867316656">- Tilgiv mig, Faber, bad L saa - jeg er saa nervøs
              overanstrengt efter den Syning, havde ikke været i Seng i <hi rend="italics" xml:id="idm140179867316160">2</hi> Nætter. Jeg var saa irritabel og ond imod
              Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867315264">- Det har jeg helt glemt, Lola, sagde jeg - husker kun,
              hvor god og mild, De altid er imod mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867314768">Saa kyssede jeg hendes Haand inderlig glad og taknemmelig
              ved, at alt var ved det gamle; thi hun er mig saa kær, jeg kan ikke taale at miste
              hende. </p>
                  <pb n="212" xml:id="s212" facs="adl/wied/wied12/wied12212"/>
                  <p xml:id="idm140179867312864">- Vi to maa aldrig blive Uvenner, Faber; <hi rend="italics" xml:id="idm140179867312544">kan</hi> heller ikke blive det, vel?</p>
                  <p xml:id="idm140179867311712">- Det beror paa Dem, Lola, ikke paa mig. Jeg véd, jeg
              holder af Dem, hvordan De saa er.</p>
                  <p xml:id="idm140179867311136">Hun rakte mig Haanden:</p>
                  <p xml:id="idm140179867310720">- Tak, Faber, for Deres Overbærenhed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867310240">Nu kom Olga tilbage. Lampen blev tændt. Saa fik vi Kaffe.
              Jeg rendte efter Julekage.</p>
                  <p xml:id="idm140179867309664">Og saa tog de igen fat paa Maskinerne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867309232">- Skaan Dem lidt, Lola, bad jeg. - De kan ikke holde al
              det Slid ud.</p>
                  <p xml:id="idm140179867308768">- Jeg maa og skal, sagde hun - og det gaar nok. I Nat har
              jeg sovet godt, jeg laa saa dejligt i min Seng igen. Ogsaa <hi rend="italics" xml:id="idm140179867308384">det</hi> kan jeg takke Dem for, Faber!</p>
                  <p xml:id="idm140179867307552">- Vist ej, Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867307136">- Jo! nikkede hun og trykkede min Haand.</p>
                  <p xml:id="idm140179867306688">(Hendes Seng havde været paa Laanekontoret, og hun laa
              paa Sofaen; til at løse Sengen hjem havde hun laant 5 Kr. af mig. Det var det, hun
              hentydede til.)</p>
                  <p xml:id="idm140179867305984">Aa, hvor følte jeg mig lykkelig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867305520">Lunefuld er hun vel som andre Kvinder. Men det er første
              Gang i den lange Aarrække, at det er gaaet ud over mig. Derfor kom det mig ogsaa saa
              overvældende, og derfor tror jeg heller ikke, at det sker mere; thi jeg indtager
              faktisk en Særstilling i hendes Gunst. Lad hende saa være Sangerinde 10 Gange, for mig
              er hun altid den lille, fattige Sypige, hvis Venskab jeg vandt uforskyldt, og som jeg
              ønsker at bevare!</p>
                  <p xml:id="idm140179867304416">
                     <num xml:id="idm140179867304288">29/12 06</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867303744">Jeg skulde altsaa tilbringe Juleaften hos L, hvortil jeg
              virkelig glædede mig som et Barn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867303168">Kl. 7½ stod jeg med Tøjet paa og skulde afsted. Der var
              ikke sagt, hvornaar jeg skulde indfinde mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867302560">Saa ringede det, og Olga kom for at hente mig. Gaasen
              taalte ikke at vente længere, skulde hun sige.</p>
                  <p xml:id="idm140179867301952">Jeg kan ikke nægte, at jeg havde hellere set, at L selv
              havde hentet mig; men hun kunde vel ikke godt gaa hjemmefra som "Husmoder". Naa, Olga
              opførte sig stille og beskedent <pb n="213" xml:id="s213" facs="adl/wied/wied12/wied12213"/> som altid. Vi fulgtes ad; saa gik jeg ned og
              købte en Julekage og sendte hende i Forvejen med en Flaske Punch ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867299712">L var i mine Øjne straalende smuk: hvid Kjole med et
              havannafarvet Husholdningsforklæde, som var garneret med nogle røde Baand.</p>
                  <p xml:id="idm140179867299056">Hjerteligere Modtagelse kunde jeg ikke faa. Hun forkæler
              mig, den søde Pige; og er hun vel nu passé, saa er hun indtagende alligevel, behersket
              og stilfuld i sit Væsen, som kun hun kan være det - naar hun <hi rend="italics" xml:id="idm140179867298368">vil</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867297584">Der var dækket et lille net Bord, Dugen skinnede af
              Hvidhed. Proper er L, det maa man lade hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867296992">Amalie rumsterede i Køkkenet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867296528">Baade Risengrøden og Gaasen var udmærket behandlet og
              smagte os godt. Ovenpaa fik vi Kaffe med Punch og saa atter Kaffe. Kl. var 1, da jeg
              slap hjem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867295824">L forærede mig 4 <hi rend="italics" xml:id="idm140179867295520">gode</hi> Cigarer. Jeg hende en lille Flaske Parfume,
              "Azurria", noget nyt og godt, som hun syntes godt om.</p>
                  <p xml:id="idm140179867294592">Det var en dejlig Aften.</p>
                  <p xml:id="idm140179867294160">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867293776">Jeg blev indbudt til Middag næste Dag Kl. 2-2½. Skulde
              have Mælkegrød og opvarmet Gaas.</p>
                  <p xml:id="idm140179867293200">Da jeg indfandt mig Kl. 2½, og Olga lukkede op, bad hun
              mig inderlig forskræmt om at komme igen om en halv Time, 3 Kvarter; "Frøkenen" var ved
              sit Toilette.</p>
                  <p xml:id="idm140179867292480">Da det var et væmmeligt Snesjapføre, gik jeg lige hjem og
              satte mig til Ro. Kl. 4 gik jeg derhen igen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867291872">Der var Torden i Luften, syntes det mig. Formaden blev
              spist i temmelig Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867291392">Da Bordet var meget lille og ikke havde Plads til Fadet
              med Stegen, tog jeg, som sad nærmest Køkkendøren, dette fra Amalie, for at hun kunde
              hente Rødkaalen m. m.</p>
                  <p xml:id="idm140179867290656">Paatagende mig en Tjeners Skikkelse, bød jeg saa omkring;
              naturligvis først til L. Hun vilde ikke tage først. Saa bød jeg Olga og Amalie; og da
              de havde forsynet sig, gik jeg igen med Fadet hen og bød L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867289840">Man tænke sig min Forbavselse, da hun fór som en Raket op
              af Stolen, hug Haanden i Bordet og sagde: </p>
                  <pb n="214" xml:id="s214" facs="adl/wied/wied12/wied12214"/>
                  <p xml:id="idm140179867287936">- Donnerwetter, naar jeg har sagt Nej, saa <hi rend="italics" xml:id="idm140179867287616">har</hi> jeg sagt Nej!</p>
                  <p xml:id="idm140179867286800">Jeg bevarede min Ro, saa' blot paa hende og svarede:</p>
                  <p xml:id="idm140179867286352">- Kan være, saadant er Brug i Rusland, ikke her. Fy, hvor
              det er hæsligt, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867285792">Hun sank sammen som en Klud.</p>
                  <p xml:id="idm140179867285360">Jeg bukkede og fjernede mig med Fadet uden at sige mere.
              Og saa fór hun ind i Sovekammeret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867284768">Olga og Amalie saa' paa mig. Jeg satte mig rolig til at
              spise. De andre fulgte mit Eksempel som forskræmte Høns.</p>
                  <p xml:id="idm140179867284144">Saa kom Lola tavs med Taarer i Øjnene ind og rakte mig
              Haanden. Jeg gav den et Kys, og hun gik hen og satte sig i Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867283504">Jeg tog mig sammen, lod som ingenting og gav mig til at
              passiare, eller rettere lade Munden løbe. Men gal i Hovedet var jeg og tænkte: Hun
              skal nok faa Sandheden at vide!</p>
                  <p xml:id="idm140179867282752">Vi havde spist, Punchen blev skænket, saa rejste jeg mig
              og tog Ordet roligt og langsomt:</p>
                  <p xml:id="idm140179867282176">- Mine Damer! sagde jeg. - Det er hyppig Skik ved Middage
              at holde Taler. Det er en dum Skik, finder jeg, da de fleste ikke kan sige to Ord i
              Sammenhæng; de opnaar kun at prostituere sig, og - Maden bliver kold! Den mest yndede
              Skaal af alle, men ogsaa den mest idiotiske, er Skaalen for Kvinden. Gamle
              Vrøvlehoveder, der tit har et Helvede hjemme, eller en Kone, der er dem revnende
              ligegyldig, undser sig ikke ved at staa frem og prise Kvinden i høje Toner ... Unge
              Drenge, som ikke kender mere til Kvinden end en Kat til Matematik, fortsætter ... bare
              Løgn det hele, forsætlig eller ubevidst! Kvinden er ikke noget overjordisk Væsen, som
              hun ynder at bilde Mændene ind; hun er af Kød og Blod som vi; ofte lidt bedre, ofte
              lidt slettere end Mændene, alt efter Omstændighederne - oftest det sidste! Hvor jeg,
              en Pebersvend, kan vide det fra? Jo, jeg har ogsaa været forelsket engang i en Kvinde;
              fortinnet paa Øjnene som saa mange andre; jeg havde fundet Idealet! ... Jo, Godmorgen!
              I et Øjeblik faldt det hele sammen som et Korthus, fordi Naturen gik over Optugtelsen.
              Kvinderne bør lære ikke at synes, men at være! - Manden søger sig en Medhjælper, en
              trofast <hi rend="italics" xml:id="idm140179867279504">Kammerat</hi>, et Menneske <pb n="215" xml:id="s215" facs="adl/wied/wied12/wied12215"/> som han selv, ikke et
              Fantasibillede, smukt udvendigt, men fyldt af Falskhed, Bedrag, Arrigskab og
              Herskesyge, som Kvinderne ofte viser sig at være, naar Korthuset falder sammen ...
              Tak, Lola! endte jeg ... Skaal, mine Damer!</p>
                  <p xml:id="idm140179867276896">Og jeg satte mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867276480">L var bleven rødere og rødere. Øjnene flammede; saa
              duggedes de, og hun gik ind i Sovekammeret. Hun havde forstaaet Snærten; og den
              bed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867275792">Jeg gav mig igen til at passiare, vrøvlede om løst og
              fast, Bynyt, Skandale og Sladderhistorier, hvad jeg formodede kunde interessere Olga
              og Amalie.</p>
                  <p xml:id="idm140179867275088">L var atter kommen ind i Stuen; men jeg lod, som om jeg
              ikke bemærkede hende og blev ved med at passiare en Timestid med de andre.</p>
                  <p xml:id="idm140179867274432">Saa sagde jeg Farvel, stak O og A paa Næven, gav L et
              ærbødigt Kys paa Haanden, saa naturligt og ærbart som kun gamle Herrer kan gøre det og
              har Lov til. - -</p>
                  <p xml:id="idm140179867273712">Kl. 8 var jeg hjemme. Satte mig saa til at spille Dam med
              min Vært og Louis om l Øre Partiet til Chokolade. Jeg tabte 11 Øre, min Vært 23 og
              Drengen 7. Vi spillede til Midnat.</p>
                  <p xml:id="idm140179867272960">Det var en rar Aften.</p>
                  <p xml:id="idm140179867272544">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867272160">Torsdag Aften gik jeg hen for at besøge L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867271680">- Kære Ven, sagde hun og rakte mig begge sine Hænder i
              Møde - jeg beder Dem inderlig om Forladelse for min Uartighed forleden! og hun
              ledsagede Ordene med et Blik saa ømt, at det varmede mig helt ind i Sjælen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867270848">- Kære Lola, sagde jeg - jeg husker ikke mere, at De har
              været uartig. Det er glemt, véd De, med det samme.</p>
                  <p xml:id="idm140179867270224">Hun smilede venligt:</p>
                  <p xml:id="idm140179867269808">- Skal vi saa gaa? spurgte hun. Klokken er mange. De
              kommer sent.</p>
                  <p xml:id="idm140179867269344">- Gaa? Skal De ud?</p>
                  <p xml:id="idm140179867268928">- Ja, vi skal jo ud paa Kristianshavn til Amalie og spise
              Æbleskiver alle 3.</p>
                  <p xml:id="idm140179867268368">- Nej, jeg skal ikke med, sagde jeg - jeg er i min
              Hjemmefrakke og har et Par Sko paa, der klemmer. </p>
                  <pb n="216" xml:id="s216" facs="adl/wied/wied12/wied12216"/>
                  <p xml:id="idm140179867266688">- Det vil gøre Amalie meget ondt, hvis De ikke gaar med,
              Faber.</p>
                  <p xml:id="idm140179867266160">- Saa kunde hun selv have sagt det til mig. Naar jeg har
              sagt Nej, <hi rend="italics" xml:id="idm140179867265824">har</hi> jeg sagt Nej!</p>
                  <p xml:id="idm140179867265008">- Aa, Faber, jeg beder Dem ... kom det bønligt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867264512">- Naar jeg har sagt Nej, gentog jeg drillende - saa siger
              jeg ... <hi rend="italics" xml:id="idm140179867264176">Ja</hi>, naar <hi rend="italics" xml:id="idm140179867263488">De</hi> beder mig om det.</p>
                  <p xml:id="idm140179867262672">Hun lo henrykt og klappede i Hænderne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867262192">Olga havde hentet Ungen inde fra den anden Stue og stod
              med den i bart Svøb. Lille var den som en Dukke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867261584">- Tag den et Øjeblik, Faber! sagde L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867261104">- Jeg kan ikke tage paa Børn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867260640">- Jamen jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867260352">vil</hi>, at De skal tage den!</p>
                  <p xml:id="idm140179867259536">Hun lagde Ungen i min Arm og lo:</p>
                  <p xml:id="idm140179867259104">- Hvor De staar forsigtig med den! lo hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867258656">- Det kommer af, at jeg er Pebersvend.</p>
                  <p xml:id="idm140179867258224">- De finder den grim?</p>
                  <p xml:id="idm140179867257808">- Alle Nyfødte er ens.</p>
                  <p xml:id="idm140179867257360">Saa gik vi. Det vil sige, vi kørte med Sporvognen frem og
              tilbage. Jeg maatte betale.</p>
                  <p xml:id="idm140179867256784">Aftenen gik behagelig. Vi aad Æbleskiver. Jeg gav Punch i
              Dagens Anledning.</p>
                  <p xml:id="idm140179867256224">Vi blev der til Kl. 11. Jeg fulgte L lige til hendes Dør.
              Hun skulde være oppe det meste af Natten for at sy.</p>
                  <p xml:id="idm140179867255600">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867255216">I Gaar Aftes var jeg derhenne ½ Time.</p>
                  <p xml:id="idm140179867254736">L syede som en Dampmaskine og var saa mild som en
              nyslaaet Toskilling. Olga var der ikke. L havde sendt hendes Maskine hjem til hende,
              for at hun bedre kunde passe Ungen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867254160">Nytaarsaften skal jeg være hos L. Jeg har lovet hende en
              lille Flæskesteg i Foræring. Hun protesterede; men hun <hi rend="italics" xml:id="idm140179867253664">skal</hi> have den, den søde Pige.</p>
                  <p xml:id="idm140179867252784">Amalie og Olga er ogsaa indbudt. Derimod lader det ikke
              til, at jeg endnu kan faa de smaa Miratier at se; det vilde jeg gerne. L har lovet
              det. Hun roser dem altid.</p>
                  <p xml:id="idm140179867252224">
                     <num xml:id="idm140179867252096">2/1 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867251552">Jeg gik hen til L. Hun var alene, flittig syende, i Færd
              med 2 Dusin godt Sytøj. </p>
                  <pb n="217" xml:id="s217" facs="adl/wied/wied12/wied12217"/>
                  <p xml:id="idm140179867249792">- Undskyld, at jeg tillader mig allerede at komme igen,
              sagde jeg - men jeg længes altid efter Dem. Kommer jeg ubelejligt?</p>
                  <p xml:id="idm140179867249152">- Aldeles ikke. Men jeg skulde efter Brød og Kaffe.</p>
                  <p xml:id="idm140179867248640">- Det maa jeg vel nok faa Lov at hente? Bliv De i Varmen,
              det er koldt ude.</p>
                  <p xml:id="idm140179867248160">- Ja Tak; men jeg skal ogsaa have Kul.</p>
                  <p xml:id="idm140179867247728">- Det skal jeg nok besørge.</p>
                  <p xml:id="idm140179867247264">- Det kan De ikke; De kan ikke gaa med en Spand paa
              Gaden.</p>
                  <p xml:id="idm140179867246800">- Saa gaar jeg uden ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867246384">Jeg ud af Døren. Jeg fik i Hast det besørget. Men at jeg
              selv kom slæbende med Kullene, forbavsede hende i høj Grad.</p>
                  <p xml:id="idm140179867245744">- Det er altfor galt, Faber, at De skal slæbe af Sted med
              en Sæk!</p>
                  <p xml:id="idm140179867245216">- Der var ingen hjemme, som kunde bringe dem, sagde jeg,
              og De kan ikke sidde her og fryse!</p>
                  <p xml:id="idm140179867244720">Vi drak Kaffe. Hun tog igen fat paa Syningen; og vi
              passiarede livligt:</p>
                  <p xml:id="idm140179867244256">- Tak, fordi De ikke vil huske min Uartighed, Faber,
              sagde hun. - Min hele Undskyldning er, at jeg var frygtelig nervøs overanstrengt ved
              Nattearbejde. Og saa kom det med Olgas Fødsel. Det var ikke smukt af hende; hun burde
              have sagt mig det i Forvejen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867243344">- De vidste jo, Lola, hvad der forestod.</p>
                  <p xml:id="idm140179867242896">- Sandt nok; men hun ventede sig ikke saa tidlig. Men saa
              ved 1 Tiden fødte hun her hos mig. Jeg vidste af intet, før jeg hørte Barnet falde paa
              Gulvet. Saa maatte jeg efter en Droske. Penge havde jeg ingen af; men jeg lovede
              Kusken at betale ham. Og saa maatte han og jeg slæbe hende ud i Vognen midt om Natten.
              Saa kørte vi hende til Stiftelsen. Hun vilde ikke, men jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867241888">vilde</hi> have hende derind. Ogsaa maatte jeg rende
              frem og tilbage imellem hendes Hjem og Stiftelsen. Sy kunde jeg ikke faa Tid til,
              Penge og Mad havde jeg ikke, jeg var helt konfus. Saa hjalp De mig, uden at jeg bad
              Dem derom; og saa behandlede jeg Dem paa den Maade.</p>
                  <p xml:id="idm140179867240800">Hun brast i Graad. </p>
                  <pb n="218" xml:id="s218" facs="adl/wied/wied12/wied12218"/>
                  <p xml:id="idm140179867239136">Jeg satte mig paa Kanten af Stolen hos hende, tog hende
              om Livet, kyssede hendes Haand, dæggede og talte godt for hende, søgte at berolige
              hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867238448">Da det saa nogenlunde var lykkedes, rejste jeg mig efter
              endnu engang ærbødigt at have kysset hendes Haand og satte mig hen igen paa min egen
              Stol i Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867237728">Hun rettede sig, tog fat paa Syningen med Dampkraft.
              Pludselig standsede hun, rejste sig, strøg mig kærtegnende over Kinden med et sagte:
              Tak, Faber! og gik ud i Køkkenet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867236976">Hun bragte Kaffe. Vi drak. Og hun tog atter fat paa
              Maskinen. Saa sad vi en Stund i Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867236480">Lidt efter rejste jeg mig og gik. Kl. var 11. Aa, hvor er
              hun rar, og hvor jeg er lykkelig ved hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867235984">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867235600">Nytaarsaften var jeg saa derhenne igen og spiste
              Flæskesteg sammen med Olga og Amalie, drak Punch og Kaffe.</p>
                  <p xml:id="idm140179867234976">L havde siddet oppe og syet hele Natten, slet ikke været
              i Seng. Jeg skændte lidt paa hende derfor.</p>
                  <p xml:id="idm140179867234368">- Nu skal det ogsaa snart være forbi, sagde hun - nu vil
              jeg ud igen og tjene Penge.</p>
                  <p xml:id="idm140179867233792">- Og saa ser jeg Dem aldrig mere ...?</p>
                  <p xml:id="idm140179867233360">- Jo, min Ven, nikkede hun - foreløbig tager jeg kun bort
              i et Par Maaneder. Saa kommer jeg hjem og indøver min Kvartet; og saa gaar Turen til
              England. Men senest til Jul er jeg her igen. Jeg skal aldrig glemme Dem, Faber! Der er
              min Haand derpaa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867232464">Det blev en rar Aften. Vi var der til 1¾.</p>
                  <p xml:id="idm140179867231984">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867231600">Nytaarsdag skulde jeg komme der igen til Middag Kl.
              2½.</p>
                  <p xml:id="idm140179867231088">Jeg havde nær sovet over mig; og L gik det ligesaa, hun
              var kun halv paaklædt, da jeg kom.</p>
                  <p xml:id="idm140179867230496">½ Time efter kom Olga og Amalie, og der blev travlt med
              Maden. Efter Bordet gik Olga hjem for at sy. Amalie blev endnu en Timestid.</p>
                  <p xml:id="idm140179867229968">L satte sig til at sy.</p>
                  <p xml:id="idm140179867229552">Vi fik Amalies Historie mit Umstænde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867229072">Hun var 17 Aar gammel kommet til at tjene i Odense. I <pb n="219" xml:id="s219" facs="adl/wied/wied12/wied12219"/> samme Hus, Etagen
              nedenunder, boede en Kaptajn Marstrand. Han var ugift og beboede 2 Værelser. Hvergang
              jeg passerede hans Dør, hed det: Amalie, der er en Teaterbillet, der er Kager, eller:
              kom ind og faa et Glas Vin. Han friede til mig. Han skrev til mig flere Breve og var
              saa opmærksom; og jeg var jo ikke andet end et Barn. En Aften trak han mig ind paa sit
              Værelse. Jeg skulde og maatte have et Glas Vin, blot smage. Det gjorde jeg. Men jeg
              blev straks saa underlig søvnig og sank helt sammen; kom ikke rigtig til mig selv før
              om Morgenen. Jeg var ved at kvæles og havde den store Mand ovenpaa mig. Da jeg slap
              fra ham, gik jeg hjem og fortalte det hele og vidste endnu ikke rigtig Besked med,
              hvad der var foregaaet. Min Fader tog et Spanskrør og pryglede mig ubarmhjertigt,
              lukkede mig inde og sultede mig i 2 Dage. Imens havde han været hos Amtmanden, vist
              ham Kaptajnens Breve og fortalt det hele. Da jeg saa blev i Omstændigheder, maatte jeg
              paa Politikammeret. Assistenten var forfærdelig raa imod mig, pryglede mig og satte
              mig i Arrest i 3 Dage (længere kunde han ikke holde mig, havde Amtmanden sagt), og
              vilde have, at jeg skulde angive en anden Barnefader. Jeg svor paa, at jeg havde
              aldrig kendt anden Mand; Marstrand var den første. Saa pryglede Assistenten mig igen.
              Men saa skred Amtmanden ind; og Kaptajnen dømtes til at betale 220 Kr. om Aaret. Det
              maatte han betale til sin Død. Nu er Barnet i Amerika; og min Mand er efter 20 Aars
              Ægteskab rendt fra mig og holder til med en gift, fordrukken Kone og har en Tøs ved
              Siden af.</p>
                  <p xml:id="idm140179867225264">Og saa græd hun og gik, sigende i Døren:</p>
                  <p xml:id="idm140179867224784">- Ja, Du har jo selv prøvet det, Lola ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867224304">- Ti stille med <hi rend="italics" xml:id="idm140179867224016">det!</hi> kom det barsk fra L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867223168">Jeg lavede mig til ogsaa at gaa. Men L greb min Haand og
              holdt mig tilbage:</p>
                  <p xml:id="idm140179867222688">- Jeg troede, De vilde have, jeg skulde gaa, og De være
              flittig, lille Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867222128">- Det skal jeg ogsaa; men De kan godt blive.</p>
                  <p xml:id="idm140179867221680">- Tak, Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867221264">Jeg satte mig i Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867220832">- Amalie, begyndte L - er rar og har været som en <pb n="220" xml:id="s220" facs="adl/wied/wied12/wied12220"/> Moder for mig. Hun slider
              sig selv op. Og hun er dum, holder endnu af sin bortløbne Mand; tager saamænd gerne
              imod ham igen; og saa pantsætter han alt for hende. Men det skal blive Løgn, saalænge
              jeg er hjemme! Som det er gaaet hende, gaar det 100 af unge Piger. Men slet saa
              uvidende, som hun vilde gøre sig, er de dog næppe, selv om de ikke tænker før bag
              efter, og trøster sig med, at de nok slipper godt derfra. Som ogsaa mange gør; flere
              end man maaske tror.</p>
                  <p xml:id="idm140179867218352">Lidt efter brød jeg op, hende inderlig taknemmelig for
              hendes Venskab og de hyggelige Timer, jeg tilbringer hos hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867217712">Trods Aarenes Hærgen og Sangerindelivet er hun mig lige
              saa kær som i gamle Dage.</p>
                  <p xml:id="idm140179867217152">Saa gik jeg hjem og spillede Dam med min Vært og Louis
              til ud paa Natten. Det var udmærket.</p>
                  <p xml:id="idm140179867216560">
                     <num xml:id="idm140179867216432">9/1 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867215888">Jeg kommer lige fra L; Sengetid er det; men jeg har mere
              Lyst til at skrive.</p>
                  <p xml:id="idm140179867215408">Hun gør mig skruptosset, det Pigebarn! Nu har jeg været
              der Torsdag, Lørdag, Søndag og nu i Dag, Mandag Aften, og jeg længes allerede efter
              hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867214704">Hvad jeg bestiller der? Passiarer og tilbeder hende. Jeg
              er skrup skør!</p>
                  <p xml:id="idm140179867214160">I Torsdags var jeg der fra 8 til 12½. I Lørdags fra 9 til
              1. I Søndags fra 7 til 11. Og i Aften fra 10 til 11½.</p>
                  <p xml:id="idm140179867213536">Hun sidder flittig arbejdende ved Maskinen, naar jeg
              kommer. (Olga er flyttet hjem til sig selv med sin Maskine for at passe Ungen og ses
              kun tilfældigt l à 1½ Time.) Jeg banker i Forbigaaende paa Vinduet og faar, lad mig
              sige det i god Tid, saa god en Modtagelse, som jeg kan ønske. Jeg gør en Undskyldning
              for mine hyppige Besøg, trykker, trods Protest, et Kys paa hendes Haand, sommetider 2.
              Hun tager Plads ved Maskinen, jeg i den amerikanske Sofa, som tillige kan benyttes som
              Seng, men ikke bruges saaledes for Tiden, da hun har sin rigtige Seng hjemme fra
              Laanekontoret, lægger et Par Cigaretter hen til hende, haler maaske ¼ eller ½ Flaske
              Punch op af Lommen, alt som <pb n="221" xml:id="s221" facs="adl/wied/wied12/wied12221"/> der nu er Penge til, og saa gaar Passiaren uafbrudt og ustandseligt, som jeg kun
              kan tale med hende, fordi hun er det eneste Menneske, jeg virkelig har elsket. - -</p>
                  <p xml:id="idm140179867210832">I Lørdags fik Olga en eftertrykkelig Irettesættelse.
              Iøvrigt den første, hun har faaet af L i mit Paahør.</p>
                  <p xml:id="idm140179867210208">Hun, O, havde bestilt Kul hos "Tyskemutter", en gammel
              Kælling, der samler Kul ved Havnen og sælger dem igen, 1 Kr. for 1 Sæk. Hun skal være
              en levende Avis.</p>
                  <p xml:id="idm140179867209488">Vi sad og drak Punch. Det bankede. Olga gik at lukke op.
              Hun lod Døren fra Stuen til den deminutive Entré staa aaben, og et Øjeblik efter saas
              Tyskemutter i Døren, talende med Olga. Tyskemutters Øjne løb rundt i Stuen. Hun
              henvendte et Par Ord til L, der intet svarede. Det trak koldt ude fra Gangen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867208480">- Gaa enten ind eller ud, og luk Døren! sagde jeg
              barsk.</p>
                  <p xml:id="idm140179867207968">Tyskemutter talte om Betaling. Olga havde ingen Penge. L
              rejste sig tavs og søgte ivrigt i en Skuffe. Hun havde vist heller ingen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867207312">Jeg smed hovmodig en 2 Krone paa Bordet og sagde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867206864">- Dér! Skrup saa af!</p>
                  <p xml:id="idm140179867206416">L lagde sin Haand over Pengestykket og sagde:</p>
                  <p xml:id="idm140179867205968">- Tak, <hi rend="italics" xml:id="idm140179867205680">Onkel</hi>, det er ikke mig, der skal have Kul; men jeg skal nok staa inde for
              Olga, om det behøves.</p>
                  <p xml:id="idm140179867204672">Saa gik Tyskemutter under mange Taksigelser og megen
              Sludder.</p>
                  <p xml:id="idm140179867204208">Jeg fik min 2 Krone tilbage, og L gav Olga en Overhaling,
              der var hvas:</p>
                  <p xml:id="idm140179867203744">- Hvorfor hun lukkede den Kælling ind i Stuen? Nu var det
              ude over hele Kvarteret, at hun, L, ikke var saa fattig og saa flittig, som det skulde
              hedde sig, for hun syede ikke mere, men sad og drak Punch med Herrer. Olga var doven
              og hensynsløs og dum, hun gad ikke tænke! L skulde varte hende op, skaffe hende Sytøj,
              passe Ungen, rende Byærinder for hende; men gide rejse sig og forhindre den
              Sladderkælling fra at komme ind, det kunde Olga ikke osv. osv.</p>
                  <p xml:id="idm140179867202688">L dirrede af Harme. Olga svarede ikke et Ord.</p>
                  <p xml:id="idm140179867202240">Saa sagde jeg: </p>
                  <pb n="222" xml:id="s222" facs="adl/wied/wied12/wied12222"/>
                  <p xml:id="idm140179867200576">- Om Forladelse, Lola; Skylden er min; det var mig, der
              bad Konen kome ind, hvad jeg ikke havde Ret til i Deres Hus; tilgiv!</p>
                  <p xml:id="idm140179867200048">- Alt forladt, Faber! De vilde ikke have Varmen lukket ud
              af Hensyn til mig, som skal sidde oppe i Nat og sy. Men Olga er ligeglad og sløv! Lær
              af Hr. Faber; se hvor ærbødig og hensynsfuld, han er imod mig, som om jeg var en fin
              Dame; og se saa den Haan, hvormed han behandlede en saadan Kælling! Tilgiv, Faber, at
              jeg kaldte Dem Onkel. Jeg gjorde det, for at hun ikke skulde have noget at rende med i
              dette Sladrehul.</p>
                  <p xml:id="idm140179867198800">- Olga, sagde jeg - gaa ind og betal Kullene øjeblikkelig
              og sig Kællingen, at Lolas <hi rend="italics" xml:id="idm140179867198352">Onkel</hi>
              var meget vred, skønt det var hans Niece aldeles uvedkommende. Sig Onkel og Onkel i en
              Uendelighed og stop Munden paa Konen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867197264">Olga maatte af Sted. Hun kom tilbage fuld af
              Undskyldninger fra Tyskemutter. Men hun fik sig dog endnu en Overhaling af L, der
              bed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867196736">Og med den gik hun hjem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867196304">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867195920">I Dag otte Dage vil L ophøre med Syningen, ikke sy et
              Sting mere, siger hun, men tage fat paa at prøve at reparere sine Kostumer. Saa rejser
              hun, som alt sagt. Det bliver haardt for mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867195136">I Aften har jeg inviteret hende med ud paa Frederiksberg
              udtrykkelig i al Tarvelighed. Der optræder nemlig fra 1ste Jan. hendes to smaa
              Veninder, Søstrene Mirati. Dem glæder jeg mig til at se og maaske tale med.</p>
                  <p xml:id="idm140179867194304">L vilde gerne have haft et Par andre med i Følge derud,
              men jeg sagde ligeud til hende, det har jeg ikke Raad til. Thi Enden bliver, at vi
              kommer til at sidde og traktere paa hinanden, og det hverken <hi rend="italics" xml:id="idm140179867193632">vil</hi> el. <hi rend="italics" xml:id="idm140179867192944">kan</hi> jeg. For Dem, Lola, generer jeg mig ikke; De
              véd, jeg er fattig og tager til Takke med, som det kan blive.</p>
                  <p xml:id="idm140179867191920">- Ja, og jeg skal nok passe paa Dem, sagde hun - ellers
              er De i Stand til alligevel at ruinere Dem for min Skyld.</p>
                  <p xml:id="idm140179867191408">Er hun ikke sød?</p>
                  <p xml:id="idm140179867190976">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867190592">Vi var paa Frederiksberg i Aftes. </p>
                  <pb n="223" xml:id="s223" facs="adl/wied/wied12/wied12223"/>
                  <p xml:id="idm140179867188928">Jeg stillede paa Klokkeslet hos L efter Aftale.
              Naturligvis var hun ikke begyndt paa sin Omklædning endnu mindre færdig dermed; det er
              aldrig Kvinderne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867188224">Naa, nogen Undskyldning havde hun i noget nyt meget
              vanskeligt Sytøj, hun havde faaet; det havde slugt meget af hendes Tid.</p>
                  <p xml:id="idm140179867187568">I et Nu var hun omklædt: mørkeblaa Fløjel fra Top til
              Taa; nydelig var hun!</p>
                  <p xml:id="idm140179867187008">Jeg vilde have givet en Bøf i "Bræddehytten"; det blev
              der intet af, thi nu kom Olga. Hun kunde ikke finde ud af Syningen, og saa maatte L
              til at forklare.</p>
                  <p xml:id="idm140179867186288">Saa drak vi Kaffe; og saa endelig kom vi af Sted med
              Sporvognen derud.</p>
                  <p xml:id="idm140179867185824">Kl. var bleven godt 9½. Salen var næppe halv fuld.</p>
                  <p xml:id="idm140179867185312">Der var ialt kun 6 Artister, men de fungerede paa
              Programmet under forskellige Navne. To Mandfolk springer jeg over.</p>
                  <p xml:id="idm140179867184800">1) En Dame, der hed Thora, havde en god Stemme og sang
              godt, var hverken køn eller grim, men havde den underlige Vane at synke sammen i
              Knæene, hvad misklædte hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867184064">2) Charlotte, en bekendt gammel Københavner-Artist, sang
              med vanlig Rutine; hun maa vel være 50 Aar, men ser endnu godt ud og synger godt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867183376">3) Lilli Mirati (optraadte sammen med Søsteren Carla og
              de andre i militært Trikot, da vi kom). Hun er køn, mørk, lille, fyldig, rund, har
              dejlige mørke Øjne og er kalveknæet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867182608">4) Carla Mirati, endnu mindre, men lys med Gamin-Ansigt,
              buttet og rund, godt skabt, fyldig med meget svære Laar, gode Lægge.</p>
                  <p xml:id="idm140179867181952">Jeg og L havde næppe sat os, før et genkendende Smil
              bredte sig over begge Søstrenes Ansigter, ledsaget af et umærkeligt Nik.</p>
                  <p xml:id="idm140179867181296">L og jeg spiste Smørrebrød og drak Dobbeltøl med en Snaps
              til. Saa fik vi svensk Punch og L en Cigaret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867180688">Jeg forlangte ½ Punch til. Den blev af L med et Par Ord
              nedskrevne paa Programmet sendt op til de smaa Mirati fra "Lola og hendes kære Onkel
              Faber". Og saa saa' vi paa Forestillingen. </p>
                  <pb n="224" xml:id="s224" facs="adl/wied/wied12/wied12224"/>
                  <p xml:id="idm140179867178672">Miratierne viste sig først i militære Kostumer, saa i
              flotte Damedragter, saa som en Art mandlige Klovner, saa igen som Damer, stadig
              syngende og dansende. De er gode Artister, kvikke, graciøse, kaade. Carla vendte til
              sidst Mølle flere Gange og gik paa Hænderne i Damedragt. Folk jublede. Ud af et Brus
              af Tylsskørter stak hendes velskabte, svære Ben i Trikot lige i Vejret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867177632">Næppe var Forestillingen forbi, saa indfandt de sig begge
              hos os i Spadseredragt. Et Glas Punch stod og ventede paa dem. Mig takkede de venligt
              for "min udsøgte Opmærksomhed med Punchen", og imens blev jeg mønstret fra Top til Taa
              af dem. Saa tog de Plads et Kvarterstid hos os. Saa blev Gassen slukket.</p>
                  <p xml:id="idm140179867176624">Egentlig smukke er de ikke, men nydelige og graciøse, og
              der er Slag i dem. Jeg sagde, at jeg glædede mig ved at træffe sammen med dem,
              betragtede dem som gode, gamle bekendte og Venner, jeg havde hørt saa meget godt om
              dem af min elskværdige Niece Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867175712">Da Gassen blev skruet ned, begav nogle af Gæsterne og
              alle Artisterne sig op i Beværtningen i Forhuset, hvor det er Skik at forblive til
              Lukketid i det ret store Lokale; med mindre de skulde foretrække et lille geheimt
              Kabinet paa 1ste Sal.</p>
                  <p xml:id="idm140179867174832">L og jeg fulgte med Strømmen. Hun havde maaske nok haft
              Lyst til at blive der lidt for at passiare med Miratierne; men min Portemonnæ tillod
              mig ikke flere Ekstravagancer.</p>
                  <p xml:id="idm140179867174080">Det var en rar Aften. Hvem véd, om jeg nogen Sinde mere
              kommer ud med hende, eller overhovedet mere faar hende at se, naar hun atter bryder op
              til Udlandet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867173360">Naa, Minderne har jo ogsaa deres blivende Værd. De er en
              Skat, der kan tæres paa i Ensomheden. De tages frem og atter frem og volder Glæde paa
              ny. Og mange gode Minder har jeg om hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867172576">
                     <num xml:id="idm140179867172448">17/1 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867171904">Kunde naturligvis ikke modstaa Fristelsen, men gik i
              Lørdags som sædvanlig hen til L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867171328">Paa min Banken aabnedes Døren næppe paa Klem, og hendes
              Stemme lød haard og barsk; </p>
                  <pb n="225" xml:id="s225" facs="adl/wied/wied12/wied12225"/>
                  <p xml:id="idm140179867169504">- Her kammer ingen ind! Har Besøg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867169040">- Tilgiv ... Farvel! sagde jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867168608">Døren blev smækket op paa vid Gab med et:</p>
                  <p xml:id="idm140179867168128">- Gælder ikke Dem, Faber; De er altid velkommen!... Det
              er Fru Valens, (den Dame L indøver sit Sang- og Dansenummer sammen med) og min Onkel,
              Faber! præsenterede hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179867167392">Jeg bukkede, stak paa Næven og sagde noget om, at hun var
              mig godt bekendt som min Nieces Kollega; at det var mig en Fornøjelse osv. osv. af det
              almindelige Sludder.</p>
                  <p xml:id="idm140179867166656">Det var en lille, mørk Dame med et blegt Raceansigt,
              kønne Øjne, stor, men velformet Næse, graciøs, tysktalende, Jødinde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867166000">Jeg bukkede og skrabede efter Evne; men talte Dansk, hun
              tysk. Dog forstod vi godt hinanden, thi kneb det, talte vi svensk, eller L var
              Tolk.</p>
                  <p xml:id="idm140179867165456">L lavede Kaffe. Jeg tilbød at hente Brød, hvad L forbød.
              Men jeg gik alligevel efter en Julekage til 25 Øre og tog ½ Punch med paa Vejen for at
              gøre Stads af Fruen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867164720">Vi drak Kaffe og Punch, røg Cigaretter.</p>
                  <p xml:id="idm140179867164240">Saa gik Fruen med mange Taksigelser.</p>
                  <p xml:id="idm140179867163808">L greb harmdirrende min Haand, klemte den som i en
              Skruestik og udbrød:</p>
                  <p xml:id="idm140179867163264">- Det falske Fruentimmer! Nu har jeg skaffet Engagement,
              Dragter og indstuderet med hende; og nu kommer hun her og siger, at hun ikke kan tage
              med mig. Men jeg bevarede Fatningen. Og De, Faber, var meget elskværdig. Tak for <hi rend="italics" xml:id="idm140179867162544">det!</hi> Vi skiltes i al Venskabelighed
              ... Dette er nu den tredje, der bryder en Aftale. Hvad maa Agenterne tro om mig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867161600">Taarerne løb L ned ad Kinderne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867161136">Hvad skulde jeg gøre? Jeg kælede for hende paa min
              ærbødige Maade, saa godt jeg kunde, og søgte at trøste hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867160496">- Hvilken Frækhed! Og hvor dum har jeg ikke været!
              vedblev L - Det Puds har hun ene og alene spillet mig for at lære mine amerikanske
              Steppetrin. Heldigvis hvor god en Danserinde, hun end er, fik hun ikke lært dem
              ordentligt, som jeg har lært dem og givet 16 Kr. i Timen <pb n="226" xml:id="s226" facs="adl/wied/wied12/wied12226"/> for hos Verdensmesteren, Negeren Jackson (?), med
              hvem jeg senere optraadte og gjorde Lykke .... Men bi lidt, min gode Valens, vedblev
              hun - dersom denne Streg rygtes, og Agenterne tier næppe, saa er Du kaput imellem
              Artister!</p>
                  <p xml:id="idm140179867157856">- De er for god, Lola; De lader Dem narre.</p>
                  <p xml:id="idm140179867157408">- Jeg er, som jeg er! sagde hun. - Men det bliver nok min
              Ulykke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867156944">Hun tog Plads ved Maskinen. Traaden sprang Gang paa Gang.
              Og hvormeget hun end rettede og skruede, blev Undersyningen for "løs".</p>
                  <p xml:id="idm140179867156288">- Det gjorde den ogsaa i Formiddags, sagde hun. - Hvad
              skal jeg dog gøre!</p>
                  <p xml:id="idm140179867155744">Hun heksede med Maskinen, skruede og skruede med en
              Engels Taalmodighed. Samme Resultat.</p>
                  <p xml:id="idm140179867155248">- Ikke underligt, at jeg bliver nervøs, klynkede hun -
              hvad skal jeg dog gøre?</p>
                  <p xml:id="idm140179867154688">- Gaa i Seng, lille Lola, hvis De da kan sove, sagde jeg,
              - De trænger til Hvile; gaa i Seng; jeg beder Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867154064">Saadan talte jeg omtrent til hende, mens jeg trak Frakken
              paa. Saa kyssede jeg begge hendes Hænder og sagde Farvel.</p>
                  <p xml:id="idm140179867153424">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867153040">Tirsdag Aften gik jeg, som jeg plejer, atter derhen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867152592">Kl. var 7¾. Der var mørkt og rullet ned.</p>
                  <p xml:id="idm140179867152112">Skulde Fuglen være fløjet over Hals og Hoved? Jeg blev
              ked af det; men besluttede at komme igen og drev saa omkring en lille Timestid.</p>
                  <p xml:id="idm140179867151440">Nu var der Lys, og L modtog mig med et straalende
              Ansigt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867150976">Hun havde været ude hos Amalie paa Kristianshavn, der
              havde proppet hende med Mad, saa hun var ved at revne, og gerne vilde have beholdt
              hende hele Aftenen. Men hun skulde jo hjem at sy.</p>
                  <p xml:id="idm140179867150208">- Lola, sagde jeg - der er noget, jeg vil bede Dem om
              ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867149744">- Og det er, kære Ven?</p>
                  <p xml:id="idm140179867149296">- At De ikke rejser fra Landet uden først at lade mig det
              vide. </p>
                  <pb n="227" xml:id="s227" facs="adl/wied/wied12/wied12227"/>
                  <p xml:id="idm140179867147632">- Hvor kan saadan noget falde Dem ind, kære Faber, sagde
              hun bebrejdende - De, min bedste Ven! Naturligvis skal De faa det at vide.</p>
                  <p xml:id="idm140179867146960">Hun var i straalende Humør og blændende smuk i mine
              Øjne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867146432">Hun tog Plads ved Maskinen og vi sludrede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867145984">Hun sang flere Sange for mig og var ualmindelig
              elskværdig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867145456">Jeg er ganske og aldeles væk i hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867144976">
                     <num xml:id="idm140179867144848">25/1 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867144304">Ikke fordi jeg har noget særligt at betro Papiret, mere
              for at faa Tiden til at gaa, sætter jeg mig til at skrive; saa er jeg da i godt
              Selskab saalænge, og det sætter jeg Pris paa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867143536">Jeg stod sildig op efter at have ligget vaagen hele
              Natten som saa ofte før; hvad for Resten er nederdrægtigt, men vel kommer af, at jeg
              ikke har noget at bestille, eller kan tage mig noget nævneværdig nyttigt for.</p>
                  <p xml:id="idm140179867142704">Gaa ud i Dag gider jeg ikke i denne Kulde. Jeg kommer
              ligefrem til at fryse, blot ved fra min Stue at se, hvorledes Folk kryber sammen og
              kæmper sig op imod den bidende Østenvind. Jeg véd mig fri, gudskelov, jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867142000">skal</hi> ikke ud - desværre!</p>
                  <p xml:id="idm140179867141120">Jeg har ikke været henne hos L siden i Fredags. Men da
              var jeg der ogsaa til Kl. gik til 1. Vi passiarede. Hun sang en Del for mig for at
              illustrere Publikums Smag i de forskellige Byer og Lande, medens hun flittig arbejdede
              ved Maskinen, fortalte et og andet hist og her fra, uden at noget særlig fæstnede sig
              i min Hukommelse. Som saa ofte før var det om Fyrster, Grever og Baroner, Generaler m.
              fl., om Ødselhed, Penge og atter Penge og deres Magt, særlig i Rusland.</p>
                  <p xml:id="idm140179867140096">Jeg gjorde den Bemærkning:</p>
                  <p xml:id="idm140179867139648">- Ikke underligt Lola, om De var bleven forvænt, hvad De
              faktisk ikke er. Men underligt, at De med Deres gode Forstand og Intelligens kan ligge
              paa Maven for en tom Titel eller Penge alene.</p>
                  <p xml:id="idm140179867138864">- Det gør jeg heller ikke, svarede hun - men jeg sætter
                <pb n="228" xml:id="s228" facs="adl/wied/wied12/wied12228"/> Pris paa at være
              imellem dannede Folk; og i Rusland er kun Overklassen virkelig dannet. Nej, jeg kryber
              hverken for Pengesækken eller en tom Titel. Jeg kan selv tjene Penge; har flere Gange
              tjent mig en lille Formue, mistet den igen ved Sygdom. Og jeg har engang frivillig
              fraskrevet mig en meget stor Formue, som var mig skænket. Jeg har desuden Ret til at
              færdes imellem Adelen! her løftede hun stolt sit smukke Hoved. - Man købte mig i
              Italien en Grevindetitel. Jeg har Ret til at bære et meget fint Navn; men jeg
              foretrækker min Frihed. En anden Gang skal jeg fortælle Dem mere herom.</p>
                  <p xml:id="idm140179867136448">Hun var begyndt at tale halvt i Vrede; endte med venligt
              at trykke min Haand, som jeg selvfølgelig kyssede fuld af den varmeste Beundring for
              hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867135744">Sælsomme Kvinde! Her ligger vel saa Forklaringen paa, at
              Varietédirektøren i Hillerød kaldte hende "Fru Grevinde" og afhentede hende personlig
              i Wienervogn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867135024">Spørge om mere vovede jeg ikke. Thi at jeg besidder en
              saa stor Del af hendes Fortrolighed, beror vel nærmest paa, at hun har Tillid til mig
              og véd, at jeg ikke er indiskret, aldrig har udspioneret hende og vogter paa mig selv,
              saa at jeg straks drejer af, naar jeg mærker, at jeg er kommen ind paa et Tema, som
              hun ikke ønsker nærmere berørt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867134016">Trods den infame Kulde, det vedbliver at være, gik jeg
              atter hen til L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867133472">Kl. var 7½.</p>
                  <p xml:id="idm140179867133040">Paa min Banken lød hendes Stemme barsk og afvisende:</p>
                  <p xml:id="idm140179867132528">- Her er Besøg. Modtager ingen!</p>
                  <p xml:id="idm140179867132064">- Undskyld ... Farvel!</p>
                  <p xml:id="idm140179867131648">Døren reves op i Hast:</p>
                  <p xml:id="idm140179867131200">- Er det Dem, Faber! Kom indenfor! ... Det er Miratierne
              og Amalie, som er her.</p>
                  <p xml:id="idm140179867130720">Jeg bukkede, skrabede og stak paa Næven.</p>
                  <p xml:id="idm140179867130240">De var i Færd med at gaa. Den ældste, Lili, stod allerede
              med Kaaben paa. Kaffen stod paa Bordet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867129648">De mønstrede mig fra Top til Taa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867129184">- Hoho! tænkte jeg - I kender mig ikke, eller lader, <pb n="229" xml:id="s229" facs="adl/wied/wied12/wied12229"/> som om I ikke kender mig!
              Men det skal blive Løgn! I skal ikke spille Komedie med mig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867127248">Og saa begyndte jeg at vrøvle.</p>
                  <p xml:id="idm140179867126784">- Kaffe vanker der nok ingen af, kan jeg tænke - sagde
              jeg - Det er en Umulighed for en Kvinde at levne en Draabe paa Kanden, endsige for et
              saadant Konsortium af Ungdom og Skønhed! Men hvis De tillader, kære Lola, saa gi'er
              jeg en lille En?</p>
                  <p xml:id="idm140179867125888">Jeg halede en Flaske Punch op af Lommen:</p>
                  <p xml:id="idm140179867125440">- Og saa sætter vi to unge, Clara og jeg, os i Fifaen,
              vedblev jeg - Vi repræsenterer de blondeste Nordboer. Og da to Kvinder om én Mand ej
              godt forliges kan, saa undskylder De, Lili, at jeg i Aften foretrækker min yngste
              Landsmandinde; en anden Aften skal Raden, det er mig! komme til Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867124448">Da Carla ikke gjorde Mine til at sætte sig, tog jeg hende
              resolut om Livet og næsten kylede hende ned i Sofaen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867123824">Og saa gav jeg mig til at gøre Stormkur til hende, fik
              dem alle til at le og derved en gemytlig Stemning tilvejebragt, saa vi passiarede som
              gamle Bekendte.</p>
                  <p xml:id="idm140179867123104">Vi drak og vrøvlede, og jeg vedblev at gøre Stormkur. Jeg
              stræbte mig an af al Magt for at være forekommende og elskværdig paa en lidt parodisk
              Maade.</p>
                  <p xml:id="idm140179867122400">Jeg saa' flere Gange Ls Øjne hvile forundret paa mig, som
              om de vilde sige: saadan er og taler han aldrig til mig! Jeg forstod ikke rigtig det
              Blik. Var hun forarget eller <hi rend="italics" xml:id="idm140179867121776">jaloux!</hi> Jeg véd det ikke. Og jeg fjasede videre, indtil Lili afbrød:</p>
                  <p xml:id="idm140179867120816">- Vi maa af Sted!</p>
                  <p xml:id="idm140179867120400">Saa fik de Tøjet paa under mange Dikkedarer og fulgtes
              som en Flok snadrende Ænder ud paa Gangen, hvor jeg hørte Carla sige:</p>
                  <p xml:id="idm140179867119744">- Han er morsom og rar!</p>
                  <p xml:id="idm140179867119328">Hvortil L svarede:</p>
                  <p xml:id="idm140179867118912">- Ja, vist er han!</p>
                  <p xml:id="idm140179867118496">Og glad blev jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867118080">Saa gik de, og L kom ind og satte sig til at sy i
              Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179867117616">- Nej, det gaar ikke i Aften! udbrød hun saa og lagde
              Sytøjet sammen. - Jeg har syet det meste af Natten og <pb n="230" xml:id="s230" facs="adl/wied/wied12/wied12230"/> rendt paa Gaden hele Dagen, eller haft Besøg. Jeg
              tror, jeg vil i Seng.</p>
                  <p xml:id="idm140179867115584">- Ja, saa Farvel, Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179867115168">- Nej, bliv lidt, jeg vil ryge en Cigaret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867114720">- Saa gerne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867114304">Hun tog Plads ved min Side:</p>
                  <p xml:id="idm140179867113872">- Der er meget Rak imellem Artister! begyndte hun
              saa.</p>
                  <p xml:id="idm140179867113424">- Gøglere! indskød jeg uden at mene noget ondt med det.
              Men hun fór op, Øjnene lynede, Stemmen blev haard og kold:</p>
                  <p xml:id="idm140179867112784">- Ja, jeg véd nok, at man kalder os for "Gøglere" ! sagde
              hun saa - og ser ned paa os! Men vort Arbejde er ligesaa hæderligt som ethvert andet.
              Der maa studeres, kæmpes, øves, lides mere i den Stilling end i de fleste andre, naar
              vi skal blive til noget. Trætte, forkomne, sultne og sorgfulde skal vi altid vise et
              smilende Ansigt. Raa Tale og Tilbud maa vi taale af Personer, der betragter os som
              lavere Væsener, fordi vi maa tjene vort Brød ved at stille os frem til Beskuelse, naar
                <hi rend="italics" xml:id="idm140179867111888">de</hi> livslede, overmætte eller
              trætte af Dagens Arbejde søger Hvile, Rekreation eller maaske kun ny Pirring, betaler
              deres Entré. Jeg véd godt, at der imellem Artister findes meget Rak, som jeg sagde
              før, ligesom i enhver anden Stand. "Gøglere" som De siger! Men der er ogsaa mange
              fuldt ud hæderlige Folk, Kunstnere af høj Rang. Meget af det, De ser, Faber, er
              virkelig Kunst, har kostet aarelangt Studium og Træning, hvor let det saa end kan se
              ud. Og tænk saa paa det omflakkende Liv, vi maa føre; intet Hjem, ingen Hygge; hver
              fjortende eller Maanedsdag af Sted paa ny; ofte lige fra Jærnbanen op paa Tribunen.
              Stor Gage maaske, men Flitterstads, Falskhed, Løgn og Misundelse overalt. Ja, et
              fuglefrit Liv med løse Forbindelser! Men hvor er der nogen Sinde Tid til at falde til
              Ro? Op, af Sted og af Sted, utrættet, rastløs! De kan tro, det er svært. En Kunst er
              det, ikke at blive trampet ned og gaa til Grunde. Men I kalder det bare "Gøgl" !</p>
                  <p xml:id="idm140179867109216">Jeg sad i stum Beundring. Hun var dejlig i sin harmfulde
              Begejstrings-Vrede!</p>
                  <p xml:id="idm140179867108736">Pludselig tav hun, greb min Haand:</p>
                  <p xml:id="idm140179867108304">- Tilgiv mig, Faber, tilgiv min Hidsighed! Faa har været
              saa god og overbærende imod mig som De, det glemmer <pb n="231" xml:id="s231" facs="adl/wied/wied12/wied12231"/> jeg Dem aldrig ... Og nu vil De naturligvis
              undtage <hi rend="italics" xml:id="idm140179867106496">mig</hi>. Men jeg hører med til
              Artiststanden. Jeg har kæmpet mig frem som de andre. Det er <hi rend="italics" xml:id="idm140179867105648">min</hi> Stand, de alle tilhører, og jeg er stolt af min
              Stand; jeg er Artist med Liv og Sjæl ... jeg er "Gøgler", som De siger.</p>
                  <p xml:id="idm140179867104608">Hun havde talt hurtigt, flydende, harmfuldt. Nu stand
              sede hun:</p>
                  <p xml:id="idm140179867104144">- De er vel ikke vred, Faber?</p>
                  <p xml:id="idm140179867103712">Jeg kyssede hendes Haand:</p>
                  <p xml:id="idm140179867103280">- Jeg beundrer Dem, Lola!</p>
                  <p xml:id="idm140179867102848">- Ja, <hi rend="italics" xml:id="idm140179867102560">mig</hi> tager De altid i Forsvar!</p>
                  <p xml:id="idm140179867101728">Hun rev Haanden til sig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867101296">- Behøves ikke, Lola; De er god nok, som De er, sagde jeg
              - tiltrænger intet Forsvar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867100720">- Aa, det skal De ikke sige ... Men lad nu det være godt.
              De er vel ikke vred paa mig?</p>
                  <p xml:id="idm140179867100144">- Jeg? Hvor kan De tro? Jeg beundrer Dem, elsker Dem ...
              Men nu skal De vist i Seng, lille Lola; det er bedst, jeg gaar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867099616">Jeg fik Tøjet paa og bød Farvel.</p>
                  <p xml:id="idm140179867099152">- Kom snart igen, min Ven, sagde hun. - Og vær ikke vred,
              fordi jeg var saa heftig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867098576">- Slet ikke! Det var fortjent ... Farvel!</p>
                  <p xml:id="idm140179867098128">Er hun ikke storartet! Jeg er aldeles betaget. Om føje
              Tid forlader hun Landet; hvorhen Rejsen kommer til at gaa, aner hun ikke; heller ikke
              hvorlænge den kommer til at vare. Hun vil ud for at forsøge paa at tjene sig lidt
              Skillinger sammen. Hun har nu lært at spare, siger hun; vil saa have sig en
              Forretning; <hi rend="italics" xml:id="idm140179867097232">hvad</hi>, er endnu
              uafgjort.</p>
                  <p xml:id="idm140179867096384">Jeg er glad over, at hun har lovet at sige mig, naar hun
              rejser, at hun ikke skal forsvinde uden Farvel.</p>
                  <p xml:id="idm140179867095872">Det bliver haardt nok alligevel, jeg er saa ene, har
              ingen anden Omgang end hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867095392">
                     <num xml:id="idm140179867095264">27/1 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867094720">Tiden falder mig lang; jeg maa glæde og underholde mig
              selv ved at skrive. Jeg har ingen at underholde mig med om L, der optager mine Tanker
              mere end gavnligt maaske for en gammel Pebersvend. </p>
                  <pb n="232" xml:id="s232" facs="adl/wied/wied12/wied12232"/>
                  <p xml:id="idm140179867092640">Jeg gik hen til hende i Gaar, Lørdag. Der var Lys; men
              trods min Banken var der ingen, der lukkede op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867092032">- Hvad er den a'! tænkte jeg. - Er hun gal i Kalotten fra
              sidst for Udtrykket "Gøgler"?</p>
                  <p xml:id="idm140179867091456">Jeg drev rundt paa Gaden i Hundekulde en god halv Time.
              Gik saa atter derhen. Nu var der Lys i Sovekammeret:</p>
                  <p xml:id="idm140179867090944">- Skulde hun være syg og er gaaet i Seng? Eller pakker
              hun Kostumer ud, som hun skal til at reparere?</p>
                  <p xml:id="idm140179867090336">Jeg gjorde mig selv allehaande Spørgsmaal. Gik atter bort
              og drev omkring et Kvarters Tid; Kulden bed i mit Kadaver ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867089696">Saa derhen igen. Der var Lys i Dagligstuen. Jeg bankede
              haardt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867089232">- Hvem der?</p>
                  <p xml:id="idm140179867088816">- Faber!</p>
                  <p xml:id="idm140179867088400">Døren aabnedes.</p>
                  <p xml:id="idm140179867087968">- Tillader De, Lola, at jeg kommer ind? Kl. er 9 og
              over.</p>
                  <p xml:id="idm140179867087504">- Nej! sagde hun temmelig haardt. - Jeg er syg og skal i
              Seng.</p>
                  <p xml:id="idm140179867087040">- Undskyld, Farvel!</p>
                  <p xml:id="idm140179867086624">Saa lukkedes Døren.</p>
                  <p xml:id="idm140179867086176">Og jeg gik.</p>
                  <p xml:id="idm140179867085760">
                     <num xml:id="idm140179867085632">28/1 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867085088">Hun er nu en halvgammel falmet Kvinde; men endnu efter 20
              Aars Bekendtskab, staar hun for mig i et Rosenskær. Er det mine halvblinde Øjne, der
              tillyver hende en Skønhed og Ynde, som hun ikke har? Eller er det Efterdønningerne fra
              min første, min eneste Forelskelse, der virker saa betagende paa mig, saa jeg tror at
              se, hvad der ikke findes og muligvis aldrig har eksisteret uden i min Indbildning, et
              Foster af min Zerrissende Liebe? Men jeg holder af hende, beundrer, elsker hende
              endnu, selv om Fanden af og til stikker Hestefoden frem og forplumrer mine Begreber,
              opvækker Tvivl hos mig om, hvad jeg dog saa nødigt vilde tvivle om over for min kære,
              lille L - -</p>
                  <p xml:id="idm140179867083872">Jeg kommer lige fra hende. Mødte hende i Døren. Hun <pb n="233" xml:id="s233" facs="adl/wied/wied12/wied12233"/> skulde ud, dels et Ærinde,
              dels hen til Olga, som hun frygtede var bleven syg, da hun ikke havde vist sig som
              aftalt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867081904">- Men kom igen om en Time, saa er jeg hjemme og vil gerne
              se Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867081440">Trekvart paa 10 var jeg der igen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867081008">L og Olga huggede Brænde i Køkkenet; det var hendes gamle
              Køkkenbord, som maatte holde for nu i denne Kulde.</p>
                  <p xml:id="idm140179867080384">Saa blev der fyret i Kakkelovnen og passiaret.</p>
                  <p xml:id="idm140179867079936">Hun fortalte, at hun efter 2 Aars Forløb havde haft Besøg
              af sin Søster.</p>
                  <p xml:id="idm140179867079392">L havde maattet love at komme ud at besøge hende igen. Og
              saa tilføjede hun:</p>
                  <p xml:id="idm140179867078832">- De gaar nok med mig, Faber?</p>
                  <p xml:id="idm140179867078400">- Jeg! udbrød jeg helt forbavset, da jeg altid har haft
              et Horn i Siden paa denne Søster, fordi det var hende, som førte L ud paa Livet. Men
              jeg tog mig straks i det og tilføjede:</p>
                  <p xml:id="idm140179867077632">- Ja, naar De ønsker min Ledsagelse, er jeg selvfølgelig
              til Deres Tjeneste.</p>
                  <p xml:id="idm140179867077072">- Det vidste jeg, nikkede hun. - De siger aldrig Nej; og
              jeg vilde meget gerne have Dem med. Min Søster og Svoger har godt af at se, at ikke
              alle er saa lunefulde, som de; men at De, min gamle Ven, er lige trofast og
              hensynsfuld som altid imod mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867076176">Jeg bukkede taknemmeligt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867075744">Hun fortalte, at Søsteren havde tabt sig svært, hostede
              stygt, rimeligvis havde Tuberkler. Manden tjente godt, men Søsteren var uduelig og
              uøkonomisk i høj Grad og plagede Manden med Jalousi. Ungerne overlod hun til dem selv,
              de lærte ikke Orden og gik og rodede som Svin. Saa havde hun og Søsteren haft en bedre
              Moder; men hun døde altfor tidlig; saa havde de kun den fordrukne Fader, og senere
              Stedmoder. De boede paa Jagtvejen, fortalte hun videre, mens Olga blev sendt et Ærinde
              i Byen - og L løb og legede paa Fælleden, krøb op i Træerne og hang og dinglede paa
              Grenene ligesom en Dreng. Dengang drak Faderen kun sjældent; men var han fuld, lagde
              han L over to Stole og tærskede hende ubarmhjertigt i den bare Ende. Da hun var 13
              Aar, sagde hun ham, at gjorde han det én Gang til, <pb n="234" xml:id="s234" facs="adl/wied/wied12/wied12234"/> løb hun hjemmefra og sprang i Søen. Saa rørte han
              hende ikke oftere.</p>
                  <p xml:id="idm140179867072288">Olga kom igen. Saa fik vi Kaffe. Jeg gav Julekage og
              Cigaretter.</p>
                  <p xml:id="idm140179867071824">Og saa brød vi op. Kl. var 12.</p>
                  <p xml:id="idm140179867071360">Og nu er den langt, langt mere; jeg véd ikke hvad, mit Ur
              staar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867070832">Men nu skal det være Slut.</p>
                  <p xml:id="idm140179867070384">
                     <num xml:id="idm140179867070256">7/2 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867069712">Jeg tager fat i min Yndlingsbeskæftigelse at skrive i min
              Bog.</p>
                  <p xml:id="idm140179867069184">Jeg véd Fanden, hvor det kan være, men jeg synes, det er
              saadan en raa Kulde i denne Tid. Jeg fryser, kan ikke rigtig blive varm; maaske er
              det, fordi jeg har holdt mig mere inde end jeg plejer. Det duer ikke; jeg er jo i
              Grunden et Friluftsmenneske, forsaavidt en Københavner med K kan være det. Men naar
              jeg nu kommer paa Gaden, fryser jeg som sagt og skynder mig at komme inden Døre igen,
              enten det nu er hos mig selv eller hos L, hvor jeg unægtelig helst vil være.</p>
                  <p xml:id="idm140179867068176">Jeg gik ogsaa efter Aftale derhen Tirsdag Aften med noget
              Linned, hun havde tilbudt at reparere for mig, nu hun selv reparerede paa sit eget Tøj
              og ikke mere syede for Magazinet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867067424">Der var Lys i hendes Sovekammer, hvorfor jeg ikke engang
              bankede paa, men gik igen; drev omkring i Gaderne i nogen Tid slæbende paa min
              Pakke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867066736">Lys stadig i Sovekammeret. ¾ Time efter var det
              slukket.</p>
                  <p xml:id="idm140179867066224">- Saa er hun vel gaaet i Seng, tænkte jeg - skønt Kl. kun
              er godt 9. Saameget desto bedre, hun trænger til Søvn, har siddet og syet saamangen en
              Nat.</p>
                  <p xml:id="idm140179867065520">Og saa gik jeg hjem igen med min Pakke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867065088">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867064704">Onsdag Aften efter Mørkets Frembrud gik jeg derhen igen.
              Der var Lys. Jeg bankede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867064144">- Hvem der? Her kommer ingen ind!</p>
                  <p xml:id="idm140179867063712">- Det er Faber.</p>
                  <p xml:id="idm140179867063296">Døren aabnedes paa Klem straks. </p>
                  <pb n="235" xml:id="s235" facs="adl/wied/wied12/wied12235"/>
                  <p xml:id="idm140179867061536">- De kommer saa tidligt, Faber; vær ikke vred, jeg kan
              ikke godt lukke Dem ind nu; jeg er i Negligé, reparerer og prøver Kostumer; Olga er
              her for at hjælpe.</p>
                  <p xml:id="idm140179867060816">- Er De rask, Lola?</p>
                  <p xml:id="idm140179867060400">- Nej, ikke rigtig. Jeg gik tidlig i Seng i Gaar og stod
              sent op; men jeg har det ikke godt alligevel.</p>
                  <p xml:id="idm140179867059904">- Men et Par Cigaretter kan De vel nok ryge?</p>
                  <p xml:id="idm140179867059456">En nøgen Arm kom til Syne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867059008">- Ja, mange Tak; men De er altfor opmærksom.</p>
                  <p xml:id="idm140179867058512">- Snak om en Ting, min Glut!</p>
                  <p xml:id="idm140179867058080">Hun fik en Appelsin i Haanden og et Kys paa Armen:</p>
                  <p xml:id="idm140179867057632">- Og saa Farvel, Lola. Gaa nu tidlig i Seng og se at faa
              sovet ud; det trænger De til.</p>
                  <p xml:id="idm140179867057056">- Ja, det gør jeg. De kommer ikke igen?</p>
                  <p xml:id="idm140179867056576">- Nej, jeg vil ikke forstyrre Dem; De skal sove.</p>
                  <p xml:id="idm140179867056128">- Ja, saa Godnat!</p>
                  <p xml:id="idm140179867055712">Saa gik jeg. Havde hun bedt mig komme igen, var jeg
              kommet. Men hun gjorde det ikke.</p>
                  <p xml:id="idm140179867055232">Jeg drev lidt omkring.</p>
                  <p xml:id="idm140179867054816">Kl. 9 var der slukket og mørkt hos hende; saa sov hun
              forhaabentlig paa sit grønne Øre, hvad hun trænger umaadelig til. Hun er overanstrengt
              nervøs. Hendes uhyre Flid ved Maskinen, det stillesiddende Liv, usle Betaling og deraf
              følgende sløje Ernæring, har afkræftet hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179867053856">Aldrig kommer hun i Luften uden for at jage ind og
              aflevere Sytøj og køre med en ny Ladning hjem igen. Og hun er vant til Lys og Luft,
              god, kraftig Mad, fine Vine, vel ogsaa adskillige erotiske Nattetimer. Men naar blot
              Kosten er god, kan der vel døjes en Del, især da hun vel næppe nogen Sinde har levet
              Livet, som de fleste Varietédamer har for Skik: i Dag Dig. i Morgen en anden! Hun har
              aldrig solgt sig, det er jeg vis paa; dertil er hun for stolt. Og hun finder sig over
              Hovedet ikke i Tvang; lader sig paa den anden Side ikke imponere af nogen eller noget,
              men rejser stadig Børster rede til at hævde sin Selvstændighed, om nødvendigt ved en
              Kindhest. Hun er beundringsværdig: paa samme Tid ligefrem bly og med paa den værste;
              alt efter Omstændighederne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867051776">- -</p>
                  <pb n="236" xml:id="s236" facs="adl/wied/wied12/wied12236"/>
                  <p xml:id="idm140179867050096">Torsdag Aften samme Resultat. Svagt Lys som af en
              Natlampe i Sovekammeret. Gardinerne rullet ned, Døren laaset.</p>
                  <p xml:id="idm140179867049472">Hun er aabenbart syg og sengeliggende. Og jeg er ude af
              Stand til at komme i Rapport til hende eller bringe Hjælp om fornødent. Forhaabentlig
              har Olga faaet en Nøgle, saa at hun kan lukke sig selv ind og tilse L. Men jeg kender
              ikke Olgas Adresse, saa jeg kan ikke opsøge hende og faa noget at vide. Jeg er meget
              ked af at gaa i denne Uvished; stoler ikke heller rigtig paa Olga som Sygeplejerske.
              Kunde bare som i gamle Dage min Hovednøgle ogsaa lukke op her, skulde det ikke vare
              længe, inden jeg sad ved hendes Seng og plejede hende; men hvad kan jeg nu gøre?</p>
                  <p xml:id="idm140179867048256">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867047872">Fredag samme Resultat.</p>
                  <p xml:id="idm140179867047456">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867047072">Om Lørdagen, d. 2den, var det Ls Fødselsdag. Den Dag
              havde hun ikke i mange Aar været her i Landet; og jeg var spændt paa, hvorledes den
              skulde tilbringes i Aar.</p>
                  <p xml:id="idm140179867046336">For tyve Aar siden sendte jeg hende paa den Dag en
              Blomsterbuket tidligt om Formiddagen; ved Middagstid sendte jeg hende en smuk
              Mahognitræs Kommode, som hun længe havde ønsket sig; om Eftermiddagen drak jeg Kaffe
              hos hende oppe paa Kvisten i Peder Skramsgade og fulgte hende derpaa til Sporvognen,
              da hun skulde tilbringe Aftenen hos sin Søster, hvad jeg ikke turde indvende noget
              imod. Men jeg tog mig det meget nær, da jeg havde gjort sikker Regning paa selv at
              tilbringe Aftenen sammen med hende i National. Og jeg bandede i mit stille Sind
              Søsteren ind i det hedeste Helvede.</p>
                  <p xml:id="idm140179867045056">Men lad nu <hi rend="italics" xml:id="idm140179867044768">det</hi> hvile.</p>
                  <p xml:id="idm140179867043952">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867043568">Ved 2-3 Tiden gik jeg hen til L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867043136">I Dagligstuen var Gardinet oprullet, der stod Kaffekopper
              paa Bordet; men der var ingen L hjemme.</p>
                  <p xml:id="idm140179867042640">Kl. 5 ligesaa. Men Kopperne var forsvundne.</p>
                  <p xml:id="idm140179867042192">Skulde hun have glemt mig paa sin Fødselsdag?</p>
                  <p xml:id="idm140179867041696">Kl. 7½ var der Lys. Næppe havde jeg banket, før L lukkede
              op:</p>
                  <p xml:id="idm140179867041168">- Tænkte nok, det var Dem, Faber; jeg ventede Dem.</p>
                  <pb n="237" xml:id="s237" facs="adl/wied/wied12/wied12237"/>
                  <p xml:id="idm140179867039376">- Det var pænt af Dem, Lola, at mindes mig. Hvordan har
              De det?</p>
                  <p xml:id="idm140179867038848">- Ikke rigtig godt; men jeg har ikke Raad til at være syg
              ... Men hvad fejler Lampen! Og jeg har glemt at købe Petroleum!</p>
                  <p xml:id="idm140179867038208">- Den henter jeg! Og Brød ikkesandt?</p>
                  <p xml:id="idm140179867037696">Jeg snappede Petroleumsflasken paa sin Plads, fik travlt
              med at faa Frakken paa og komme af Sted.</p>
                  <p xml:id="idm140179867037200">Hun lo fornøjet.</p>
                  <p xml:id="idm140179867036768">Jeg købte Petroleum, en Julekage, 10 Cigaretter, 1 Pd.
              Dadler, ½ Flaske Punch og en Potte med en blomstrende, lyseblaa Hyacinth. Det var en
              hel Udskrivning.</p>
                  <p xml:id="idm140179867036048">Saaledes belæsset blev jeg lukket ind.</p>
                  <p xml:id="idm140179867035568">- Det er altfor galt, Faber; De ruinerer Dem ganske for
              min Skyld!</p>
                  <p xml:id="idm140179867035104">- Lille kære Lola, er det ikke Deres Fødselsdag?</p>
                  <p xml:id="idm140179867034608">- Jo.</p>
                  <p xml:id="idm140179867034224">- Saa holder De Mund!</p>
                  <p xml:id="idm140179867033808">Hun lo:</p>
                  <p xml:id="idm140179867033392">- Her skal De se, sagde hun saa, og viste mig en Mængde
              Silke og Tarlatan, som hun skulde bruge til ny Dragter.</p>
                  <p xml:id="idm140179867032768">Og Passiaren gik.</p>
                  <p xml:id="idm140179867032352">- Ondt gør det mig, sagde hun - at jeg igen har maattet
              sætte min Seng ud for at kunne købe dette Tøj, som jeg <hi rend="italics" xml:id="idm140179867031856">maatte</hi> have for atter at kunne optræde. Lejligheden
              her siger jeg op, saasnart jeg faar betalt Værten. Jeg vil ikke mere bo i en Stue, der
              er saa mørkt og fugtigt, og saa bliver man saa overrendt.</p>
                  <p xml:id="idm140179867030640">- Gælder det ogsaa mine Besøg? spurgte jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867030144">Jeg fik et langt Haandtryk. Vi passiarede til Kl. 12.</p>
                  <p xml:id="idm140179867029696">Det var en Aften efter mit Hjerte.</p>
                  <p xml:id="idm140179867029264">
                     <num xml:id="idm140179867029136">12/2 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867028592">Jeg gik hen til L.</p>
                  <p xml:id="idm140179867028176">I 5 Dage har jeg ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140179867027888">set</hi> hende (fra Lørdag til i Dag Torsdag); og nu er
              jeg aldeles væk ins Blau hinein!</p>
                  <p xml:id="idm140179867026880">Banke paa Vinduet som Skik er for mig var umuligt for en
              stor Snedrive. Jeg bankede derfor længe forgæves. Endelig kom L og lukkede op. </p>
                  <pb n="238" xml:id="s238" facs="adl/wied/wied12/wied12238"/>
                  <p xml:id="idm140179867025008">- Er det Dem! Hvor har De dog været saalænge?</p>
                  <p xml:id="idm140179867024512">- Hjemme i min Stue. Tak for den dejlige Fødselsdag!</p>
                  <p xml:id="idm140179867024000">- Det er da mig, der skal takke! lo hun. - Men De maa
              ikke se Dem om; der henne ved Kakkelovnen hænger et Par ...</p>
                  <p xml:id="idm140179867023376">- "Unævnelige", afbrød jeg - gør ingen Ting, Lola; jeg er
              blind.</p>
                  <p xml:id="idm140179867022848">- Aa ja, sukkede hun - jeg ser ogsaa daarligt, som De
              véd.</p>
                  <p xml:id="idm140179867022336">- Ja, Fanden forstaa det med de dejlige Øjne, De har! Men
              stikke Ild i et gammelt, vindtørt Pebersvendehjerte, det har De da forstaaet
              alligevel. At der ved Kakkelovnen hænger et Par Svømmebukser, eller, som De maaske
              kalder dem: Trikot, kan jeg nok se. Men hvad saa? Er det ikke en ærlig Sag? Tror De
              ikke, der var Stakit om Edens Have; for det tror jeg. Det var ingen offentlig
              Park!</p>
                  <p xml:id="idm140179867021248">Jeg fik et Par Øjne, naadada!</p>
                  <p xml:id="idm140179867020784">Men saa brast hun i Latter. Og vi passiarede videre til
              langt ud paa Aftenen. - -</p>
                  <p xml:id="idm140179867020304">Undrer mig, at denne "afdankede Syngepige", for at bruge
              et stygt Ord, endnu virker saa betagende paa mig!</p>
                  <p xml:id="idm140179867019792">Det er ligesom, der er to forskellige Væsener i mig. Det
              ene sidder med et koldt Hoved og ræsonnerer:</p>
                  <p xml:id="idm140179867019184">- Javist er hun køn, elskværdig og indtagende; men
              Fruentimmer er dog i og for sig noget Rak, et nødvendigt Onde for mange, om end ikke
              for mig; og der er Hundrede som hun. Bild Dig bare ikke ind, at hun er mageløs; der er
              overhovedet intet "mageløst", og hun har saamænd været <hi rend="italics" xml:id="idm140179867018336">med</hi> trods nogen, <hi rend="italics" xml:id="idm140179867017600">er</hi> det maaske endnu lige for Næsen af Dig - og ikke
              værd at røre ved med en Ildtang!</p>
                  <p xml:id="idm140179867016624">Men lidt efter tager det andet Væsen i mig fat og
              gendriver alt in absurdum:</p>
                  <p xml:id="idm140179867016064">- <hi rend="italics" xml:id="idm140179867015808">Ingen</hi> er som hun! siger det - ingen har været og ingen vil nogen Sinde blive
              saa fuldkommen, som hun faktisk er! Her er endelig det kvindelige Ideal legemliggjort.
              Hvad har det at sige, om hun ogsaa har været lidt med og maaske stadig <hi rend="italics" xml:id="idm140179867014640">er</hi> det? Er det ikke at rose hende
              for, at hun ikke har været snerpet, men taget de Glæder, Livet byder? Bebrejder nogen
              en Mand, at han slaar til Skaglerne? Nej, <pb n="239" xml:id="s239" facs="adl/wied/wied12/wied12239"/> tværtimod anses han for at være et rent Mæhæ og
              en Nokkebølle, om han aldrig har forsøgt sig eller generet sig for at gaa paa den
              værste!</p>
                  <p xml:id="idm140179867012016">Og saa varer det ikke længe, førend jeg er oppe paa min
              Beundringstinde igen, "oppe over Skyerne, hvor Himlen, den er blaa, altid blaa", som
              Drachmann synger; en Tilstand, jeg godt kender fra tidligere Tider, hvor jeg befandt
              mig knusende vel hos den elskede Genstand; saa det er ikke noget nyt Livsstadium for
              mig, om hun ogsaa er den eneste Kvinde, der har sat mit Hjerte i Bevægelse.</p>
                  <p xml:id="idm140179867010976">Men "kendt" hende har jeg aldrig. Hverken hende eller
              nogen anden, jeg, "Kapunen", som mine Kammerater kaldte mig, naar jeg ikke vilde med
              ud paa deres Pigesjov.</p>
                  <p xml:id="idm140179867010416">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179867010032">Jeg gik derhen i Aftes, Mandag; en Aften, jeg ikke
              plejer, da hun gemenlig vasker.</p>
                  <p xml:id="idm140179867009552">Der var Lys og hørtes flere Stemmer indenfor. Men der
              blev ikke lukket op. - Formodentlig har hun været i Negligé og prøvet Dragter og ikke
              kunnet lukke op. Vidste jo heller ikke noget om, at det var <hi rend="italics" xml:id="idm140179867008864">mig</hi>. For saa havde hun formodentlig alligevel
              lukket Døren paa Klem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867007936">Jeg maatte altsaa gaa igen. En Skuffelse, det kan jeg
              ikke nægte; men derved er intet at gøre.</p>
                  <p xml:id="idm140179867007344">Formodentlig har Olga og Amalie eller maaske Søsteren
              været hos hende. Jeg har nok bedre Held med mig en anden Gang; jeg bliver jo ellers
              altid begunstiget.</p>
                  <p xml:id="idm140179867006624">
                     <num xml:id="idm140179867006496">16/2 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179867005952">Om Tirsdagen gik jeg ikke derhen.</p>
                  <p xml:id="idm140179867005520">Onsdag, Torsdag, Fredag var der Lys, men blev ikke lukket
              op.</p>
                  <p xml:id="idm140179867005056">Jeg gik derfor derhen i Dag ved 6 Tiden i Haab om at
              komme ind saa tidlig paa Aftenen og erfare, hvorledes hun havde det, thi hun har
              rimeligvis været syg.</p>
                  <p xml:id="idm140179867004336">Der var Lys. Og paa min Banken blev der straks lukket op,
              da jeg nævnede mit Navn.</p>
                  <p xml:id="idm140179867003776">L modtog mig, saavidt jeg i Halvmørket kunde se, halvt
              paaklædt med et Strygejærn i Haanden. </p>
                  <pb n="240" xml:id="s240" facs="adl/wied/wied12/wied12240"/>
                  <p xml:id="idm140179867001888">- Naa, Gudskelov, Lola, De ikke er syg og sengeliggende!
              Jeg var saa ængstelig.</p>
                  <p xml:id="idm140179867001328">- Helt rask har jeg ejheller været. Nu har jeg vasket og
              tørret i 3 Dage; i Dag stryger jeg. De bliver ikke vred, min Ven, men kan De ikke
              komme igen om et Par Timer.</p>
                  <p xml:id="idm140179867000592">- Jeg kan blive helt borte, om De synes, nu jeg har set
              Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179867000128">- Nej, det var ikke Meningen, sagde hun hastigt. - Hvis
              De siden vil komme igen og drikke en Kop Kaffe med?</p>
                  <p xml:id="idm140179866999616">- Inderlig gerne!</p>
                  <p xml:id="idm140179866999200">Jeg trykkede et Kys paa hendes Haand, blød og varm af
              Strygningen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866998672">Saa forsvandt jeg skyndsomst.</p>
                  <p xml:id="idm140179866998240">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866997856">Kl. 8½ var jeg der igen medbringende 25 Cigaretter og 1/3
              Punch; en hel Udskrivning for mig og meget mere, end jeg har Raad til. Men jeg er saa
              lykkelig ved hende, saa jeg synes, jeg maa "rive" mig engang imellem, som en Smule
              Gengæld for de lykkelige Timer, hun skænker mig enlige gamle Pebersvend.</p>
                  <p xml:id="idm140179866996848">- Ja, her er jeg igen! Kommer jeg til Ulejlighed?</p>
                  <p xml:id="idm140179866996400">- Nej, aldeles ikke!</p>
                  <p xml:id="idm140179866995984">- Tak!</p>
                  <p xml:id="idm140179866995568">Hun satte sig ved Maskinen og sømmede en Masse ¼ Tomme
              brede Baand, der skulde bruges til Besætning paa et nyt Kostume.</p>
                  <p xml:id="idm140179866994928">Over sin sorte Nederdel havde hun et ubleget
              havannafarvet Babyforklæde garneret med røde Baand, kortærmet, hvor Under- og det
              meste af Overarmen var blottet. Hun var dejlig! Lidt bleg og træt, overanstrengt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866994096">Jeg bøjede pludselig mit Knæ, jeg kunde ikke andet, naar
              jeg tænkte paa alt, hvad hun havde gennemgaaet, og kyssede hende paa Overarmen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866993424">- Men Faber dog! Knæler De for mig! sagde hun. - Hvem er
              jeg! Jeg er det ikke værd!</p>
                  <p xml:id="idm140179866992848">Jeg kyssede hende engang til paa Overarmen. Saa satte jeg
              mig hen paa Puffen i Tavshed.</p>
                  <p xml:id="idm140179866992368">- Nu har Olga ogsaa forladt mig, sagde hun saa - efter
                <pb n="241" xml:id="s241" facs="adl/wied/wied12/wied12241"/> at jeg har skaffet
              hende Arbejde og gjort saa meget for hende under Barselsaffæren. Naar jeg kravler op
              paa 5te Sal, hvor hun bor, lukker hun ikke op for mig, skønt hun er hjemme. Men nu
              gaar jeg ikke mere derhen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866990256">Jeg maatte give hende Ret. Man misbruger hende.</p>
                  <p xml:id="idm140179866989808">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866989424">Det er da et rent nederdrægtigt Vejr, vi har haft med
              Storm, Sne, Regnbyger og Solskin imellem hinanden.</p>
                  <p xml:id="idm140179866988816">Om det er af dette, eller af andre Aarsager, véd jeg
              ikke, men jeg har slet ikke befundet mig vel, haft lidt Febergysninger og været saa
              underlig tung i Hovedet, hvorfor jeg i en Ugestid har holdt mig inde og ikke været
              uden for en Dør uden for at købe Brød og Tobak.</p>
                  <p xml:id="idm140179866987872">Kan være, at Fejlen netop er, at jeg har holdt mig
              formeget hjemme; men Influenzaen grasserer saa enormt og saa haardt her i Byen for
              Tiden, saa jeg fandt det rigtigt at være lidt forsigtig: Jeg er jo en gammel Dreng
              allerede, skønt jeg ikke vil være ved det og holder af at spille ung. Og da jeg med
              Aarene har erhvervet mig min Bys gode Humør, befinder jeg mig som Regel godt og er
              glad ved Livet, trods det Afsavn mit svage Syn paalægger mig med Hensyn til Læsning og
              anden aandelig Føde.</p>
                  <p xml:id="idm140179866986864">Det sidste Halvaar har ganske vist ogsaa været særlig
              gunstigt, idet jeg har haft min kære L at ty til. Hvor mangen en hyggelig Aften har
              jeg ikke hende at takke for. Men Gud véd, hvad hun tænker, nu jeg ikke i en hel Uge
              har været at besøge hende! Jeg kan næppe selv begribe det, som jeg altid længes efter
              hende. Og det lønlige Haab, jeg nærede, at hun skulde komme for at høre til mit
              Befindende, gik desværre ikke i Opfyldelse.</p>
                  <p xml:id="idm140179866985776">Underligt, at hun endnu aldrig har været i min Stue trods
              afgivet Løfte derom!</p>
                  <p xml:id="idm140179866985216">Maaske er hun alt fløjet bort igen? Dog dette kan jeg
              næppe tro; hun lovede jo at underrette mig derom. Og Dragterne er ejheller færdige
              endnu; desuden skal hun fotograferes (mon jeg faar et Billede) forinden Engagement
              sluttes, hvor hun ikke alt er kendt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866984304">Jeg maa se at komme derhen paa Mandag. Endnu i Dag <pb n="242" xml:id="s242" facs="adl/wied/wied12/wied12242"/> og i Morgen vil jeg holde
              mig inde og se at blive kvik igen; men Tiden falder mig Helvedes lang!</p>
                  <p xml:id="idm140179866982512">
                     <num xml:id="idm140179866982384">2/3 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866981840">Rent skidt har jeg været; ikke et Øje har jeg lukket de
              fleste Nætter.</p>
                  <p xml:id="idm140179866981296">Hvor saadan en Nat er lang! Saa hen paa Morgenstunden
              falder jeg i Søvn og snuer som et Asen til højt op paa Dagen for atter at vaagne end
              mere utilpas, træt og dvask, som havde jeg været ude til Svir eller snarere paa
              Tøsesjov. Sandsynligvis er det en Gren af Influenzaen, jeg har været plaget med.
              Doktor har jeg ikke haft; hvorfor skulde jeg det? Proppe mig med noget Djævelskab, som
              bare gør ondt værre!</p>
                  <p xml:id="idm140179866980160">Men da jeg i Forgaars havde det rigtig skidt, tog jeg mig
              3 Kininpiller og spiste to store, søde Appelsiner og gik mig saa en lang Tur ud af
              Amager. Skakmat var jeg, men blev ved at gaa i 5 Timer. Aften var det, da jeg kom
              hjem. Saa gik jeg i Seng og sov dejligt hele Natten.</p>
                  <p xml:id="idm140179866979200">I Gaar foretog jeg den samme Kur: 4 Kininpiller og <hi rend="italics" xml:id="idm140179866978880">2</hi> Appelsiner. Saa af Sted helt ud ad
              Frihavnen, Vibenshus, langs Jagtvejen til Frederiksberg og saa atter i Seng uden
              Mad!</p>
                  <p xml:id="idm140179866977952">Jeg sov som en Sten og har det i Dag saa godt, jeg ikke
              har haft det længe.</p>
                  <p xml:id="idm140179866977392">Nu har jeg spist 5 haardkogte Æg og været en lang Tur paa
              Kryds og Tværs i den gamle By. Hjemkommen drak jeg mig ½ Dobbeltøl og røg mig en Pibe;
              den smagte igen!</p>
                  <p xml:id="idm140179866976656">Saa gik jeg hen for at se til L.</p>
                  <p xml:id="idm140179866976224">Aa, hvor har jeg længtes efter hende, og hvad har hun
              maattet tro, at jeg ikke har været der saalænge!</p>
                  <p xml:id="idm140179866975616">Jeg bankede længe forgæves.</p>
                  <p xml:id="idm140179866975152">Endelig spurgtes:</p>
                  <p xml:id="idm140179866974736">- Hvem der?</p>
                  <p xml:id="idm140179866974320">- Det er Faber.</p>
                  <p xml:id="idm140179866973904">- Jeg kan ikke lukke op; jeg er syg og ikke paaklædt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866973392">- Lind Døren; jeg har to Appelsiner til Dem, dem har De
              godt af.</p>
                  <p xml:id="idm140179866972864">Døren aabnedes paa Klem, og jeg modtog en iskold
              Haand.</p>
                  <p xml:id="idm140179866972352">- Herregud, lille Lola, er De saa daarlig? Skal jeg ikke
              hente en Læge? </p>
                  <pb n="243" xml:id="s243" facs="adl/wied/wied12/wied12243"/>
                  <p xml:id="idm140179866970560">- Nej Tak.</p>
                  <p xml:id="idm140179866970144">Jeg kyssede hendes Haand. Se hende kunde jeg ikke, saa
              bælgmørkt var der paa Trappen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866969568">- Maa jeg komme hen til Dem i Morgen? spurgte jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179866969120">- Ja Tak; men det er ikke sagt, jeg kan lukke Dem op.</p>
                  <p xml:id="idm140179866968672">- Jeg er meget urolig for Dem, Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179866968240">- Det skal De ikke være; hvad Vægt ligger der paa en
              Person som mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179866967696">- Fy, Lola, saadan noget maa De ikke sige!</p>
                  <p xml:id="idm140179866967248">Saa fik jeg hendes kolde Haand at kysse. Og saa gik
              jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179866966784">Min stakkels lille Pige! Den forcerede Syning og sløje
              Kost har helt taget Kræfterne fra hende. Bare hun ikke bliver alvorlig syg! Saa <hi rend="italics" xml:id="idm140179866966240">maa</hi> jeg hente min Læge til hende;
              gør det kun nødigt, thi hvor rar han end er, deler han sine Standsfællers Syn paa
              Artister; og L skal ikke slaas i Hartkorn med dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179866965104">Naa, forhaabentlig er det kun et forbigaaende
              Ildebefindende; og jeg maa jo ogsaa have hendes Tilladelse, før jeg handler. Vi maa
              ses i Morgen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866964416">Jeg kan ikke se at skrive mere.</p>
                  <p xml:id="idm140179866963984">
                     <num xml:id="idm140179866963856">8/3 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866963312">Jeg gik hen at se, om jeg kunde faa L i Tale og blev
              indladt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866962848">Hun satte sig straks til at sy:</p>
                  <p xml:id="idm140179866962416">- Jeg har atter taget noget Sytøj. Er nu færdig med at
              gøre mine Kostumer i Stand og maa tjene noget. Jeg maa leve.</p>
                  <p xml:id="idm140179866961776">- Hvordan har De det? spurgte jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140179866961344">- Saa nogenlunde skidt, var Svaret.</p>
                  <p xml:id="idm140179866960912">- De bør ikke overanstrenge Dem. De er bleg.</p>
                  <p xml:id="idm140179866960416">- Er jeg? Jeg har dog været ude næsten hver Dag, selv da
              jeg var syg. Ligge rolig i Sengen, kan jeg ikke; saa ligger jeg og spekulerer
              formeget. Og der gaar saameget Ildebrændsel til. Saa gik jeg ud.</p>
                  <p xml:id="idm140179866959616">Hun løftede Lampeskærmen:</p>
                  <p xml:id="idm140179866959168">- Ser jeg virkelig saa daarlig ud?</p>
                  <p xml:id="idm140179866958736">- Nej, ikke daarlig. De er nydelig som altid; men De er
              bleg, og Øjnene lidt matte. Har De været ude paa Ballade? </p>
                  <pb n="244" xml:id="s244" facs="adl/wied/wied12/wied12244"/>
                  <p xml:id="idm140179866956800">Hun rødmede:</p>
                  <p xml:id="idm140179866956368">- Nej, det véd De da godt, jeg ikke har.</p>
                  <p xml:id="idm140179866955888">Men hun sank saa underlig sammen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866955456">Lidt efter rettede hun sig og tog Ordet:</p>
                  <p xml:id="idm140179866955008">- Nu rejser jeg snart; jeg har sluttet Engagement. De maa
              ikke tro, at det er Lysten, der driver mig af Sted, men jeg kommer mere og mere i
              Gæld, den maa jeg have betalt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866954272">- Vil De til England?</p>
                  <p xml:id="idm140179866953856">- Ja, hvis det lykkes, smilede hun træt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866953376">- Men hvor er dog hele Deres Humør paa Livet blevet af,
              lille Lola? spurgte jeg og kyssede hendes Haand.</p>
                  <p xml:id="idm140179866952768">- Borte ... sagde hun.</p>
                  <p xml:id="idm140179866952352">Vi kom nu ind paa Livet i Rusland. Jeg fik et Par
              Historier, jeg havde hørt før, men afbrød hende ikke.</p>
                  <p xml:id="idm140179866951744">Kl. 12 gik jeg hjem.</p>
                  <p xml:id="idm140179866951328">Det var en trist Aften.</p>
                  <p xml:id="idm140179866950912">- -</p>
                  <p xml:id="idm140179866950528">I flere Dage har jeg ikke været derhenne. Har ikke
              befundet mig rigtig vel.</p>
                  <p xml:id="idm140179866949968">I Gaar Aftes sad jeg og knagfrøs; "vor Søn" Louis, havde
              lovet at bestille Kul til mig, men havde glemt det. Følgen var, at jeg heller ingen
              havde i Morges, da jeg mod Sædvane stod tidligt op. Saa gik jeg over og bestilte dem,
              som lovedes mig Kl. 1.</p>
                  <p xml:id="idm140179866949056">Jeg gik saa en Tur. Hjemkommen gennemfrosset i det
              nederdrægtige raakolde Vejr Kl. 1½, havde jeg endnu ingen faaet. De kom først Kl. 4.
              Og skønt jeg sad med Vinterfrakke paa i min Stue, frøs jeg som en Hund, ja som 2
              Hunde! og befandt mig rigtig skidt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866948144">Saa fyrede jeg op til en dundrende Hede, satte mig i min
              Bedstemoderstol, røg en Fredspibe med mig selv og fik mig "en paa Øjet" uden at vide
              af det. Tændte saa Lampen og Piben igen, da jeg vaagnede; befandt mig lidt bedre; men
              frøs indvendig.</p>
                  <p xml:id="idm140179866947248">Gig derpaa ud og købte 3 Appelsiner, aad den ene selv og
              3 Kininpiller. Gik saa ved 8 Tiden atter ud, kiggede om L var hjemme. Jo, der var Lys.
              Købte saa ½ Flaske Punch, 10 Cigaretter. Og med mine 2 Appelsiner i Lommen foruden det
              øvrige bankede jeg paa. </p>
                  <pb n="245" xml:id="s245" facs="adl/wied/wied12/wied12245"/>
                  <p xml:id="idm140179866945040">Hun lukkede op, og vi satte os til at ryge og drikke
              Punch.</p>
                  <p xml:id="idm140179866944576">Saa kom vi til at tale om Døden:</p>
                  <p xml:id="idm140179866944112">- Jeg bliver ikke gammel, sagde hun. - Godt detsamme; jeg
              frygter ikke Døden.</p>
                  <p xml:id="idm140179866943552">- Men jeg glæder mig ved Livet, sagde jeg. - Frygter kun
              for at miste Dem, Lola.</p>
                  <p xml:id="idm140179866942992">- Vi véd, vi skal dø, Faber; lidt før eller senere, hvad
              saa! Jeg dør ung, det véd jeg; og naar man er død, har man det bedst.</p>
                  <p xml:id="idm140179866942320">- Godt, De <hi rend="italics" xml:id="idm140179866942032">véd</hi> det, Lola; jeg véd intet derom. Jeg véd blot, at jeg gerne vil leve. Men
              at jeg blev gammel før Tiden, da De rejste bort, uden at sige mig hvorhen; og at jeg
              nu atter er levet op i Dem og glæder mig til, at De engang atter vender tilbage fra
              Deres Rejser, saa at jeg endnu mangen en Aften kan sidde og tale med Dem, naar De
              forhaabentlig om et Par Aar tager fast Ophold herhjemme.</p>
                  <p xml:id="idm140179866940560">Hun greb min Haand:</p>
                  <p xml:id="idm140179866940144">- De er nøjsom, min Ven ... Men tro mig, man har det
              bedst, naar man er død, saa har man ingen Sorger.</p>
                  <p xml:id="idm140179866939536">- Men heller ingen Glæder, sagde jeg. - Tanken om
              Tilintetgørelse er mig frygtelig.</p>
                  <p xml:id="idm140179866938960">- Ikke mig; saadan <hi rend="italics" xml:id="idm140179866938672">er</hi> det jo nu engang! sluttede Lola stadig holdende
              min Haand.</p>
                  <p xml:id="idm140179866937808">- Godt, hvis De kan slaa Dem til Ro dermed, sagde jeg. -
              Jeg kan det ikke.</p>
                  <p xml:id="idm140179866937328">Jeg rejste mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179866936912">- Men nu vil jeg gaa ... Maa jeg snart komme igen?</p>
                  <p xml:id="idm140179866936464">Hun nikkede smilende.</p>
                  <p xml:id="idm140179866936048">- Farvel da, lille Lola! Hvor De for Resten er køn i
              Aften; jeg er helt forliebt i Dem.</p>
                  <p xml:id="idm140179866935472">Hun smilede igen; men som det syntes mig saa underlig
              sørgmodigt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866934944">
                     <num xml:id="idm140179866934816">14/3 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866934272">Har atter været syg. Intet hørt fra L. Mon hun er
              bortrejst uden at tage Farvel med mig, som hun havde lovet? <hi rend="italics" xml:id="idm140179866933776">Kan</hi> ikke tro det; <hi rend="italics" xml:id="idm140179866933088">vil</hi> ikke tro det, saadan som vi har haft det sammen
              med hinanden. </p>
                  <pb n="246" xml:id="s246" facs="adl/wied/wied12/wied12246"/>
                  <p xml:id="idm140179866930992">
                     <num xml:id="idm140179866930864">20/3 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866930320">Det var min Hensigt at gaa hen til L min Fødselsdags
              Aften for at se, om hun endnu er her i Byen. Men jeg gjorde det ikke.</p>
                  <p xml:id="idm140179866929680">Siden har jeg ikke gjort Alvor deraf. Jeg kan ikke ret
              bekvemme mig til at gaa derhen, hvormeget jeg end længes efter hende, synes ikke det
              er rigtig, efter at hun forleden gik mig hovedrystende forbi paa Gaden, som om hun
              ikke vilde værdiges at kende mig; og efter at hun ikke har sendt mig det ringeste Ord
              til Svar paa mit lille, virkelig elskværdige Brev, som jeg sendte hende umiddelbart
              efter.</p>
                  <p xml:id="idm140179866928480">Hun var i Følge med et Par Herrer, saavidt min
              Halvblindhed tillod mig at se.</p>
                  <p xml:id="idm140179866927920">
                     <num xml:id="idm140179866927792">25/3 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866927248">Jeg forstaar aldeles ikke hendes Opførsel. Saadan har hun
              aldrig været imod mig; tværtimod, jeg har altid kunnet glæde mig ved hendes specielle
              Gunst, som ikke blev alle til Del, saa jeg havde al Grund til at være tilfreds, ja
              stolt deraf. Og saa pludselig dette Omslag.</p>
                  <p xml:id="idm140179866926304">
                     <num xml:id="idm140179866926176">25/3 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866925632">Endnu intet nyt. Hvad skal jeg tro, hvad skal jeg gøre,
              og hvad ikke? Jeg har spekuleret mig halvgal paa, hvad der kan være i Vejen. Jeg vil
              saa nødig gøre hende imod og vil nødig give Afkald paa hende. Jeg holder saa inderlig
              meget af hende; men netop derfor er jeg i Vilderede med, hvordan min Optræden bør
              være. Mest tilbøjelig er jeg til at holde mig aldeles rolig og lade Tilfældet raade.
              Paa den anden Side synes jeg, det er Pligt imod mig selv at søge hende op, hvis hun
              endnu er her i Byen. Men hvis hun saa ikke vil modtage mig! Den Ydmygelse holder jeg
              ikke af at udsætte mig for; det har hun maaske budt andre, men endnu aldrig mig, og
              jeg vil nødig give hende Anledning dertil.</p>
                  <p xml:id="idm140179866924528">De Fruentimmer har ogsaa Fanden skabt; <hi rend="italics" xml:id="idm140179866924224">jeg</hi> bliver aldrig klog paa dem.</p>
                  <pb n="247" xml:id="s247" facs="adl/wied/wied12/wied12247"/>
                  <p xml:id="idm140179866922208">
                     <num xml:id="idm140179866922080">29/3 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866921536">Listede hen i Gaarden i Aftes. Lys i Dagligstuen,
              Stemmer, Latter. Gik uden at banke paa.</p>
                  <p xml:id="idm140179866921040">
                     <num xml:id="idm140179866920912">3/4 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866920368">Var derhenne i Aftes. Mørkt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866919904">Forresten har jeg det meget godt med Helbredet. Har gaaet
              lange Ture. Jeg tror, det har hjulpet ved Siden af diverse haardkogte Æg og <hi rend="italics" xml:id="idm140179866919360">ét</hi> Glas Punch, naar jeg gik i Seng;
              eller en Dobbeltøl. Men jeg var sgu sløj. Formodentlig Influenza, skønt jeg ikke kunde
              klage over noget særligt, hverken Hovedpine el. andet. Men radmager er jeg bleven.</p>
                  <p xml:id="idm140179866918112">Naa, nu kommer forhaabentlig snart Varmen i Vejret; den
              drøjer rigtignok længe, synes mig; men den maa vel komme, og saa skal jeg gasse mig
              paa Mælkekur. Endnu er Mælken for kold, man kan gaa ind og købe i Butikkerne; jeg kan
              ikke taale at drikke den saa kold, har aldrig kunnet taale kolde Drikke af nogen Art,
              for saa bliver Maven desperat.</p>
                  <p xml:id="idm140179866917024">Det er morsomt, hvad Byen udvider sig; hvor man kommer
              hen, vrimler der af Nybygninger; hele Gader skyder op af Jorden som Paddehatte; ja
              selv i den gamle By grasserer Byggeriet. Alt tyder saaledes paa et "godt Aar".</p>
                  <p xml:id="idm140179866916400">
                     <num xml:id="idm140179866916272">15/4 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866915728">Solen skinner saa indbydende udenfor (i mit Værelse naar
              den ikke ind), saa jeg kan ikke modstaa Fristelsen, jeg maa lidt ud at trække
              Solskin.</p>
                  <p xml:id="idm140179866915040">Jeg savner i betydelig Grad Ls Underholdning. Og
              alligevel, hvor underligt, det end kan lyde, der gives Øjeblikke, hvor jeg næsten er
              glad ved ikke mere at se hende; det er ligesom, der er kommen mere Ro over mig. Er
              Grunden den, at jeg er bleven gammel, for gammel til at "sværme"?</p>
                  <p xml:id="idm140179866914064">Hvad jeg dog ikke kan lade være.</p>
                  <p xml:id="idm140179866913600">
                     <num xml:id="idm140179866913472">27/4 07</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866912928">Var i Aftes et Kig henne i Gaarden. En fremmed Familie
              bor der nu med skrigende, skidne Unger. </p>
                  <pb n="248" xml:id="s248" facs="adl/wied/wied12/wied12248"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140179866911104">
                  <head xml:id="idm140179866910848">TRE AAR SENERE</head>
                  <p xml:id="idm140179866910432">
                     <num xml:id="idm140179866910304">20/6 10</num>.</p>
                  <p xml:id="idm140179866909760">Spillevende er jeg i denne dejlige Varme, som Folk gaar
              og puster og bander over.</p>
                  <p xml:id="idm140179866909280">Jeg traver lange, lange Ture i Solen og glæder mig.</p>
                  <p xml:id="idm140179866908768">I Gaar skulde her være Hovedrengøring i mit Værelse, hvad
              Guderne skal vide, her trængtes svært til; skønt "vor Mor" siger, at hun "vil have det
              rent om sig", lader det dog meget tilbage at ønske. Hendes Vilje strækker ikke langt i
              den Retning. Jeg var derfor husvild og maatte gaa ude hele Dagen.</p>
                  <p xml:id="idm140179866907760">Jeg drev først lidt omkring i Byen, vidste ikke rigtig,
              hvad jeg skulde gøre af mig selv; var havnet i Ørstedsparken for at være i Fred for de
              svinagtige Automobiler. Krøb saa op paa en Sporvogn, der kørte ud ad Strandvejen og
              fortsatte pr. Sporvogn lige ud til Klampenborg. En fornøjelig Køretur. Og det blev min
              første Skovtur i Aar.</p>
                  <p xml:id="idm140179866906736">Fra Klampenborg gik jeg helt igennem "Anstalten" øst for
              Jærnbanen lige til "Springforbi". Saa ind paa Eremitagesletten ud til Strandmøllen;
              tilbage igen over Sletten og endte paa Kildeøen, hvor jeg drak Kaffe.</p>
                  <p xml:id="idm140179866905904">Fra Kildeøen drev jeg ind over Dyrehavsbakken, som var
              aldeles mennesketom, skønt Kl. var 7. Var inde i et Telt at passiare med en gammel
              Kunde fra Vinhandelen; drak Kaffe med Punch til.</p>
                  <p xml:id="idm140179866905120">Slog atter et Slag over Bakken. Stille og tomt
              overalt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866904672">Studerede uden for Sangerindeknejperne Navnene paa de
              Optrædende i "Bakkens Hvile", "Harmonien", og hvad de nu hedder.</p>
                  <p xml:id="idm140179866904032">Fra Julie Westermans gamle Telt, højsalig Ihukommelse!
              lød skrigende Kvindestemmer. Jeg gik derhen. Paa Dørstolpen ved Indgangen var klistret
              et halvt Ark Papir, hvorpaa der stod skrevet med Blæk: <hi rend="italics" xml:id="idm140179866903360">Optræden af Miss Lola, engelsk russisk
                Sangdanserinde!</hi>
                  </p>
                  <p xml:id="idm140179866902416">Det gav et Stød i mig: Saaledes skulde det altsaa
              ende!</p>
                  <p xml:id="idm140179866901904">Det kriblede i mig; jeg havde den største Lyst til at gaa
              derind for endnu engang at faa et Glimt at se af al den <pb n="249" xml:id="s249" facs="adl/wied/wied12/wied12249"/> (forsvundne) Dejlighed, hvoraf jeg var saa
              betaget og endnu ikke har glemt.</p>
                  <p xml:id="idm140179866899952">Men jeg tog mig sammen og gik.</p>
                  <p xml:id="idm140179866899520">Hvorfor gøre min Fred til Uro? I Mørke er alle Svin
              sorte, og hvem borger mig for, at hun i Halvmørke og med Krigsmaling ikke atter var i
              Stand til at bedaare mit gamle Hjerte?</p>
                  <p xml:id="idm140179866898768">Jeg fandt det sandsynligt og flygtede. Men jeg nægter
              ikke, at det kostede mig Overvindelse, thi jeg længes tit efter hende endnu.</p>
                  <p xml:id="idm140179866898096">Men før jeg gik, pillede jeg Papiret med hendes Navn ned
              ad Dørstolpen. Hvad skulde Folk have det at glo paa for! - -</p>
                  <p xml:id="idm140179866897456">Saa gik jeg tilbage til Klampenborg og tog med Sporvognen
              hjem.</p>
                  <p xml:id="idm140179866896992">Hvor mon hun har tumlet om paa Verdens vildene Hav!</p>
                  <p xml:id="idm140179866896544">En Varietésangerinde, en "falden Kvinde" - en "Gøglerske"
              ! vil man sige.</p>
                  <p xml:id="idm140179866896000">Javel, javel! Men jeg har kendt hende i hendes Ungdoms
              Skønhed og Ynde, og hun er den eneste Kvinde, jeg har elsket!</p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>