<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>En vnderuisning for enfoldighe sogneprester om lønlighe scrifftemaal att giørre. (u. a.)</title>
            <author>Palladius, Peder</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140153321577744">
                     <name xml:id="idm140153321577488">
                        <surname xml:id="idm140153321577360">Palladius</surname>, <forename xml:id="idm140153321576896">Peder</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140153321576608">Peder Palladius' Danske Skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140153321576304">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140153321575840">H.H. Thiele</publisher>
                  <date xml:id="idm140153321575504">1911-1926</date>
                  <biblScope>391-398</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid98759" decls="#biblid98759">
            <front xml:id="idm140153316197152">
               <titlePage xml:id="idm140153316196896">
                  <titlePart type="main" xml:id="idm140153316196640">En vnderuisning for enfoldighe<lb xml:id="idm140153316196064"/> sogneprester om
									lønlighe scrifftemaal att giørre.<lb xml:id="idm140153316195664"/> (u. A.) </titlePart>
                  <titlePart type="main" xml:id="idm140153316195248">
                     <bibl xml:id="idm140153316194720">Efter et Haandskrift fra 1557<lb xml:id="idm140153316194416"/> i Vexiø
										Stiftsbibliotek.</bibl>
                  </titlePart>
               </titlePage>
            </front>
            <body xml:id="idm140153316193552">
               <pb n="392" xml:id="s392" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01392"/>
               <div xml:id="idm140153316192048">
                  <head xml:id="idm140153316191792">En vnderuisning for enfoldighe<lb xml:id="idm140153316191488"/> sogneprester om
									lønlighe<lb xml:id="idm140153316191152"/> scrifftemaaell att<lb xml:id="idm140153316190864"/> giørre.</head>
                  <p xml:id="idm140153316190448">Nar nogenn kommer tÿll skriffte/ thaa skall enn sogneprest saa
									hanle/ som her epther screffuitt staer/ paa thett att huertt
									menniske kand ffaa en rett aandeliighe trøst/ och trÿghedtt vdj
									sÿnn samuittighedtt/ oc en rett uishedtt paa sÿn søndz
									fforladelsse oc salighedtt. Tÿ der ligger jo stoer magtt paa att
									werre flÿttigh och windskÿbeligh wdj thenne partt att inghen
									gangher trøsteløss bortt ffra sogneprestenn/ heller wdj
									tuilsmaaell om sÿn salighed och sønders fforladelse. || Tÿ saa
									sigher gud wedtt Ezechielem tÿll huer sogneprest oc sielesørger:
									Om thu est fforsømeligh mett mÿne børn thaa wil iegh wdkreffue
									theris bloedtt aff dÿne hender. Thenne straff oc fordømelsse
									will visselighen øffuergaa alle sogneprester som fforsømmelige
									erre wdj deris embett/ enthen mett predickenn/ scripthemaall
									eller anden thieniste som hører sønderligh tÿll theris wocats
									wden the rette och bedre segh oc icke saa lengher fforsømmer the
									ffattighe wlerde ffolck/ sic enim inquit Paulus:
									Ve<!--&#807;-->[x] mihi si non euangelizauero. Dett er jo
									saa møgitt sagtt att hues iegh tager icke flÿttelegh waare paa
									mÿt euangeliste kaldtt oc embede/ || taa will gud straffe oc
									fordømme megh. Denne straff will och offuergaa alle gudz ordtz
									tienere <pb n="393" xml:id="s393" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01393"/> som saa
									fforsømmelighe staer theris sognefolck for/ oc besønderligh in
									priuata confessione et in examine/ att manghe lade deris
									sognefolck bort gaa lighe som fæ eller andre vskellighe
									creature/ som iegh haffuer hafft manghe ffor megh/ oc saa nu
									nølligh wdj thette mÿtt embett/ att sognefolck her wdj sielandtt
									som huercken kunde deris x gudz budordtt credo eller orationem
									dominicam, huilkien lerdom huertt christett menniske bør att
									wide vnder hans siels salighedz ffortabelse. Nar ieg spør en
									mand || eller quinde om pater noster/ saa suare the hel maria.
									Her maa deris sogneprest skamme segh hues hans fforsømmelsse
									findis her ÿblantt/ oc kand aldrigh fforsuare sitt embede ffor
									gud eller mennisken att hand lader sine sognefolck bliffue wdj
									sin blindhedtt oc wildfarelsse oc icke holder regenskaff met
									thennom offuerhørendis dennom in priuata confessione.</p>
                  <p xml:id="idm140153316184208">O huilken fformaledidelsse oc suor ffordommelsse will gud lade
									komme offuer saadanne sielemÿrdere/ de maathe jo langht heller
									werre hugorme/ oc krube vnder ett gierde end att leffue wdj
									saadan fforherdelsse || oc gudz ffortørnelsse tagendis thennom
									thett embede ffore vdj saadan suor oc farligh befalingh/ som er
									menniskens siels salighed anrørendis/ och huerken wille eller
									kunde staa dett ffor eller taghe thett waare/ att gudz wilghe
									kunde gaa ffor segh/ och kongeligh maiest. wor kierriste nadighe
									herris christelighe ordinatz kunde wedtt magtt holdis epter
									thenn ædtt som huer sogneprest haffuer soritt hans naadis
									befalings mendtt.</p>
                  <p xml:id="idm140153316183008">Derffor beder iegh oc formaner ether alle tÿllsammen/ och huer
									serdelis ffor wor herris Iesu Christi naffns skÿldtt attj ÿcke
									willde saa vskÿødelighe || oc fforsømmelighe werre emoedtt gudtt
									oc emoedtt ethers herre och konghe/ oc ÿmoedtt ethers arme
									wildfarinde foer/ saa att Iesu Christi rosens bloedtt/ bliffuer
									spilt paa thennom/ och the icke worde hans dødtt oc pine
									delactighe/ men fordømmis ffor ethers skÿld. Wisselighe thaa
									will gud deris bloedtt aff ethers hender wdkreffue. Derffor
									staaer aff heller/ oc giffuer ether ffraa saadant ffarlight
									embede heller/ oc retter och beÿrer ether oc werrer flÿttelighe
									paa ethers embede/ besønderlighe mett thette lønlighe
									skriffthemaall <pb n="394" xml:id="s394" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01394"/>
									att to ÿnghen aff ethers sognefolck skulle ffor ethers
									fforsømmelsse skÿldt || findis att icke kunde denne børne
									lerdom/ som er the x gudz bud/ simbolum et orationem dominicam.
									Der som de vlerde sognedigne skulle settes vdaff theris embede/
									och hiem tÿll ploffuen/ som fforsømme fattighe wnghe børn wdj
									sognene/ huor møgitt mere bør ether att aff settis och
									fforsendis hen mett skamme nar ÿ fforsømme en hell almue/ och op
									ber ethers løn aff thennom och met ethers harnackede oc
									dieffuels fforsømmelsse røffuer dem deris siels salighedtt fraa/
									dog langt werre end thett wgudelighe och fformaledidedhe pauens
									folck monachj et sacrificulj || giorde tillforne oc end nu
									giørre/ der som thett thennom tilstedis. Men paa thett attj
									kunde aldelis klarlighenn nock fforstaa ex ordinatione regia
									huorledis ÿ skulle in priuata confessione trøste ethers
									sognefolck will iegh fforklare ether then artichell wdj
									ordinantzen de priuata confessione/ saa att inghen skall kunde
									aarsaghe segh att hand eÿ fanger enn wnderuisningh der om huad
									hannom bør att giørre/ endog samme artichel er klar nock wdj
									segh selffuer.</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140153316177728">
                  <head xml:id="idm140153316177472">Først skall sognepresten forfare oc<lb xml:id="idm140153316177120"/> adspørre den som
									schrifftther/||</head>
                  <div xml:id="idm140153316176640">
                     <p xml:id="idm140153316176384">Om hand kand de x gudz budordtt/ wdaff huilke ett menniske
										lerer att kiende sine sønder/ oc nar hand haffuer opregnitt
										thennom kortelighe som the fremsiges aff predickestoelen/
										skall sogneprestenn spørre hannom tÿll/ om hand kiender seg
										skÿldigh och brødigh att werre ÿ moedtt gud och hans neste ÿ
										dett hand haffuer ÿcke holditt samme x budordtt epter gudz
										willie och befalingh/ saa sigindis <pb n="395" xml:id="s395" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01395"/> till hannom: Mÿn kierre
										broder/ bekiender thu først ffor gud och siden ffor megh din
										sogneprest vdj gudz stedt/ att thu haffuer icke her till
										frictid | gud/ seett loffue oc tro till gud/ elskid gud
										offuer altingh/ som ett barn sin fader ÿ alle madhe.</p>
                     <p xml:id="idm140153316173392">Item attu haffuer eÿ heller paa kaldett guds hellighe naffn
										orligh och sildigh wdj ald thin medtt oc moedgangh/ eÿ
										heller tackett hannom ffor alle sÿne welgierningher/ heller
										bekientt hans hellighe naffnn/ der som behoff giordie/
										intiitt goett om hannom predickitt heller taledtt.</p>
                     <p xml:id="idm140153316172352">Item att thu haffuer icke saa tiett oc saa offthe som deg
										burde hørtt gudz ordtt/ eller lagtt thett paa hiarttett/ eÿ
										heller der epter skÿckitt ditt || leffnit/ oc du eÿ heller
										haffuer saa tieet anammett/ dett salighe och høuerdighe
										sacramente Christi legom och bloedtt/ som degh well wor
										behoff tÿll en stadfestelsse paa tÿne sønders fforkdelse.</p>
                     <p xml:id="idm140153316171200">Item att thu haffuer werritt fforsømmeligh wdj kirken att
										bede/ siunghe och tacke gud mett andre/ och eÿ haffuer
										guddommelighe betenckt och tracteritt Iesu Christi hellighe
										pine och dødtt/ mett huilken thu alleniste bliffuer saligh/
										athu icke redeligtt haffuer betaledtt din sogneprest och
										sognediegen deris rette arbeÿde och tieniste/ eÿ heller
										haffuer lagtt paa tafflen till fattige || ffolkis opholdtt
										oc føde/ men vdj alle disse tingh werritt fforsømmeligh ÿ
										moedtt de første thÿ budordtt som staer ÿ Mosi taffle och
										wdkreffue aluorelighe alle thÿsse stÿcker aff huertt
										menniske.</p>
                     <p xml:id="idm140153316169344">Dernest myn kierre broder/ bekiender du oc saa att thu
										haffuer icke werriitt din kierre fader och moder eller alle
										thennom som gud haffuer skÿckitt tÿll thine fforstandere oc
										øffrighed saa hørigh och saa lÿdigh ÿ alle maade som deg
										burde att werre mett frÿct oc redzell/ heder och
										e<!--&#807;-->[x]re/ skatt och tiendtt/ paa thett att
										thu maathe lenghe leffue paa iorden.</p>
                     <p xml:id="idm140153316167856">Item attu haffuer || icke saa fflittelighe staaitt thennom
										ffore/ huilke gud haffuer giortt til thine tienere/ och
										vndersaathe/ attu haffuer icke flÿttelighen werrit paa tÿtt
										embede/ vdj dÿtt huss eller wden dÿt huss/ men altiid megit
										illde brugitt deg/ gud til fortørnelsse och thin
										ne<!--&#807;-->[x]ste tÿll skade och fforderffuingh.</p>
                     <pb n="396" xml:id="s396" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01396"/>
                     <p xml:id="idm140153316165168">Item att tu met affuindtt och wrede haffuer giortt eller
										wilde giørde tÿn ne<!--&#807;-->[x]ste skade paa hans
										legom/ och icke beuist hannom ald ere oc kierlighedtt, som
										thu vilde att hand skulde beuisse tegh/ attu haffuer mett
										hiarte oc mund heller gierningh || icke beuist deg saa
										bløusommeligh eller kÿsk moed thin
										ne<!--&#807;-->[x]stis høstrue/ datter pÿghe eller anden
										persone som deg burde/ men fforackt ecteskab/ eller din
										eghen høstru och beuist degh ÿ horerÿ/ vkÿskhed eller ÿ
										anden vrenhedtt mett de personer som thin neste tÿllhører
										och icke erre degh tillskÿckede aff gud.</p>
                     <p xml:id="idm140153316162784">Item att thu icke haffuer werrit saa goedtt/ dannis och
										dÿdeligh och weluilligh moedtt din høstru som degh burde att
										werre/ eÿ heller haffuer staett hinde for som een
										dannemandtt bør att staa sÿn høstru ffor ÿ alle maade.</p>
                     <p xml:id="idm140153316161872">Item attu haffuer giortt || eller wilde thin neste skade paa
										hans goedz pennighe eller huad gud haffuer giffuitt hannom/
										och icke hulpitt hannom och stÿrckit hannom mett ord oc
										gierningh till maedtt oc øll/ kleder och føde etc. at thu
										haffuer icke villett lade tegh nøghe met thÿtt egitt/ men
										staalitt røffuett/ oc ellers vdj anden maade wretteligh
										kommett ad/ thett som en anden tillhørde och icke degh/
										heller attu haffuer mett brask och bram/ druckenskaff och
										offuerflødighedtt slemmitt oc demmitt/ fforbraschett oc
										wnøttelighe fforteriid och omkommiit arff oc eÿe/ och platt
										intidtt || giffuitt fattighe folck vdj gudz naffn/ end dog
										thu haffde nock oc end thill øffuers/ men laditt dennom
										tørste/ hungre/ fuelte/ gaa nøgne oc lide armoedtt och
										fattigdom etc. Attu haffuer icke arbeditt trolegh mert thine
										hender och fforsørgett dine børn och tiunde etc.</p>
                     <p xml:id="idm140153316159104">Item att thu haffuer mett en skadelighe tunghe løiett och
										ffortalett din ne<!--&#807;-->[x]ste och giortt hannem
										skade paa sÿn heder och gre ÿmoedtt all rett och sandhed/
										giortt hans offrighhed wredtt paa hannom/ flÿett hannom
										manghe wuenner/ beklickitt hans gode røcte/ giortt hannom
										erløss || giffuit stickepenningh wd ffor urett/ falsk dom
										och anden øffuerlast/ dÿn næste tÿll en euigh skade och
										fforderffuelsse paa sÿn heder och ere/</p>
                     <p xml:id="idm140153316157536">Item attu haffuer wdaff dÿtt hiartthe gierne vilditt wentt
										till degh/ mett alle haande snedighedtt och treskhedtt/ huad
											<pb n="397" xml:id="s397" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01397"/> som
										helst thin ne<!--&#807;-->[x]ste tÿllhørde mett rette/
										werre seg enthen huess eller jordtt/ agger eller engh/
										høsstrue<!--&#807;-->[x] eller børn/ suend eller pÿghe/
										fæ eller faar/ modtt hans wilgj och mÿnde/ och berammitt
										thett mett/ thin ffordell och gaffn/ hannem till skade och
										fforderffuingh.</p>
                     <p xml:id="idm140153316154320">In summa om thu bekender || deg att werre skÿldigh ÿ thenne
										anden Mosi taffle/ som indeholder the 7 siste bud wdj huilke
										der le<!--&#807;-->[x]ris horledis mand skall hanle seg
										moedtt sÿn ieffn christenn ÿ alle maade hannom tÿll gode och
										gaffn. Tin neste kalder iegh alle dennom som du skaltt
										omgaais mett her paa iorden/ oc mest thennom som haffue thÿn
										hielp behoff.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="idm140153316152640">
                     <p xml:id="idm140153316152384">Vdj saa maade skal en goedtt sogneprest korteligh igennom
										løffue de x gudz budtt/ och giffue vel act paa then personis
										leffnit/ embett/ wessenn och leÿlighedtt som kommer tÿll
										scrifftthe och spørghe hannom me<!--&#807;-->[x]st ||
										tÿll om de sÿnder och misgierningher som hand kand tencke
										hannom brødeligh och skÿldigh att werre/ om thett er en
										dreng pighe mandtt eller quinde/ att hand jo rettheligh och
										korteligh handler mett thennom epter sÿn leÿlighedtt/ att
										then som skrifftis eller scrifftiidtt er/ kand komme tÿll
										ret ruelsse och ffortrÿdelsse aff sÿtt hiartte och sindtt/
										och wide segh att werre en sønder och haffue sønditt/ oc
										mett sine misgierningher haffuer ffortientt forskÿlditt och
										fforhuerffuitt den euighe ffordømmelsse/ mett andre lønlighe
										|| piner och plaffuer och fformaledidelsser oc øffuer altt
										gudz wrede oc wuenskaff.</p>
                     <p xml:id="idm140153316149664">Her kand then som scriffter mett noghen besÿnderlighe breck
										eller brÿst som hengher paa hans fattighe samuittighedtt oc
										hand kand ther icke bliffue affue mett/ vden hand fangher
										leghedom hielp och trøst aff scrifften der ÿ moedtt att hand
										wilde thett giffue troligh och dristeligh tilkiende. Her
										skal nu sogneprestenn kunde nogle herlighe sprock om gudz
										naade och miskundhedtt aff scrifften.</p>
                     <pb n="398" xml:id="s398" facs="adl/palladius/palladius01/palladius01398"/>
                     <p xml:id="idm140153316147408">Item ÿmoedtt then breck || och brÿst som frem sigis att hand
										wedtt att le<!--&#807;-->[x]ge trøste och fforbedre den
										fattighe fforslagne samuittighedtt mett gudz ord och siden
										almindelighe hannom trøste moedtt alle hans misgierningher
										att hand icke falder ÿ mishob/ Her hør nu enn besÿnderlighe
										konst och kloghedtt tÿll att hanle mett gamle folck och
										besÿnderlighe mett wdleffuitt quindfolck som ÿcke erre
										rettelighe indlerde wdj ens lerdom och hengher</p>
                     <p xml:id="idm140153316145872">end nu wett then gamle oc wildfarindis lerdom.</p>
                  </div>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>