<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De to Søstre paa Montmartre
(Conte Cruel)</title>
            <author>Claussen,
                          Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-08+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140218345270288">
                     <name xml:id="idm140218345270032">
                        <surname xml:id="idm140218345269904">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm140218345269440">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140218345269152">Antonius i Paris</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345268864">[København]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345268400">[Valby]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345267984">[Ballerup]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140218345267520">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140218345267216">Borgen</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140218345266928">[i samarbejde med Nyt Dansk Litteraturselskab]</publisher>
                  <date xml:id="idm140218345266560">cop. 1990</date>
                  <biblScope>116 117 118 119 120 121 122 123 124 125 126 127 128 129</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="idm140218344177120">
            <head xml:id="idm140218344176864">De to Søstre paa Montmartre<lb xml:id="idm140218344176528"/>
(<hi rend="italics" xml:id="idm140218344176272">Conte Cruel</hi>)</head>
            <pb n="116"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1116"
                xml:id="idm140218344175456"/>
            <pb n="117"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1117"
                xml:id="idm140218344174688"/>
            <p xml:id="idm140218344173920">Atter blev det Aften, Lysene tændtes. Og Vognene rullede i alle mulige Retninger over det hele Paris.</p>
            <p xml:id="idm140218344173312">Over det hele Paris, som den Gang var næsten saa forunderligt, som det er endnu. Over det hele Paris og Montmartre! Og Montmartre var  - som endnu  - en eneste stor Østersbanke, hvorhen et Par Gange hver Maaned Parisere fra de andre Kvarterer, sultne Ganer, lette Hjærter, i Flokke paa to og paa tre og paa fem og paa syv søgte for at stikke portugisiske Østers til 80 Centimer Dusinet  - store som Baade og fulde af Hav. Aa disse Ture, da man spiser til Aften paa Montmartre i Selskab med indfødte Børn af Paris og finder, at Værten, der udskænker Cidre fra Normandiet, bor tre Minuter fra Konen, der sælger Snegle fra Bourgogne, og sex Minuter fra Huset med den bedste Bordeaux og ni Minuter fra Spisestedet med Strasburger Pølserne, saa at man gennemvandrer alle Frankrigs nuværende og fortidige Provinser og drømmer en dejlig Drøm.  - Men min Historie tildrog sig i fjærnere, mere enkelte Tider! fulde af Klokkespil og gammeldags Urskiver: den Gang, som der staar i Folkevisen, den smukke Barbererske tog Prinsen ved Næsen paa mer end en Maade; den Gang, i Følge en anden Folkevise, en Pige i Boulogneskoven gik og sang saa højt, at de kunde høre det over hele Paris; den Gang den misantropiske Gargantua efter en saadan Frokost i Montmartre stod op paa Toppen af Notre-Dame, vis-à-vis Ludvig den helliges Statue, og druknede Byens samlede Bestand af Mennesker og Dyr, og den Gang Møllersken paa Montmartre endnu var en ung, livsglad Enke, som gærne bad Folk, der havde spist til Aften i Kvarteret, om at blive til en Svingom i røde Mølle. Siden er hun jo bleven gift, hvad Sangen melder om:</p>
            <lg xml:id="idm140218344170960">
               <l xml:id="idm140218344170704">.... Passé par devant</l>
               <l xml:id="idm140218344170256">j'épous' la meunière</l>
               <l xml:id="idm140218344169808">du moulin à vent.</l>
            </lg>
            <pb n="118"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1118"
                xml:id="idm140218344169248"/>
            <p xml:id="idm140218344168480">Altsaa boede der i disse Tider paa det Ny Foundland, der hedder Montmartre, to Søstre, en ung og en lidt ældre, der i fælles Arv efter deres Moder havde faaet et Traktørsted, saa godt som en hel, lille Østersbanke. Stedet trak vel knap Kunder som for. Moderen havde været en stor Kone, saa tyk og bred, at det kunde berolige en sulten Mand, mens den ældste Soster, om hun saa aad Dagen igennem, ja stod op midt om Natten og nodte nogle Bidder ned, aldrig kunde blive saa fed, at man i Glæden over hendes Huld vilde glemme hendes Fornuftighed. Og den yngste, hun kunde eller vilde ikke andet end staa i en Krog bag Solvdisken og lukke sine Øjne op og i paa en hemmelig Maade, saa med hende gav man sig ikke i Tale, selv om man nok tænkte paa hende. Der var dog tilstrækkelig Velstand til de to. Men den ældste, som stod for det hele og var den klogere og mere forretningsdygtige, begyndte i Venlighed at ponse paa at faa Søsteren gift og blive ene paa Banken. Unge Piger, som man evig og altid tænker paa at gifte, bliver let lidt vage i Kanterne; men den hemmelige Sylvia holdt sig, midt i dette svævende, ganske rank, et Hoved hojere end sin Skæbne og tillod uden Indvending Sosteren at handle med hendes Anliggender; thi det var to blide Søstre.</p>
            <p xml:id="idm140218344165952">Af et grønt Stykke Pap paa en Pind midt i en Opdyngning af Skaller læste den forbivandrende uden for Døren, at han her kunde faa Østers, og naar han bankede paa Døren, kom den forretningsdygtige, ældste Soster ham i Mode og spurgte:</p>
            <lg xml:id="idm140218344165072">
               <l xml:id="idm140218344164816">Ønsker du friske Østers,</l>
               <l xml:id="idm140218344164384">Snegle og nylagret Vin,</l>
               <l xml:id="idm140218344163968">eller min unge Søsters</l>
               <l xml:id="idm140218344163520">Dejlighed fager og fin?</l>
            </lg>
            <p xml:id="idm140218344162976">Saaledes gik Dagene for Søstrene paa Montmartre. Eller Gud ved, hvorledes de gik? Men i alt Fald syntes de at være gaaet saaledes hidtil  - den Gang <hi rend="italics" xml:id="idm140218344162400">han</hi>, den fremmede Prins uden Provins, en Aften steg ned fra et Omnibustag tæt ved og blev nysgærrig efter at træde ind, thi han horte en Stemme  - Sylvias - som nynnede:</p>
            <lg xml:id="idm140218344161264">
               <l xml:id="idm140218344161008">On dit qu'il arrive ici</l>
               <l xml:id="idm140218344160592">Une compagnie</l>
               <l xml:id="idm140218344160176">Meilleure que celle-ci</l>
               <l xml:id="idm140218344159760">Et bien mieux choisie.</l>
               <pb n="119"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1119"
                   xml:id="idm140218344159344"/>
               <l xml:id="idm140218344158576">Va-t-en voir' s'ils viennent, Jean,</l>
               <l xml:id="idm140218344158144">Va-t-en voir' s'ils viennent.</l>
            </lg>
            <p xml:id="idm140218344157584">Prinsen, der var oprømt efter at have set saa mange Lys og Vogne paa Vejen gennem Paris, slog strax tre stærke Slag paa Døren. Og da den ældste Søster øjeblikkelig lukkede op og sagde sit vante Vers  -</p>
            <lg xml:id="idm140218344156768">
               <l xml:id="idm140218344156512">Søger du friske Østers,</l>
               <l xml:id="idm140218344156064">Snegle og nylagret Vin</l>
               <l xml:id="idm140218344155648">eller min unge Søsters</l>
               <l xml:id="idm140218344155200">Dejlighed fager og fin?</l>
            </lg>
            <p xml:id="idm140218344154656">blev han endnu mere oprømt.</p>
            <p xml:id="idm140218344154192">»Naa, her synes jo at herske udmærkede Familieforhold,« sagde han. »Jeg kan godt lide, at Søster bekymrer sig om Søsters Vel  - saa føler man sig ikke mere fremmed selv i Paris, men bliver hensat til borgerlige Livsomstændigheder  -«</p>
            <p xml:id="idm140218344153552">Og derefter gav han sin Ordre:</p>
            <lg xml:id="idm140218344153120">
               <l xml:id="idm140218344152864">»Allerførst to Dusin Østers,</l>
               <l xml:id="idm140218344152432">Châblis ... jeg tømmer en Rhin!</l>
               <l xml:id="idm140218344151968">Siden din unge Søstcrs</l>
               <l xml:id="idm140218344151520">Dejlighed bedre end Vin.«</l>
            </lg>
            <p xml:id="idm140218344150944">Da smilte den ældste, forstandige Søster og tænkte, at den, der var saa god en Gæst, ogsaa maatte være et udmærket Parti for hendes Moders yngste Datter. Og da det var en fugtig Aften, og den fremmede baade i den ene og den anden Retning syntes at eje en i Sandhed prinselig Appetit, som jo var en Fornøjelse, dækkede hun for ham med det fineste, Huset havde, og paatog sig selv at varte ham op, var snart henne ved Disken hos Søster Sylvia, som jo ikke kunde andet end lukke Øjnene op og i paa en hemmelig Maade, og snart atter tilbage hos Gæsten, med sagte Ord, venlige Lader og ømme Blink hen i Retning af det unge Blod. Prinsen nød denne Agtværdighedens og Søsterlighedens Luft som det allerbedste Krydderi til Maden og følte sig allerede omtrent som et Lem af Familien.</p>
            <p xml:id="idm140218344148928">.... Kvinde i dit rige, rummelige Hus, i Salen med den lune Fajanceovn og med de høje, oplyste Vinduer, du, som uantastet nyder dit Hjærtes Velhavenhed, sover i en god Samvittigheds rene Lagner og har dine Kister og Skabe fulde af Linned, hvormed du kan gøre 
	<pb n="120"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1120"
                   xml:id="idm140218344148128"/>
Almisse mod en fattig  - Kvinde med det fyldige, smukt ordnede Haar, med Huden naturlig hvid som din egen Skyldløshed og med de rolige Øjne, man kan se i som i et kostbart Maleri, mens du selv stirrer ud gennem Natten mod det, der er rent og straalende  - Kvinde, forfriskes og røres du ikke, røres virkelig over denne velbænkede Gæst, denne hvide Dug og denne venlige, ældre Søster, som baade hjælper de blufærdige unge til rette og med sin beskyttende Nærværelse holder ethvert Skær af Tvetydighed borte fra Huset  -?</p>
            <p xml:id="idm140218344146384">Prinsen var en brav Fyr. Han havde tømt det første Glas for Sylvia og det andet af Tørstighed Men ved det tredje var han allerede saa henrevet af denne Hjemmets Hygge, at han tømte det for Fornuftigheden  - ja han bestyrkede det med en lille, frisk Ed: rent ud for Fornuftigheden, for de ældre Søstres Fornuftighed!</p>
            <p xml:id="idm140218344145344">»Sylvia, allersomdejligste Askepot mellem Søstrene,« raabte han saa og sprang fra sin Stol og lige hen til Sølvdisken. »Dine Ynder har overmandet mig, saa at jeg ikke kan modstaa dig, unge Pige. Din Alvor, der smiler, og din Lydløshed, som paa én Gang er saa fuld af Løfter og saa foruroligende  - din ranke Væxt, Skuldrene, Midjen, alle disse Lemmer og Led, som ikke er runde og heller ikke netop spinkle, ikke for bøjede og dog ingenlunde altfor lige. Jeg har studset, jo mere jeg tænkte over dette forunderlige, saa jeg til sidst knapt ved, om du er den Fé Poesien eller en anden Hex, paa hvilken man ikke kan stole. Men din tilforladelige Søster (hun er af dem, jeg hidtil har paaskønnet altfor lidt) beroliger mig med Hensyn til din kristelige og ærlige Oprindelse. Hendes Fornuftighed, som  - jeg ser det nu  - kun er Slægtsfølelse og blid Retsindighed i en anden Form, er mig den fuldeste Borgen, Sikkerhed og Garanti for din Troværdighed, saa at jeg tør kysse dig, Askepot, uden Frygt for at skære Læberne itu som paa et skaaret Glas. Jeg bejler, Jomfru Sylviajeg bejler.«</p>
            <p xml:id="idm140218344143744">Den ældste Søster smilte og saa til, som om hun selv havde skrevet det hele Skuespil og nu lod det opføre. Og hun hviskede opmuntrende til Sylvia:</p>
            <p xml:id="idm140218344143040">»Det er en rig Englænder. Kunde han dog blive her og dele sit Guld med os!«</p>
            <p xml:id="idm140218344142656">Prinsen var selv saa ildfuld i sin Fremfærd, at Sylvia sødt maatte smile.</p>
            <p xml:id="idm140218344142112">»Som Prinsen vil?« sagde denne faamælte og foruroligende Pige.</p>
            <pb n="121"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1121"
                xml:id="idm140218344141648"/>
            <p xml:id="idm140218344140880">Og saa lo hun igen, fordi han stormende omfavnede hende og raabte:<lb xml:id="idm140218344140544"/>
»En Brudevogn! Det er Aften i Paris, Lysene flammer. Og Droskerne kører i alle mulige Retninger over den hele Stad Vi vil ikke vente længer.«</p>
            <p xml:id="idm140218344139856">Der var nu en Haand, som blidt rykkede Prinsen i Ærmet og en lidt dadlende Stemme, som fraraadede ham Hastværk. Det var den ældste Søster, der til Prinsens Forundring lagde sig imellem med en Mine som den, Sagen allermest kom ved; Sagen var jo slet ikke ordnet endnu, paastod hun, og i hendes Ansigt stod at læse om titusende opdukkende Vanskeligheder, som hun (hvis det var muligt) vilde gøre sit yderste for at rydde af Vejen.</p>
            <p xml:id="idm140218344138752">»Der maa skrives Kontrakt,« sagde hun.</p>
            <p xml:id="idm140218344138304">»Kontrakt!« Prinsen studsede.</p>
            <p xml:id="idm140218344137872">Ja  - smilte den ældste  - der maatte sættes noget ud for Sylvia. Det unge Blod tænker kun paa sin Glæde, naturligvis. Men naar saadan en Udlænding kommer løbende lige herind i Landet og vil vente at kunne faa en god, fransk Pige, ikke sandt, saa maa han sikre hende (han kan jo være væk i Morgen den Dag), at hun ikke staar der med tomme Hænder og falder sin Familie til Byrde.</p>
            <p xml:id="idm140218344136832">Dernæst var der Skadesløshed. Den ældste og milde Søster forlangte ti Slags Skadesløshed.</p>
            <p xml:id="idm140218344136240">»Smukke, kære Prins, det er min gode, eneste Søster, og det falder mig saa ondt at undvære hendes Bistand ... men du holder mig vel skadesløs?«</p>
            <p xml:id="idm140218344135696">»Ja,« sagde den fremmede.</p>
            <p xml:id="idm140218344135264">Den ældste gik og puslede omkring Sølvdisken og om Sylvia, som hun hvert Øjeblik trak til Side for at give Raad. Saa kom hun tilbage med Hovedet ømt paa skraa:<lb xml:id="idm140218344134672"/>
»Smukke, kære Prins, se hvor yndigt jeg har pyntet hende med Blomster, skønt det slet ikke er Aarstiden ... Hyacinter er saa dyre. Men du holder mig vel skadesløs?«</p>
            <p xml:id="idm140218344133936">Prinsen lovede at betale Blomsterne.</p>
            <p xml:id="idm140218344133504">»- og for min gode Mening med Blomsterne«  - indskød hun  - »Du holder mig vel skadesløs?«</p>
            <p xml:id="idm140218344133008">Prinsen betalte for den gode Mening og for al den anden Fortæring, og saa var Vognen for Døren. Prinsen sprang utaalmodig ind.</p>
            <pb n="122"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1122"
                xml:id="idm140218344132352"/>
            <p xml:id="idm140218344131584">Men endnu paa Vogntrinet holdt den ældste sin unge Søster tilbage og hviskede:<lb xml:id="idm140218344131152"/>
»Aa kunde han dog blot bevæges til at blive her, saa vilde vi lettere faa Guldet fra ham.«</p>
            <p xml:id="idm140218344130560">»Hvorom taler I?« spurgte Prinsen.</p>
            <p xml:id="idm140218344130128">Men Svigerinden svarede med stor Venlighed:<lb xml:id="idm140218344129808"/>
»Ak, vi taler om, at det gør mig saa ondt at skilles fra min lille Søster. Bliv her i Montmartre hos min Søster og nærved mig. Smukke Prins, du skal ikke fortryde det.« Og der blinkede noget sødt og sælsomt i den ældstes Øje.</p>
            <p xml:id="idm140218344128928">»Nej.« Prinsen rynkede Brynene.</p>
            <p xml:id="idm140218344128496">Det var et uendeligt Hviskeri.</p>
            <p xml:id="idm140218344128064">»Husk nu paa, at du nøje gør, som jeg har sagt dig, Sylvia. Aa kunde jeg blot rejse med og vejlede dig med at dreje Guldet fra ham.«</p>
            <p xml:id="idm140218344127520">»Hvorom hvisker I?«</p>
            <p xml:id="idm140218344127104">»Kære, smukke Prins, jeg vil gaa jer begge til Haande. Tag mig med!«</p>
            <p xml:id="idm140218344126640">»Kusk, kør for den Lede!«</p>
            <p xml:id="idm140218344126208">Nu slap den ældste Søster den unge.</p>
            <p xml:id="idm140218344125728">»Kære, smukke Prins, nu kører min Søster bort til sit Bryllup, mens jeg bliver her bedrøvet og ene. Giv mig i alt Fald til et Par Sølvspænder, saa jeg kan gaa i Møllen og danse ... Nu Hjærtens Tak, du velsignede Prins, lev vel, vær god mod min lille Søster. Sylvia, husk mine Formaninger, vær god mod Prinsen.« Men hemmelig hviskede hun: »Ikke et Kys, før du har Guldet! ikke et Kys, Sylvia!«</p>
            <p xml:id="idm140218344124512">Naa, Bruden er i Vognen, Vogndøren lukket. Tiop  - tiop  - tiop  - tiop pjasker Hestens Hove paa den vaade Gade. Den tiloversblevne Søster lukkede sin Østersbanke, købte Sølvspænder til sine Sko og gik i Møllen for at danse.</p>
            <p xml:id="idm140218344123648">Der er det, at næppe er det Vinter, saa bliver det Foraar igen i Paris. Tiop  - tiop  - tiop  - tiop lød Hovslagene. Skønt Natten var sort og fugtig, kun plettet af sparsomme Lygter, hvor Prinsen kørte med sin nyvundne Brud, mærkede han af en vis Muldjordslugt alle Vegne Vaaren, Befrielsen. Og saa var der det, at næppe var Vogndøren smækket i for Sylvia, før denne hemmelighedsfulde tænkte lige saa lidt paa Formaninger og ligevægtige Søstre som Foraarsbækken paa den Sne og Is fra i Fjor. Tiop  - tiop  - tiop  - tiop klappede 
	<pb n="123"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1123"
                   xml:id="idm140218344122736"/>
Hestehovene derude gennem Fugtigheden. Der sang vel ingen Fugle i Pare Monceau. Men tænk at føre Foraaret med i sin Vogn, et Foraar fra Montmartre, bort fra alle de Gasflammer, Spejle og Sølvdiske, igennem det milde, muldne Mørke, helt ud til en redelig og uforstyrret Udkant af Staden. Raske Hovslag, uendelige Avenuer. Det er, som om en Kongedatter har dækket den brede og lige Chaussé med sit lange, udslagne Haar  - et Sejerstog! Den unge Søster med sine hemmelige, lukkede Øjne hænger ved hans Hjærte. Han kysser hendes Pande, og den foruroligende Pige rækker ham ogsaa sin Mund. Han løser for hendes Skulder og kysser den; og den foruroligende Pige er uden Svig, da han ogsaa kysser hendes Barm. Det er Fuldkommenheden. Derude i Mørket, hvor de kører frem, falder, viger alle Grænser. (Tænk Overraskelsen hos en Mand, som hidtil gik i en Have, hvor Frugterne var efterlignede og sad fast paa Træerne, men som nu pludselig, idet han rækker Armen op mod en Gren, beholder Frugten i Haanden, og det er en stor og saftig Blodappelsin. Dette er Fuldkommenhed.) Prinsen kyssede da sin udvalgte, som var stilfærdig og smykket med bleggule Hyacinter. Og hun kyssede ham endda meget mere.  - Som de jo nu begge havde Lov til.</p>
            <p xml:id="idm140218344119680">I en fjærn Krog af Paris, uoverstigelig langt borte, i en Gade, hvis venlige Ensomhed gør to Menneskebørn endnu mere fortrolige, bragte han hende under Tag i et lille Hus, hvor der var godt at bo og morsomt at være og mere at se, end hun den Aften havde Øjne til. Og saa varede Fuldkommenheden videre til Hanegal.</p>
            <p xml:id="idm140218344118672">Vi kan alle for en smuk Prins glemme vor Søsters Raad nogle Timer. Og altsaa galede Hanen, før den skønne Sylvia med store, mørke og vaagne Øjne begyndte at tage nærmere Kending af Stedet, hvor hun var, og af sine forsømte Pligter. Hanen galede, og Erindringen om givne Lofter blev des mere levende, jo tryggere hun havde sovet fra dem, saa det var den unge Kone ganske umuligt at tænke paa noget andet. Hun syntes næsten, at hun hørte sin ældre Søsters Gnaveri i Montmartre, og for hun vidste af det, ruskede hun sin sovende Mand.</p>
            <p xml:id="idm140218344117584">»Hvad er der, Askepot?«</p>
            <p xml:id="idm140218344117152">»Aa jeg tænker paa min gode Søster, som længes efter mig, og som ikke bliver rolig, for hun har set mig. Jeg tror, jeg vil staa op og løbe til Montmartre.«</p>
            <pb n="124"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1124"
                xml:id="idm140218344116592"/>
            <p xml:id="idm140218344115824">Det lød saa kraftigt, som havde hun allerede iført sig Skønhedens Flitter og Baand og var paa Vej med det længste Ben foran.</p>
            <p xml:id="idm140218344115168">»Din Søster er jo ogsaa min Søster,« svarede Prinsen, søvnig som en Melsæk. »Elskede, slaa dig til Taals.«</p>
            <p xml:id="idm140218344114656">Og saa søvnig var han, at der strax paakom hans unge Kone en lille Gaben, og hun lagde atter Øret til Puden.</p>
            <p xml:id="idm140218344114032">»Men saa lover du mig, at vi begge tager derhen i Aften, Prins.«</p>
            <p xml:id="idm140218344113568">»Alt hvad du vil... i Karet med fire Heste!«</p>
            <p xml:id="idm140218344113120">Aftenen efter Brylluppet kørte altsaa Prinsen og hans Brud hjem til Montmartre for at besøge den tiloversblevne Søster. De fandt hos hende et Selskab sjældne og lystige Gæster, hvoraf hver havde mindst to Bestillinger: en Maler, som kunde trykke paa Sten, en Digter, som havde Raad til at forære sin elskede en ny Kjole, endvidere to Digterhustruer eller Modeller, paaklædte som merovingiske Dronninger, og en Magiker, som i al Hemmelighed var Apoteker om Dagen, og som betalte, hvad de andre vilde spise og drikke. Gæsterne var godt kendte med Huset; saa snart Fru Sylvia viste sig paa Tærskelen med sin Prins, udstødte de et Genkendelsens Udraab af Hjærtets Glæde og vilde alle trykke den unge nygifte i Haanden.</p>
            <p xml:id="idm140218344111216">»Se til den lille! er hun ikke sød?« (Voila la petite, n'est-ce pas qu'elle est gentille, dis-donc?) sagde de alle baade Mænd og Kvinder, og saa lo de højt og fornøjet.</p>
            <p xml:id="idm140218344110640">Men den ældste Søster kyssede sin Svoger paa begge Kinder, hyggede om ham og satte sig ofte nærved ham, stilfærdig som for at antyde, at hun var en lykkelig Svigerinde, ja hvem ved: maaske kunde have været lykkelig ogsaa som Brud!</p>
            <p xml:id="idm140218344109776">Saa holdt de nygifte Fest sammen med Selskabet, og man drak og sang Visen om de sjældne Gjæster (Va-t-en voir' s'il viennent, Jean).</p>
            <lg xml:id="idm140218344109104">
               <l xml:id="idm140218344108848">Man siger, der er nær</l>
               <l xml:id="idm140218344108400">en Skare sjældne Gæster,</l>
               <l xml:id="idm140218344107952">langt bedre end de her</l>
               <l xml:id="idm140218344107536">og udsøgt af en Mester.</l>
               <l xml:id="idm140218344107088">Gaa ud og se, om de kommer, Hans!</l>
               <l xml:id="idm140218344106656">Gaa dog og se, om de kommer!</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140218344106096">
               <l xml:id="idm140218344105840">En Bretagner, som ej drak,</l>
               <l xml:id="idm140218344105408">et Guds Ord fra Picardiet,</l>
               <pb n="125"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1125"
                   xml:id="idm140218344104976"/>
               <l xml:id="idm140218344104160">En Normanner uden Snak,</l>
               <l xml:id="idm140218344103744">en Gascogner, som hakker i'ct.</l>
               <l xml:id="idm140218344103312">Gaa ud og se, om de kommer, Hans!</l>
               <l xml:id="idm140218344102880">Gaa dog og se, om de kommer!</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140218344102320">
               <l xml:id="idm140218344102064">En Domprovst, som kastede Vrag</l>
               <l xml:id="idm140218344101632">paa Druernes mørke Oktober,</l>
               <l xml:id="idm140218344101168">en Digter, som Ros gjorde spag,</l>
               <l xml:id="idm140218344100736">en Musiker, som var sober.</l>
               <l xml:id="idm140218344100304">Gaa ud og se, om de kommer, Hans!</l>
               <l xml:id="idm140218344099872">Gaa dog og se, om de kommer!</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140218344099312">
               <l xml:id="idm140218344099056">En Nonne fra Longchamps,</l>
               <l xml:id="idm140218344098624">(Venus ej skonnere fostred),</l>
               <l xml:id="idm140218344098192">som fri paa den aabne Vang</l>
               <l xml:id="idm140218344097760">brænder endnu efter Klostret.</l>
               <l xml:id="idm140218344097296">Gaa ud og se, om de kommer, Hans!</l>
               <l xml:id="idm140218344096864">Gaa dog og se, om de kommer!</l>
            </lg>
            <lg xml:id="idm140218344096304">
               <l xml:id="idm140218344096048">En Ægteviv og Ægtepér,</l>
               <l xml:id="idm140218344095600">hvis Troskab ej har Mage;</l>
               <l xml:id="idm140218344095168">hun finder kun hos ham Plaser,</l>
               <l xml:id="idm140218344094736">han kysser kun sin Drage.</l>
               <l xml:id="idm140218344094304">Gaa ud og se, om de kommer, Hans!</l>
               <l xml:id="idm140218344093872">Gaa dog og se, om de kommer!</l>
            </lg>
            <p xml:id="idm140218344093312">Den ældste Søster havde ført den unge bort til en Krog og talte hemmeligt med hende og smilte paa Afstand til Prinsen.</p>
            <p xml:id="idm140218344092672">»Naa, fandt du saa Guldet?« hviskede den ældste. »Fortæl, fortæl! Eller har du glemt, hvad jeg paabød dig?«</p>
            <p xml:id="idm140218344092160">»Jeg har ingen Ting glemt,« smilte den unge Søster. »Du sagde: det er en rig Englænder; naar du har sørget for, at han sover godt, da læg din Haand under hans Hovedgærde og føl efter hans Guld; saa snart du finder det, staa op og flygt og bring mig det.  - Du ser, jeg husker godt. Men for det første holdt Prinsen hele Natten begge mine Hænder som en rigtig Prins sin rigtige Prinsesse, og desuden ... tro ikke, at jeg var bange for at fjærne Guldet, aldeles ikke!... men hvad jeg slet ikke kunde bringe mig over var det, at naar jeg skulde flygte, maatte jeg ogsaa flytte mig selv.«</p>
            <pb n="126"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1126"
                xml:id="idm140218344090560"/>
            <p xml:id="idm140218344089792">»Du er et Tossehoved, lille Søster, som kun tænker paa Letsindighed, og som aldrig lærer noget ordenligt For det første har du jo kysset Prinsen (hvad har du vel for det?). Og for det andet er du sovet fra din Pligt. Du ved, jeg har aldrig kunnet fordrage det Syvsoveri ... Har Prinsen Guldet med?«</p>
            <p xml:id="idm140218344088784">»Hele to Poser fulde,« smilte den unge Søster. »Hvorfor skænder du paa mig? Jeg bringer ham jo til dig, som jeg lovede at gøre, hvis det andet skulde slaa fejl ... Saa prøv du din Lykke!«</p>
            <p xml:id="idm140218344088192">»Søster, lille Søster, læg da Mærke til mine Ord og forsøg denne Gang at handle fornuftigere. Hvis du kan hjælpe mig med at faa Halsen drejet om paa denne fremmede, til hvem jeg har solgt dig, og som du bringer mig tilbage baade købt og solgt, da vil du faa en evig Berømmelse som en Judith fra Montmartre. Se, hvor hans Øjne lyser paa dig. Da jeg i Aftes bad ham blive her hos dig og nærved mig og fik Afslag, tænkte jeg: vi venter lidt; naar Familiens Vin først er steget ham til Hovedet, drikker han Bærmen med. Og da  - naar han efter Familiens Rakel tager ogsaa dens Lea  - er hans Time visselig slaaet. Søster, lille Søster, nu ingen Sentimentalitet. Se jeg vil opofre mig, for at vor Slægt kan vinde denne rige Englænders Guld. Naar han, saaledes overlistet, sover dybt og drømmer, at han er en Hane, der har to Høns i Kurven, da holder du blidt begge hans Hænder, som han i Nat holdt dine, og jeg træder til og skærer Halsen over paa ham. Er det aftalt?«</p>
            <p xml:id="idm140218344086592">Da rejste den unge Søster sig med en vis Kulde og svarede:<lb xml:id="idm140218344086208"/>
»Ja kan du faa ham til alt det, du der siger, skal jeg ogsaa staa dig bi!«</p>
            <p xml:id="idm140218344085648">Imidlertid sang Selskabet paa det sidste Vers:</p>
            <lg xml:id="idm140218344085200">
               <l xml:id="idm140218344084944">Og til vor Opbyggelse</l>
               <l xml:id="idm140218344084528">kommer der en Monacus</l>
               <l xml:id="idm140218344084112">udi Kodets Fristelse</l>
               <l xml:id="idm140218344083696">stærk som Sankt Antonius,</l>
               <l xml:id="idm140218344083248">Gaa ud og se, om de kommer, Hans!</l>
               <l xml:id="idm140218344082816">Gaa dog og se, om de kommer!</l>
            </lg>
            <p xml:id="idm140218344082256">Hvorefter man tog Afsked og lod Søsteren og de nygifte alene tilbage.</p>
            <p xml:id="idm140218344081712">Nu er der at fortælle, hvorledes den ældre Søster opofrede sig for Familiens Skyld, bragte Prinsen mere Vin at drikke og satte sig tæt hen
	<pb n="127"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1127"
                   xml:id="idm140218344081152"/>
hos ham med ømme Lader, medens Bruden  - den unge Søster  - rolig blev siddende paa den anden Side af Bordet og saa til.</p>
            <p xml:id="idm140218344079952">»Kære, smukke Prins,« sagde den ældste, mens der lyste noget sødt og sælsomt i hendes Øje, »bliv her i Aften i Montmartre, hos min Søster og nærved mig!«</p>
            <p xml:id="idm140218344079392">Prinsen lukkede Øjnene vidt op, fornam den sære Kuldegysning, som gennemløber én, naar det umulige, det altfor utænkelige med ét bliver muligt.</p>
            <p xml:id="idm140218344078688">»Lea efter Rakel!« sagde han og glemte at drikke.</p>
            <p xml:id="idm140218344078240">Og da han kun saa to rolige, blidt opmuntrende Ansigter, er det sket, at han livsalig løftede sit Glas, at han, rørt over alt det gode, han havde fundet i Familien, endog fik Søsteren kær, skønt hun var ældre, at han, beruset af Vinen, ikke modstod Bærmen, og at han efter sit Bryllup med Skønheden ogsaa drømte, at Fornuftigheden havde et hvidt Bryst. Han skottede vel til sin Brud; men hun sad uden mindste Mine af at berøres eller være krænket, stolt som en Judith fra Montmartre.</p>
            <p xml:id="idm140218344077072">»Jeg vil altid blive hos Søstrene paa Montmartre,« sagde han.</p>
            <p xml:id="idm140218344076608">Men det skete ikke.  - Alle Kvinder kan vel for en smuk Prins glemme deres Søsters Raad, men hvis de opdager, at han ikke er Prins (og ingen er altid Prins) ... da bøder han for Brøde.</p>
            <p xml:id="idm140218344075840">Søstrene stængede Dørene under Smil, fulgte ham begge til Brudekamret under sælsomme Smil. Der lukkede de sig inde med Prinsen ... begge ... (thi de havde ham begge saa kær) og tilstod ham med smilende Taalmodighed alle hans sidste Ønsker.</p>
            <p xml:id="idm140218344074944">Omgivet af to saa elskværdige Søstre, der smilte og intet Øjeblik gav Grund til Mistænksomhed, laa Prinsen blødt og sov omsider trygt som en Hane, der har to Høns i Kurven.</p>
            <p xml:id="idm140218344074192">Men den ældste Søster rejste sig, greb en skarp Kniv, og skjult bag et Gardin ventede hun paa Øjeblikket.</p>
            <p xml:id="idm140218344073568">»Nu Mod, lille Søster, lille, søde Søster,« sagde hun. »Hold hans Hænder og luk hans Mund med Kys, saa vil han ikke skrige. Kun ingen Vaklen.«</p>
            <p xml:id="idm140218344073024">»Hvorfor skulde jeg vakle?« smilte den unge, hvide Søster. »Jeg har solgt dig min Hane. Saa kan du gærne slagte ham.«</p>
            <p xml:id="idm140218344072496">Og det dejlige, halvnøgne Barn trykkede lempeligt begge hans Hænder ned med sine egne og bed hans Læber til Blods, mens Søsteren snittede ham i Struben.</p>
            <pb n="128"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1128"
                xml:id="idm140218344071776"/>
            <pb n="129"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1129"
                xml:id="idm140218344071008"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
