<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>En Verden af Digtere</title>
            <author>Claussen,
                          Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-08+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140218345270288">
                     <name xml:id="idm140218345270032">
                        <surname xml:id="idm140218345269904">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm140218345269440">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140218345269152">Antonius i Paris</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345268864">[København]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345268400">[Valby]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345267984">[Ballerup]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140218345267520">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140218345267216">Borgen</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140218345266928">[i samarbejde med Nyt Dansk Litteraturselskab]</publisher>
                  <date xml:id="idm140218345266560">cop. 1990</date>
                  <biblScope>56 57 58 59 60 61 62 63 64 65 66 67 68 69 70 71 72 73 74 75 76 77 78 79 80 81 82 83 84 85 86 87 88 89 90 91 92 93 94 95 96 97 98 99 100</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="idm140218344736608">
            <head xml:id="idm140218344736352">En Verden af Digtere</head>
            <pb n="56"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1056"
                xml:id="idm140218344735936"/>
            <pb n="57"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1057"
                xml:id="idm140218344735120"/>
            <div xml:id="idm140218344734352">
               <head xml:id="idm140218344734096">Alliance</head>
               <lg xml:id="idm140218344733680">
                  <l xml:id="idm140218344733424">Vi har faret paa alskens Omnibus-Tage</l>
                  <l xml:id="idm140218344732992">Paris ind og ud gennem otte Dage,</l>
                  <l xml:id="idm140218344732560">har lukket os op med ungdommelig Iver,</l>
                  <l xml:id="idm140218344732128">hilst Goddag for hver Lygtepæl,</l>
                  <l xml:id="idm140218344731664">nikket til Urenes venlige Skiver.</l>
                  <l xml:id="idm140218344731232">Og hun har forstaaet min skønne Sjæl.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344730624">
                  <l xml:id="idm140218344730368">En <hi rend="italics" xml:id="idm140218344730112">Dag</hi>... hun var delt mellem mig og Sorgen,</l>
                  <l xml:id="idm140218344729280">har hun opgivet Pligterne mod sit Land,</l>
                  <l xml:id="idm140218344728848">en Dag, vor første Omfavnelses Morgen,</l>
                  <l xml:id="idm140218344728368">blev hun Kvinde, og jeg var dobbelt Mand.</l>
                  <l xml:id="idm140218344727920">En Verdensstad for os! hun sad ved min Side;</l>
                  <l xml:id="idm140218344727472">af Solskin og Andagt flød Vejene hvide.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344726864">
                  <l xml:id="idm140218344726608">Hun saa  - (hendes Klæder i Solluft bruste)</l>
                  <l xml:id="idm140218344726112">en Tredjes Lykke ... maaske ... hun knuste.</l>
                  <l xml:id="idm140218344725664">Hun blegned, den blide, hun vidste ej Raad,</l>
                  <l xml:id="idm140218344725216">men paa mit Haandtryk da blomstrede Rødmen.</l>
                  <l xml:id="idm140218344724720">Vore Hjærter var vædet af Sødmen,</l>
                  <l xml:id="idm140218344724240">som gjorde vor Øjerand vaad.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344723648">
                  <l xml:id="idm140218344723392">En <hi rend="italics" xml:id="idm140218344723136">Aften</hi> ... det mørkned i Luxembourghaven,</l>
                  <l xml:id="idm140218344722224">vore Hjærter var tyste som Natten og Graven;</l>
                  <l xml:id="idm140218344721728">vi saa' paa en Sandsten en Bronce-Trold</l>
                  <l xml:id="idm140218344721296">vældig at lude sig over en Grotte,</l>
                  <l xml:id="idm140218344720832">hvori to Gudebørn tankeløst blotte</l>
                  <l xml:id="idm140218344720352">laa brudt af Søvn og forelsket Vold.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344719744">
                  <l xml:id="idm140218344719488">Alt var os fuldendt... En svulmende Frugt!</l>
                  <l xml:id="idm140218344719040">Men Aftensmaaltidets Spiser og Vine</l>
                  <pb n="58"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1058"
                      xml:id="idm140218344718608"/>
                  <l xml:id="idm140218344717840">fandt vore Struber af Kærtegn lukt.</l>
                  <l xml:id="idm140218344717360">Ingen Chablis kan udslukke vor Pine.</l>
                  <l xml:id="idm140218344716928">Da hvisked hun Ordet, betvungen og mild:</l>
                  <l xml:id="idm140218344716480">»Vi vil hjem til din Stue, din Ovn og din Ild.«</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344715904">
                  <l xml:id="idm140218344715648">Og Længslen løb foran de snøftende Heste  -</l>
                  <l xml:id="idm140218344715152">Til mit Hus og vor Søvn!... saadan ender det bedste.</l>
                  <l xml:id="idm140218344714640">Men nu er de otte Dage forbi,</l>
                  <l xml:id="idm140218344714208">da vi laa ved min Ild og skrev Vers i min Aske.</l>
                  <l xml:id="idm140218344713760">(Er det <hi rend="italics" xml:id="idm140218344713472">mig</hi>, hun har elsket og søgt i det raske</l>
                  <l xml:id="idm140218344712592">Sekund?... eller var det en ny Poesi?)</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344712032">
                  <l xml:id="idm140218344711776">En <hi rend="italics" xml:id="idm140218344711520">Nat</hi> ved Arnen hun løser sit Haar,</l>
                  <l xml:id="idm140218344710656">(berust af en Duft i sit lange Haar)</l>
                  <l xml:id="idm140218344710224">og lader Tankerne selvberust vandre:</l>
                  <l xml:id="idm140218344709792">»Min Ven, jeg maa tænke paa Fremtiden nu,</l>
                  <l xml:id="idm140218344709344">Gud ved, om jeg elsker dig mer end de andre ...«</l>
                  <l xml:id="idm140218344708848">Hvor plukked hun sælsomt mit Hjærte itu.</l>
               </lg>
               <pb n="59"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1059"
                   xml:id="idm140218344708240"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344707296">
               <head xml:id="idm140218344707040">Nyaars-Hymne</head>
               <p xml:id="idm140218344706624">Allah være med os alle! Han give Jer et glædeligt nyt Aar, Læsere og Læserinder! Han fylde jer Sjæl hele det udslagne Aar med ti Tusind usigelige, utænkelige, umulige og dog ubortviselige Begæringer! Tyve Ønsker i ét Nu! Tyve ubestemmelige Indskydelser i ét Øjekast.  -  - Aa, det er Evnen til at ønske, som er vore Dages Sol, vor eneste Vej til Lykke  - Evnen til Ønske, Attraa, som faar vort purpurrøde Blod til at skynde sig og vor graa, trætte Hjærne til at skyde Blomster.</p>
               <p xml:id="idm140218344705616">Allah være med os alle!</p>
               <p xml:id="idm140218344705168">Der er Dage, som synes en skrivende saa sorte som det Blæk, hvori han skulde dyppe sin Pen. Eller Dage saa blanke, at han ikke tør plette deres Blankhed med sin Haandskrifts sorte Edderkoppeben, Dage, da han føler, hvad den af alle unge og symbolistiske Franskmænd beundrede <hi rend="italics" xml:id="idm140218344704336">Mallarmé</hi> kalder <hi rend="italics" xml:id="idm140218344703616">Rædslen for det hvide Papir</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140218344702752">Men der er andre Døgn og Timer, hvor han føler sig draget af det hvide Papir som af en uimodstaaelig Kvinde, og hvor han - hvis man fratog ham Pen og Blæk  - vilde begære at skrive med Neglene.</p>
               <p xml:id="idm140218344701952">Her i Paris, ved dette Nyaar, tvinger én og samme Forestilling sig stadig ind paa mig: jeg ser Jorden som en stor Globus, hvorpaa Skribenter af alle Aldre og Rangklasser med Pen, med Blyant, med Negle søger at indridse deres Navnetræk. Hvilket Arbejde  - for at fylde et Blad eller et Tidsskrift, som i Dag læses og i Morgen kastes i Ovnen!</p>
               <p xml:id="idm140218344700880">Allah være med os alle!</p>
               <p xml:id="idm140218344700432">... Og dog griber det samme Raseri én selv, saa man maa skrive, selv om det skal ske med Neglene. Det er det usigelige, det utænkelige, det umulige, tyve ubestemmelige Indskydelser i et Sekund, der vil ud igennem Fingerspidserne. I fjorten Dage har jeg hadet det sorte Blæk...</p>
               <pb n="60"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1060"
                   xml:id="idm140218344699472"/>
               <p xml:id="idm140218344698656">Men hvorfor smilte den Dame saaledes til mig i Dag, da jeg byttede Plads med hende bag paa Sporvognen i Bulevard St. Germain. Hun var saa fin og brunøjet  - det er mit Livs Fejl at lægge Mærke til den Slags Enkeltheder. Hun takkede mig for min Opmærksomhed, og jeg fortalte hende, at i <hi rend="italics" xml:id="idm140218344697808">mit</hi> Land havde man Sporvogne i tre Etager, saa der var altid Plads nok, om ikke anden Steds, saa paa Imperialen.</p>
               <p xml:id="idm140218344696896">Hvad er et Smil? Man taler om ømme, spotske, ja om skamløse Smil. Jeg kender hvide Smil  - hvide som Majmaaneskin eller som en isblomstret Rude mod Lyset. Jeg kender Smil, gyldne som en ung Dag eller som en hensvindende Høst. Jeg kender Smil som en blussende Aftenrøde og Smil, der er røde som et Baal!  - Det pludselig frembrydende Smil har som en Sol faaet Udtryk og Farve af de Skyer, der omlejrer Ansigtet; men det pludselig frembrydende Smil er altid en og samme Ting  -</p>
               <p xml:id="idm140218344695840">En hellig Ting!</p>
               <p xml:id="idm140218344695424">Hvorfor fortrækker Læberne sig saa uimodstaaeligt? Det er det usigelige, det utænkelige, det umulige, tyve ubestemmelige Indskydelser, der med et bliver til Liv, bliver til Kød og Blod.</p>
               <p xml:id="idm140218344694640">Og skønt Vinden blæste, og Solen kun skinnede blegt denne Frostdag i Bulevard St. Germain, faldt ved dette Smil pludselig alle mine raadvilde Tanker i Traad, og alt, hvad jeg havde oplevet i de sidste fjorten Dage, fik for første Gang Sammenhæng og Mening, saa jeg maatte hjem for at fylde det hvide Papir med mit Krads.</p>
               <p xml:id="idm140218344693632">Hvorfor skrive? Hvorfor gøre sig saa megen Ulejlighed for at mærke Jordgloben med nogle Navnetræk, hvorover Fremtiden før eller senere vil drage sin Stav og sine Stude? Men de tænker ikke derpaa, de Journalister, som fylder Paris, de Poeter, der fylder Verden med deres Cifre eller Tegn.</p>
               <p xml:id="idm140218344692640">Det kommer af, at hver Linje, de skriver, indtil den mindste Tøddel, er <hi rend="italics" xml:id="idm140218344692224">Elskovsruner</hi>. Og det Værk, som er noget andet, duer til slet ingen Ting.</p>
               <p xml:id="idm140218344691264">Indtil Evighedens Klokke slaar; saa længe Seinen flyder med sit graagule Vand; saa længe de unge Mænd af ubevidst Ærbødighed bøjer Hovedet for de smækre, unge Piger  - saa længe vil de skrivende Mænd vedblive at glemme Nuet og Forfængeligheden for et smukt Smil. Og for i forelsket Lune at dække den gamle Klode med deres Krimskrams vil de opspinde Fabler uendeligere end dem i 
	<pb n="61"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1061"
                      xml:id="idm140218344690320"/>
Tusind og én Nat  - Kærlighedsfabler, fulde af ti Tusind usigelige, utænkelige, ubestemmelige Ønsker, fulde af alskens østerlandske, brogede og umulige Indskydelser.</p>
               <p xml:id="idm140218344689072">Allah være med os alle!</p>
               <closer xml:id="idm140218344688624">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218344688496">Antonius</hi>.</closer>
               <pb n="62"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1062"
                   xml:id="idm140218344687680"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344686784">
               <head xml:id="idm140218344686528">Bryllupper og Fester<lb xml:id="idm140218344686240"/>
(<hi rend="italics" xml:id="idm140218344685984">Nopces &amp; Festins</hi>)</head>
               <lg xml:id="idm140218344685168">
                  <l xml:id="idm140218344684912">Da denne Dag med Kys og Fryd forgik,</l>
                  <l xml:id="idm140218344684480">har Skumringsgraaet hyllet Regnfaldsmørke</l>
                  <l xml:id="idm140218344684000">om Sjæl og Sanser, som omsider tørke.</l>
                  <l xml:id="idm140218344683520">Nu bringer Aftnen Vin og ny Musik.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344682960">
                  <l xml:id="idm140218344682704">Hun kommer til Koncerten med Kusinen,</l>
                  <l xml:id="idm140218344682272">lysklædt og hed og fin som Violinen.</l>
                  <l xml:id="idm140218344681792">Jeg ser det ømme Blik, hvis Glans ej dør,</l>
                  <l xml:id="idm140218344681312">og hendes nye Trods i nye Slør.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344680720">
                  <l xml:id="idm140218344680464">I hendes Øjne tør jeg dristig se.</l>
                  <l xml:id="idm140218344680000">Men hendes Dragt, jeg tør ej komme nær den.</l>
                  <l xml:id="idm140218344679504">(Man skænker alt  - men dør for en Plissé.)</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344678880">
                  <l xml:id="idm140218344678624">Hun hvisker selv i Trængslen: »Krøl mig ej!</l>
                  <l xml:id="idm140218344678128">Rør ej min Stads, den bærer jeg for Verden;</l>
                  <l xml:id="idm140218344677632">men tag min Haand  - da rører du ved mig.«</l>
               </lg>
               <pb n="63"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1063"
                   xml:id="idm140218344677008"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344676064">
               <head xml:id="idm140218344675808">Hyacinterne<lb xml:id="idm140218344675520"/>
eller<lb xml:id="idm140218344675232"/>
De smaa Tidsskrifter</head>
               <div xml:id="idm140218344674816">
                  <head xml:id="idm140218344674560">I.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344674176">(Dagbogsnotits.  - Mandag.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344673744">Uden for i Natten føg Sneen, piskede mod mine lukkede Skodder, som den havde pisket paa Ruderne i Drosken under min stolte Hjemfart gennem det lysfyldte Paris.</p>
                  <p xml:id="idm140218344673024">Jeg sov trygt, og jeg drømte, at der atter rullede en Droske for Døren, og at nogen havde rejst sig fra min Side og stod i fuld Paaklædning ved mit Hovedgærde.</p>
                  <p xml:id="idm140218344672304">Denne <hi rend="italics" xml:id="idm140218344672016">nogen</hi> talte og lagde rolig et Par Genstande fra sig paa mit Bord.</p>
                  <p xml:id="idm140218344671120">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344670992">»Her glemmer</hi> jeg (læg vel Mærke til det) mine lyse Handsker, her et Bundt bleggule Hyacinter og her mit lille Visitkort  - »Sylvia Delaplanche« uden Adresse vedføjet. Farvel, Antonius, vort Æventyrbryllup er forbi; sov trygt og bliv ikke altfor bedrøvet, naar du i Morgen opdager, at Fuglen er fløjet. Jeg har truffet dig for at give dig en lille Oplevelse, du kunde drømme om. Glem ikke Duften af mit Haar og mine Klæder. Glem ikke, at der er noget, som hedder Troskab selv i de flygtige Ting. Og begiv dig saa ud for at opleve paa ny. Du vil lære mange Mennesker at kende, og du vil høre flere Navne, end du kan stave. Stav dem saa forkert, som de fremmede staver Navnene fra dit eget Land; gør dig ingen Ulejlighed med at huske dem. Jeg lover dig intet. Men hvis du lader dig føre af din Skæbne, uden at knurre, altid fornøjet som en god Rejsekammerat, (og hvis du ellers selv har et Par vittige Øjne), da vil du midt i Buldret, Røgen og Storstadstrængslen stundum kunne nikke til en blaa Horizont, som du mindst tænkte paa ... Sylvia forlader dig. Og i Morgen opsøger du de unge Digtere og de smaa Tidsskrifter ....«</p>
                  <p xml:id="idm140218344668336">Saa tav hun. Jeg hørte strax efter en Droske rulle bort. Jeg vaagnede først, da den klare Dag dristig gabede ned imellem mine Skodders graa Tremmer. Jeg fandt paa mit Bord et lille Visitkort, et Par 
	<pb n="64"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1064"
                         xml:id="idm140218344667664"/>
perlegraa, noget forkrøllede Handsker og et Knippe bleggule Hyacinter, allerede halvt visne.</p>
                  <p xml:id="idm140218344666560">Min Kat sad Dagen igennem og snurrede foran min Kaminild. Og jeg selv laa drømmende paa min grønne Sofa. Mere duftende end alle Hyacinter var der i mig efterladt et Minde, mod hvilket jeg endnu segnede og lykkelig blødte som mod de skarpe Stubber i en mejet Hvedemark. Hendes Ungdom var som den nye, fulde Kærne paa de blanke, soltørre Straa.</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140218344665344">
                  <head xml:id="idm140218344665088">II.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344664704">(Dagbogen fortsat.  - Tirsdag.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344664272">Da kom min Landsmand og adspredte mig.</p>
                  <p xml:id="idm140218344663840">»Har De Lyst til at kende nogle unge Franskmænd, som skriver? Lad os gaa til Malaquin!«</p>
                  <p xml:id="idm140218344663344">Jeg tog mine Støvler paa, min Paraply i Haanden. Min Ven gik foran med lange Skridt. Saaledes naaede vi omsider de store Bulevarder.</p>
                  <p xml:id="idm140218344662672">»Hvad Malaquin er?« forklarede min Landsmand. »Mellem femogtyve og tredive  - ganske som du og jeg  - Skuespilforfatter, dyrker mest den politiske Satire, har skrevet to Teaterstykker, opførte af Les Escholiers, og hvoraf det ene, der hudflættede Greven af Paris, gjorde Lykke; har gode Forbindelser ved de unge Tidsskrifter, kender mange literære Folk, baade mellem de unge og de ældre, omgaas endelig hemmelig med Planerne til nye Dramer. Alt dette betyder jo ingen Ting i den borgerlige Verden. Men hans Moder har en Kafé. En Kafé paa Bulevard Poissonnière  - paa de store Bulevarder! Og det hæver ham himmelhøjt over de mange fattige Lus, der ligesom han elsker Kunsten for Kunstens egen Skyld.</p>
                  <p xml:id="idm140218344661072">Som et Marketenderi for Literaturens og Kunstens unge kampgraadige ligger Kafé <hi rend="italics" xml:id="idm140218344660640">Gutenberg</hi> til højre paa Bulevarden. Og Enken, Madame Malaquin, sidder selv ved Kassen. Det er en fyldig og godlidende Kvinde med et jævnt, folkeligt Udseende  - ganske som en Marketenderske for tapre Soldater og ærlige Literater bør se ud Under hendes Tag og i Legumen fra hendes Køkken græsser Løven og Lammet Side om Side. Politikere som <hi rend="italics" xml:id="idm140218344659328">L'intransigeants</hi> Redaktør, Henri Rochefort, har her været stadig Gæst, før ublide Omstændigheder tvang ham til at lade sig bespise fra Køknerne i London. 
	<pb n="65"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1065"
                         xml:id="idm140218344658336"/>
Medlemmerne af <hi rend="italics" xml:id="idm140218344657536">La Justices</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140218344656816">Le Radicals</hi> Redaktioner kommer her i trætte Stunder for at hvile ud. Og en hel skrivende Ungdom i pæne Klæder og med anarkistiske Principer kommer her for at se hinanden og tale om Kunst og Literatur. Det er Forfattere, Poeter, Musikere, Anarkismens Girondiner. Man maa ikke i Danmark tro, at de har været Dusbrødre med Ravachol. I Paris findes for Øjeblikket henved 150 Tidsskrifter for de unge; og de allerfleste Skribenter, som tager Del i denne uhyre, literære Bevægelse, Symbolister, Naturalister, Eklektikere, troende og Fornægtere, er anarkistisk sindede. En begejstret og videnskabelig Anarkisme, som pletter sine Fingre med Blæk i Stedet for med Blod, og hvis Tilhængere kan mødes i den smukke Kafé Gutenberg, uden at Madame Malaquin skælver for sine Vægge og Vinduer.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344654352">Saaledes talte min Ven, mens jeg tænkte paa perlegraa Handsker og over alt i Trængslen indbildte mig at skimte et Par mørke, langfrynsede Øjenvipper.</p>
                  <p xml:id="idm140218344653648">Klokken var mellem to og tre, da min Landsmand og jeg endelig traadte ind i Kaféen paa Bulevard Poissonnière.</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140218344652896">
                  <head xml:id="idm140218344652640">III.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344652224">(Dagbogen fortsat.  - Tirsdag Aften.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344651792">... Madame Malaquin har to Sønner, en stor og stærk, som ikke nærer nogen Lidenskab for Literaturen, og en lille og svag, der gaar med Krykker, er fin og klar af Aand, og hvis kønne Ansigt med det rødblonde Haar, de blaa Øjne har det stilfærdige Udtryk af øm Fanatisme, som tyder paa, at han i Beskæftigelsen med aandelige Ting har fundet den Fred, der overgaar al Forstand.</p>
                  <p xml:id="idm140218344650736">
Han præsenterer os for to mørkhaarede Franskmænd:<lb xml:id="idm140218344650352"/>
»Hr. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344650064">Herlé</hi>, Komponist. Hr. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344649344">Alphandery</hi>, Sekretær ved <hi rend="italics" xml:id="idm140218344648608">La Rampe</hi>, en Forening for Opførelse af Skuespil.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344647696">De to Herrer er i Alderen mellem femogtyve og tredive, og vi faar at vide, at Komponisten skriver Musik til en Pantomime af Malaquin, mens Hr. Alphandery er Hr. M.'s Medarbejder ved et politisk Stykke.</p>
                  <p xml:id="idm140218344647088">Vi sætter os alle fem, slaar Benene over Kors, og hvem der vil 
	<pb n="66"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1066"
                         xml:id="idm140218344646688"/>
ruller sig en Cigaret af sin egen Tobak, for saa vidt han kan finde Alburum dertil.</p>
                  <p xml:id="idm140218344645696">Ingen jordisk Pragt eller Hygge fordærver Simpelheden i Malaquins Arbejdsrum. Det er mørkt og snævert som en Skolediscipels Tagkammer eller som det Hummer af et Kontor, en Bogtrykker eller en Papirhandler og Forlægger kan have ved Siden af sit Pakloft. Paa Bordet en uordenlig Dynge Bøger og Skrivebehov, i to høje, smalle Reoler flængede Bøger hulter til bulter. Ilden er gaaet ud i Ovnen, og Værelset vilde med dets nuværende Temperatur omtrent egne sig for en stor Forfatter, der foragtet af Tiden sidder med kolde Fødder og skriver Bøger for Evigheden.</p>
                  <p xml:id="idm140218344644624">
Elskværdig opfordrende henvender Malaquin sig til os danske:<lb xml:id="idm140218344644224"/>
»Men tal... De er jo kommen, fordi De har noget at sige os.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344643696">»Vi beder om Forladelse. Vi har ikke opsøgt Dem for at plage Dem med Tale, men for at faa Kundskab om Deres Meninger og Tanker.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344643168">»Aa, de Herrer er altfor beskedne! De har sagt mig, at Folk i København beskæftiger sig meget med <hi rend="italics" xml:id="idm140218344642800">den</hi> franske Literatur, vi selv sætter mest Pris paa. Ogsaa med Baudelaire?«</p>
                  <p xml:id="idm140218344641856">»Nogle af vore unge Skribenter har skrevet om Baudelaire og oversat Stykker af ham baade paa Vers og paa Prosa.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344641344">»Aa, men det er meget interessant,« udbryder Franskmændene i Kor.</p>
                  <p xml:id="idm140218344640880">»De ved vel,« vedbliver Malaquin, »at vi her i Paris for Tiden er stærkt imponerede af Henrik Ibsen og venter os meget af Skandinaverne, August Strindberg f. Ex. Det er altid Kvindeskikkelserne, som river os med i den nordiske Literatur. De staar himmelhøjt over vore smaa, franske Dukker.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344640176">»Mener De virkelig? Og vi, som troede, at man først ved Seinen - i Mussets, Balzacs og Stendhals Fædreland fandt den sande Kvinde  - Mandens jævnbyrdige i Aand og alle Ting!«</p>
                  <p xml:id="idm140218344639600">»Aa, tværtimod,« siger Franskmændene. »Nej, det vilde være interessant at studere Deres nordiske Sæder. Men en Franskmand vilde ikke kunne forstaa den Frihed, man giver de unge Piger.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344639008">Vor Samtale bekræfter den Sætning, at man altid finder Næstens Kvinde skønnere end sin egen.</p>
                  <p xml:id="idm140218344638416">Og Samtalen skifter fra den nordiske Literatur og Kvinderne til den unge franske, drejer sig en Stund om den talentfulde Prosaforfatter og Symbolist, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344638000">Remy de Gourmont</hi>, der paa alle sine 
	<pb n="67"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1067"
                         xml:id="idm140218344637280"/>
Modtagelsesdage viser sig for sine Besøgere i et klosteragtigt Rum og ifort en Munkekutte. Er det atter Utilfredsheden med Hjemmets Kvinder  - som har fremkaldt denne Askese? - Saa taler vi om Musik. Komponisten priser i nogen Tid Wagner, og fra Musiken kommer han til at tale om Vellugt og Røgelse. Han fortæller tilfældig om sig selv, at han altid brænder Røgelse i sin Kamin, hvortil Malaquin svarer ved at pege paa sine Reoler og sit fattige Rum, at for ham er Vellugt og ydre Hygge til Besvær, naar han skal arbejde.</p>
                  <p xml:id="idm140218344635648">Inden vi gaar ud ad Døren, ser jeg mig endnu tilbage, og jeg kan ikke tænke mig noget bedre Ly for den »hellige Bohêmes« Raadslagninger. Ungdommen, »den hellige Bohême«, som til Tidernes Ende vil føle en anarkistisk Lyst til at afsætte alle kronede Poeter, alle anerkendte Smagsdommere, opbrænde de dejlige Musæer, de herlige Biblioteker med de gamles underfulde Værker - og selv at bygge et nyt Bog-Babylon og et nyt Louvre, hvor der skal være Plads til alle de unge og de oprigtige af Hjærtet, og hvor man skal slippe for at beundre de gamle, som er blevne dumme med Aarene. Amen! Det er kun symbolsk.</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140218344634480">
                  <head xml:id="idm140218344634224">IV.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344633840">(Fortsættelse. Onsdag Morgen  - i Bcdrovclse.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344633344">Vi gaar neden under i Kafé Gutenberg. Og der sidder vi den lange Eftermiddag og taler sammen, unge Franskmænd og danske. Ærlige Hjærter, lystige Ord. Men der er én af os, som bestandig er adspredt og faamælt, én, som har ladet sine Tanker blive bag sig paa et eller andet Gadehjørne og nu ikke kan faa dem hentet hjem igen ....</p>
                  <p xml:id="idm140218344632288">Fremmede, hvis du ude fra <hi rend="italics" xml:id="idm140218344631984">Ternes</hi> tager med Omnibus til Madeleinekirken og derfra til Fods gennemiler de store Bulevarder, da kommer du i Nærheden af <hi rend="italics" xml:id="idm140218344631040">Carnaval de Venise</hi> forst til en lille Butik paa din venstre Haand. Der ser du, hvis du har bedre Held, end jeg havde den Dag, min elskede  - hendes Hænder er hvide, hendes Fødder er smaa, hendes Øjne er store og mørke, som blide Duer.  - Naar hun spaserer, hyllet i sit sorte, lange Pariserinde-Slør, der naar hende to Gange om Halsen og Hagen og endda flagrer lystigt frem over venstre Skulder, ligner hun i sin dunkle Formummethed en sort Due; men det er dog Sylvia Delaplanche, det samme nittenaarige
	<pb n="68"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1068"
                         xml:id="idm140218344629472"/>
Barn, den samme friskafskaarne, bleghvide Blomst, som kigger med store Øjne ud fra en lille Butik ... Paa venstre Haand nær Carnaval de Venise. Trappen er lidt høj, Døren lidt smal ... Fremmede, du gaar rolig videre.</p>
                  <p xml:id="idm140218344628112">Du gaar videre, idet du stadig passer godt paa, hvor du har din venstre Haand, og den næste Seværdighed, du da træffer efter at have gennemstrejfet Bulevard des Capucins, er den store Opera:  - Der kan du frit løfte dine Øjne, Statuerne vil ikke rødme eller tilsløre sig for dig, ingen skinsyg Elsker vil disputere med dig om din Ret. Og er du lidt hallucincret, ligesom Ibsens Hilde, vil du midt i Virvaret af tyve Vogne, som krydser hverandre paa den lydløse Asfalt, høre Toner i Luften af Taffanels Orkester, høre Bruset af Wagnerske Lurer eller høre Faust, der synger for Margrete.</p>
                  <p xml:id="idm140218344626944">Du gaar videre, helt hen paa Bulevard Poisonniêre, et Sted paa højre Haand, til Malaquin. Og dér forlanger man af dig, at du, medens du har dine Tanker alle andre Steder, nu ogsaa skal sige et dybt Ord om Henrik Ibsen. (Et dybt Ord om det dybe og vage! og <hi rend="italics" xml:id="idm140218344626160">det</hi>, mens éns Sjæl brænder i jordisk Erindring om en ung Pige af saa og saa mange Centimeter nojagtigt Maal... Ak!)</p>
                  <p xml:id="idm140218344625136">»I unge Franskmænd er allesammen Fumister,« sagde min Landsmand med nordisk Uforbloffethed til Malaquins Venner, da et Glas Absinth havde gjort ham glad. »Alt, hvad I gør, er Fumisteri, og naar I da kommer til at læse noget af Henrik Ibsen, den største Fumist, vi har hjemme i Norden, bliver I ellevilde.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344624112">En <hi rend="italics" xml:id="idm140218344623856">Fumist</hi> er jo i det franske Folkesprog simpelthen en Skorstensfejer, men i Kunstnernes Sprog anvendes det om de højrøstede Modegenier, fra hvis Værker der stiger mere Røg og Kvalm end egenlig klar Flamme.</p>
                  <p xml:id="idm140218344622624">Skuespilleren ved Grand Théâtre, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344622288">Lugné-Poë</hi>,* Instruktøren af Ibsens »Fruen fra Havet«, sad med sit Napoleons-Ansigt, mork, bleg, glatraget, lige overfor min Landsmand.</p>
                  <p xml:id="idm140218344621200">»De Skandinaver er frygtelige,« smilte han overbærende.</p>
                  <p xml:id="idm140218344620736">Men ved min Landsmands venstre Side sad Alcanter de Brahms, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344620400">l'immense Alcanter</hi> ved Ugebladet <hi rend="italics" xml:id="idm140218344619680">La nouvelle écho</hi>, en Journalist, som paa den ubegribeligste Maade véd alt, kender alt. Tænk ham fyrretyveaarig, høj, myndeagtig slank, høj Hat, en uhyre Monocle for det
<note anchored="true" xml:id="idm140218344618640">* Skrevet i 1893, for Lugné-Poës Ibsen-Sejre.</note>
									            <pb n="69"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1069"
                         xml:id="idm140218344617872"/>
ene Øje, en uhyre høj Flip, der kniber stramt sammen under Hagen med det tynde, lyse Pariserskæg  - siddende aarvaagen mellem denne Ungdom.</p>
                  <p xml:id="idm140218344616672">Saa saare min Landsmand for Vittighedens Skyld og for at drille Pariserne havde kaldt Henrik Ibsen en Fumist, greb den alvidende Alcanter, l'immense Alcanter, ham lempelig ved Knaphullet, fortalte ham, at denne Opfattelse af Henrik Ibsen var yderst interessant og bad ham skrive en Artikel derom til <hi rend="italics" xml:id="idm140218344616096">La nouvelle écho</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140218344615264">
Min Landsmand lo huldsaligt:<lb xml:id="idm140218344614960"/>
»Ja er nu de Parisere ikke storartede? De synes ganske vist, at det er morsomt, hvis Henrik Ibsen er en stor Mand. Men hvis man fortalte dem, at han var en simpel Fumist, vilde de i Grunden finde, at det var et langt bedre Æventyr.«</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140218344613952">
                  <head xml:id="idm140218344613696">V.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344613312">(Nye Dagbogsnotitser. - Fredag.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344612880">Klokken var atter ti om Formiddagen, og jeg laa endnu og sov. Mine Skodder var stængte, de tunge Gardiner trukne for det ene Vindu. Gennem det andet Vindues Skodder var den klare Dag trængt ind i mit dunkle Rum, og da jeg lukkede Øjnene op, saa jeg dens Glans paa de hvidmalede Tremmer, en blæsende Januardags tynde, lyse, drømmelette Sol.</p>
                  <p xml:id="idm140218344611792">Men jeg lukkede igen Øjnene for at sætte mig tilbage til mine Drømmes Halvmørke.</p>
                  <p xml:id="idm140218344611216">»Her løber Seinen,« drømte jeg og antydede med Pegefingeren let og umærkeligt dens Løb i Luften. »Her oppe hæver sig den højre Seinebred med de store Bulevarder, hvor de mange Udlændinge gaar, og hvor de underlige Avissælgere skraaler hele Dagen. Her ... her nede ligger den venstre Bred, og dér bliver Gaderne saa tætte og mørke og bugtede, aa, saa dejlig tætte og mørke og bugtede  - og dér bor rigtige Mennesker, og al Ting er billigere. For det er jo det ægte, gamle Paris med Notre-Dame  - som har bestaaet siden Middelalderen. Og her bor Folket. Og her er <hi rend="italics" xml:id="idm140218344609776">Quartier Latin</hi>. Og her lever fattige Studenter paa en Kvist og skriver Vers. Og det er her i de tætte, snavsede Gader, at en ung Pige af Folket ved Foraarstid bliver glad for et beskedent Bundt Violer ... her, at Foraarstankerne i April kryber
	<pb n="70"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1070"
                         xml:id="idm140218344608608"/>
oven ud af Skorstenene for at flyve med Svalerne.  - Dér ovre den høje, hojre Bred, hvor alt er saa fuldt af Butiker og Meningsløshed! dér nede den venstre Bred! og her løber Seinen ... midt igennem.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344607280">Klask!</p>
                  <p xml:id="idm140218344606864">Det er min Værtinde, som slaar Skodderne op. Lyset skærer i Øjnene. Og nu gaar hun ogsaa til det andet Vindu.</p>
                  <p xml:id="idm140218344606240">Klask!</p>
                  <p xml:id="idm140218344605824">Revet op fra Sovnen og Drømmens Følelse af sød Almagt stirrer jeg hjælpelos mod Dagskærets brede, kolde Tomhed. Og jeg hader i samme Øjeblik den nøgne, virkelige Verden: det høje, buldrende Paris paa hojre Bred, det lave, skidne Paris paa venstre, og Seinen, som lober midt igennem med sine stive, murede Dæmninger. Hvad skal jeg ude i den By? er det værd at gøre sine Sko snavsede for?</p>
                  <p xml:id="idm140218344604768">Men jeg fik Besøg.</p>
                  <p xml:id="idm140218344604336">Det var Postbudet. Fra den Dag i Kaféen paa Bulevard Poissonnièrc, hvor gamle Kammerater og Venner af Malaquin forsamles (mellem dem Forfattere som <hi rend="italics" xml:id="idm140218344603760">Jean Jullien</hi> og G. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344603040">Salandri</hi>, Tegnere som <hi rend="italics" xml:id="idm140218344602320">Willette</hi>) modtager jeg med hver Post snart Bøger, snart Tidsskrifter, snart Blade fra franske Forfattere og Redaktioner, der beredvillig yder en Nordbo, der studerer deres Forhold, alle ønskelige Oplysninger.</p>
                  <p xml:id="idm140218344601088">Kun én Adresse  - den, som mangler paa det lille, sirlige Visitkort  - vil ikke komme til mig.</p>
                  <p xml:id="idm140218344600496">En rolig Veninde nordfra, af dem, man glemmer i Lykkens Timer, og som man genfinder i sin Forladthed, gor mig Selskab og beder mig om at vise hende Malaquins Kafé. De unge Franskmænd er begærlige efter at kende en saadan <hi rend="italics" xml:id="idm140218344599776">suédoise</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140218344598960">Hun er forstandig, - denne uinteressante Sostcr - hun paabyder mig, at jeg skal adsprede mig, raader mig, at jeg alene skal soge Mændene og læse i dem som i nye Bøger, jeg skærer op. Og naar jeg da har læst meget og forundret mig meget, vil jeg (hun forsikrer mig det) læse det samme i Øjnene paa den første Sylvia, som jeg moder.</p>
                  <p xml:id="idm140218344597888">Jeg søger Adspredelse.</p>
                  <pb n="71"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1071"
                      xml:id="idm140218344597440"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218344596544">
                  <head xml:id="idm140218344596288">VI.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344591840">(Dagbogen fortsat.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344591424">Ved en Middag for <hi rend="italics" xml:id="idm140218344591136">Nouvelle échos</hi> Medarbejdere traf jeg Hr. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344590384">Gauthiers-Villars</hi>, kendt under Mærket <hi rend="italics" xml:id="idm140218344589632">Villy</hi>, en Mand, fuld af uudtømmelig Glæde, og for hvem hele Verden er bleven til en Vittighed. Og skønt jeg knapt talte med ham i ti Minutter, modtog jeg Dagen efter en nylig udkommen Bog af ham med Paaskrift <hi rend="italics" xml:id="idm140218344588512">très-sympatiquement</hi> fra Forfatteren. Redaktøren, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344587712">Hr. Strauss</hi>, indbød mig til alle fremtidige Middage, Lugné-Poë bortførte mig efter Soiréens Slutning i Droske til <hi rend="italics" xml:id="idm140218344586784">Grand Théâtres</hi> Paaklædningsværelser, hvor jeg sammen med Redaktionssekretæren ved <hi rend="italics" xml:id="idm140218344585920">Revue moderne</hi>, Hr. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344585200">Cortambert</hi>, ventede, medens han udførte det sidste af sin Rolle i <hi rend="italics" xml:id="idm140218344584384">Lysistrate</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140218344583568">Hjemme har vi ingen Madame <hi rend="italics" xml:id="idm140218344583264">Réjane</hi> til at spille Lysistrate. Réjane er dejlig som de syv Dødssynder  - ikke den dybt nedringede Synd med de nøgne Skuldre, nej som syv dameagtig højhalsede Dødssynder, Forbrydelse i lang Kjole, og det synes rent kvindelig Glemsomhed, naar den stolte Lysistrate forser sig med sin Elsker i selve Gudinden Artemis' Tempel. Havde København en Réjane og Hjærterne lette nok for den aristofaniske Tøjlesløshed, maatte et Teater dér som her kunne have sine hundrede Aftener med Lysistrate. Men jeg frygter, at det morsomste maatte stryges  - og »Landsoldaten« var omend kedsommeligere maaske sundere for Moralen i en befæstet By.</p>
                  <p xml:id="idm140218344581776">»Rejs til Danmark,« siger jeg til Hr. Cortambert, mens vi to til sidst i fælles Droske nærmer os Place de l'Étoile.</p>
                  <p xml:id="idm140218344581248">Og jeg gaar Dagen efter til ham og gentager det for ham og for den anden Redaktionssekretær ved <hi rend="italics" xml:id="idm140218344580784">Revue moderne</hi>, thi jeg har nu lært, at man skal begynde med at fortælle de Franskmænd noget.</p>
                  <p xml:id="idm140218344579792">»Rejs til Danmark. Det varer halvandet Døgn, to Nætter og en Dag, og De kommer sovende til København, en By paa snart en halv Million, hvor enhver Student næsten véd lige saa god Besked som De selv med alle de franske Forfattere, som De endnu har mest i Tanker. Hold nogle Foredrag, ligegyldigt om hvad, og De vil blive bespist og spist; man har en mægtig Appetit paa Frankrig hos os; Familierne staar Dem aabne.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344578544">»Familierne,« siger de to unge Redaktionssekretærer med store, straalende Ojne. De sidder selv i en pragtfuld Stue med Parketgulv og dekorativt Porcellæn paa Væggen.</p>
                  <pb n="72"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1072"
                      xml:id="idm140218344577968"/>
                  <p xml:id="idm140218344577200">»Og Bladene,« fortsætter jeg. »Desværre har vi lige i dette Øjeblik ingen unge Tidsskrifter; ellers vilde de ogsaa have staaet Dem aabne; men det er ingen Flora for vort Klima.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344576608">»Er der meget koldt?«</p>
                  <p xml:id="idm140218344576192">»Ja, omtrent som i Paris.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344575760">»Læser man ogsaa Baudelaire? ... Aa, det er meget interessant ... Og man bliver modtaget i Familierne?«</p>
                  <p xml:id="idm140218344575248">De to elskværdige, unge Mænd er begge Forfattere. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344574864">Cortambert</hi>, Søn af en berømt Koreograf, udgiver netop, siger han, en Roman hos Savine; han har i Forvejen skrevet Stykker til flere Teatre. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344573888">Alick Bollas</hi> har skrevet og skriver bestandig Romaner efter det samme Princip, opstiller i hver Bog et realistisk og et idealistisk Element, saasom en Søn og hans Moder, en ung Mand og hans Elskede, fører der efter det realistiske Element mod Døden og viser Idealet i Transparent. En saadan ensformig Metode lader meget fransk. Hr. Cortambert indrømmer, at han følger omtrent samme Principer. Nu vilde det kun være at læse Bøgerne.</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140218344572080">
                  <head xml:id="idm140218344571824">VII.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344571408">(Søndag.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344570992">Mens jeg saaledes for at adsprede mig vandrede igennem Paris Dag efter Dag, noterede mig alle de Tidsskrifters Navne, som intet vil kunne redde fra Forglemmelse  - overskred jeg omsider Seinen.</p>
                  <p xml:id="idm140218344570400">Paa højre Bred de store Bulevarder, paa venstre Bred Bulevard St. Germain og i Rue Bonaparte, 31, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344569936">La Plume</hi>, den mest omtalte af unge Revuer. Skønt dette Tidsskrift oprejser Monumenter for <hi rend="italics" xml:id="idm140218344569072">De onde Blomsters</hi> Digter, Baudelaire, er dets Barm altid duftende smykket med friske Violer som en ung Arbejderske i April, og Foraarstankerne i dets smalle Spalter er saa ellevilde, at de kryber oven ud af Skorstenene. Tankegangen i <hi rend="italics" xml:id="idm140218344568144">La Plume</hi> kan til Tider være lidt katolsk, for saa vidt man er katolsk, naar man taler om Calvinismens og Protestantismens kolde, sortklædte Ensformighed, og naar man lader livsglade Penne for Spøg skrive en Nydelsernes Moral.</p>
                  <p xml:id="idm140218344566864">Jeg søgte i Gaar Formiddags Redaktionssekretæren, Hr. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344566480">Croze</hi>, en <hi rend="italics" xml:id="idm140218344565760">bon garçon</hi> paa tre fire og tyve, der saa ud, som om han lige havde 
	<pb n="73"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1073"
                         xml:id="idm140218344564992"/>
sunget af fuld Hals, før han lukkede mig op. Han er Medarbejder ved <hi rend="italics" xml:id="idm140218344564064">L'évènement</hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm140218344563328">Le Figaro</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140218344562512">Han gav mig mange Oplysninger, kom til at hoste, mens han skrev mig et Anbefalingskort til La Plumes Redaktør, Hr. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344562000">Deschamps</hi>, og bad mig endelig sige Hr. Deschamps, at han hostede endnu  - da han ikke havde været paa Kontoret i otte Dage.</p>
                  <p xml:id="idm140218344560944">Jeg overskred Seinen med mit Kort i Haanden, og snart stod jeg i La Plumes Redaktion hos Hr. Deschamps.</p>
                  <p xml:id="idm140218344560448">En blid, dog snarraadig Mand er Deschamps, med sydlandsk sort Mustache, brune Øjne og en omfattende Velvilje. Næppe over tredive. I hans Kontor vrimler det med unge, skæggede Genier, sydlandsk sorte som Sværte. Han samler de unge i store Flokke til sit Tidsskrift, og hans Væg er dækket med Portrætter, paategnede »til Vennen Deschamps«, »til Literaturens Velgører Deschamps«.</p>
                  <p xml:id="idm140218344559296">-  - Hr. Deschamps Samtale har ved et saadant Besøg noget uforklarlig oplivende, og da jeg med en svær Pakke af La Plumes Hæfter besteg en Sporvogn i Faubourg St. Germain, drømte jeg om, hvor glad til Mode Literaturens unge Tilbedere maatte gaa bort fra dette Sted: mit Mod hævede sig i tre Etager. Og da traf jeg paa en Sporvogn en ung Dame med et langt Sørgeslør og et mildt Smil som en bleg Hyacint. Og hun findes atter i en lille Butik nær Carnaval de Venise, Trappen er lidt høj, Døren lidt smal. Hun forstaar udmærket at oversætte de tit vanskelige Ord i La Plumes Poesier.</p>
               </div>
               <div xml:id="idm140218344558064">
                  <head xml:id="idm140218344557808">VIII.</head>
                  <opener xml:id="idm140218344557392">(Søndag Eftermiddag.  - Dagbogens kedsommelige og symbolske Afslutning .... som sædvanlig.)</opener>
                  <p xml:id="idm140218344556800">»Sylvia Delaplanche«  - sagde jeg, da vi for at tale mere uforstyrret var flyttet fra Sporvognen over i en Droske - »læg din Arm om min Hals og læg din Ungdom som et Knippe hvide Hyacinter tæt til mit Hjærte og sig mig: hvor har Forsynet haft dig disse lange, fortærende Døgn.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344556112">Hun gjorde, som jeg sagde, lagde sin Arm om min Hals og sin Ungdom som et Knippe duftende Hyacinter til mit Hjærte. Men hun
	<pb n="74"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1074"
                         xml:id="idm140218344555584"/>
smilte hemmeligt og tav. Droskehesten løb godt til. Paa Gaderne tændte man Lygterne. Og det forekom mig, som om hendes Ansigt ved disse blege Strejflys var mere feagtigt, og at Linserne i hendes brune, smilende Øjne tindrede oversanseligt.</p>
                  <p xml:id="idm140218344554144">»Du udspørger mig,« smilte hun saa, trygt og fjærnt. »Du er bestandig den samme Nordbo. Jeg er fransk Kvinde, og du ved ikke, at de, som gør besværlige Spørgsmaal, keder os.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344553568">»Sylvia, du er Hyacinten, Foraaret, Sorgløsheden. Men nu bliver du altid hos mig  -?«</p>
                  <p xml:id="idm140218344553072">
Hun rystede paa Hovedet, smilende:<lb xml:id="idm140218344552768"/>
»Kan ikke, har ikke Tid.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344552304">»Og hvorfor ikke?«</p>
                  <p xml:id="idm140218344551888">»Du spørger endnu. Saa maa jeg være grusommere imod dig.  - Jeg kan ikke blive hos dig, har ikke Tid for <hi rend="italics" xml:id="idm140218344551504">de andre.«</hi>
								          </p>
                  <p xml:id="idm140218344550688">»De andre  -?«</p>
                  <p xml:id="idm140218344550272">»Ja, hvorfor beder du om Sandheden, naar det gør dig ondt at høre den (quand ça te fait mal). Jeg er ikke, som jeg angav for at behage din solide Smag, en Person, der har noget fast, staar i Forretning et Sted ved Carnaval de Venice. Jeg er en omflakkende, upaalidelig én uden borgerligt Erhverv. Thi vid da, min Antonius, jeg er de unge Digteres, de smaa Tidsskrifters Muse.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344549104">
Ved disse Ord (parce que sais-tu, mon pauvre Antonius! je suis la Muse des jeunes poétes et des petites revues, vois-tu) blev jeg mere bedrøvet, end jeg kan beskrive, saa bedrøvet, at hun strax i Medlidenhed lo som en Kvinde og omfavnede mig med Kaadhed:<lb xml:id="idm140218344548320"/>
»Ja, trøst dig, min Ven. Jeg er ogsaa lidt mere.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344547808">»Er du ogsaa virkelig Sylvia Delaplanche?«</p>
                  <p xml:id="idm140218344547360">»Den rigtige, virkelige Sylvia ... trøst dig... Men tag mig blot ikke for alvorligt,« hviskede denne letsindige Ting. »For ser du, jeg er dog og bliver dog Muse, forfængelig, forfængelig, og Sporet efter mig, mine Handsker, Hyacinter, er saa noget nær det bedste ved mig... Det er jo ogsaa blot en Grille af dig: alle disse nye Traade er faldne dig i Hænderne, og i din sædvanlige Æventyrtro vil du da knytte de nye Masker, mens du sidder midt i Spindet. Men en Dag ser du, at du atter kun har knyttet <hi rend="italics" xml:id="idm140218344546064">Luftmasker</hi>; en Dag kaster du den flygtige Sylvia og alle dine »unge Tidsskrifter« fra dig og vender  - trofast som du  er  -
	<pb n="75"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1075"
                         xml:id="idm140218344545120"/>
tilbage til en roligere Venindes Fortrolighed og til dine gamle Bøger, hvis Poesi har staaet sin Prøve.«</p>
                  <p xml:id="idm140218344543984">»Ak, Sylvia, selv om jeg bliver gammel og dum, vil jeg dog altid huske, at jeg i nogle Døgn har huset en Svale under min Hanebjælke.«</p>
                  <pb n="76"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1076"
                      xml:id="idm140218344543440"/>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344542416">
               <head xml:id="idm140218344542160">Til Johannes Jørgensen</head>
               <lg xml:id="idm140218344541712">
                  <l xml:id="idm140218344541456">Din Ungdom var som Natten og som Sorgen,</l>
                  <l xml:id="idm140218344541008">der stirrer ud fra skumringstyste Porte.</l>
                  <l xml:id="idm140218344540560">Min Ungdom elsked Natten og det Sorte</l>
                  <l xml:id="idm140218344540128">og vaagned glad hver frisk Novembermorgen.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344539552">
                  <l xml:id="idm140218344539296">En Nattegæst med Verdens Vægt paa Ryggen</l>
                  <l xml:id="idm140218344538816">du sad og lytted til min lyse Tale.</l>
                  <l xml:id="idm140218344538384">Der bygged i min Ungdoms Hus en Svale,</l>
                  <l xml:id="idm140218344537952">som bragte Breve langvejs fra om Lykken.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344537376">
                  <l xml:id="idm140218344537120">Jeg tog hvert Bud og Brev paa Tro og Love,</l>
                  <l xml:id="idm140218344536672">indtil den Vinter, alle Svaler døde.</l>
                  <l xml:id="idm140218344536192">Da fandt jeg dine løvfaldsbrune Skove.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344535584">
                  <l xml:id="idm140218344535328">Forlang ej andet Tegn til Kunstens Møde</l>
                  <l xml:id="idm140218344534848">i denne Samtid snart saa sjæleøde</l>
                  <l xml:id="idm140218344534384">end denne Fortid, hvoraf vi forbløde.</l>
               </lg>
               <pb n="77"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1077"
                   xml:id="idm140218344533776"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344532880">
               <head xml:id="idm140218344532624">
                  <figure xml:id="idm140218344532496"/>En Nat med Paul Verlaine</head>
               <p xml:id="idm140218344532064">Det var en mild, fugtig Januar-Aften. Vi saa  - da vi havde passeret den skumle Seine  - tilbage over Broen, og i lange, tætte Straalerækker tindrede Lysene paa højre Bred frem gennem Tøvejrsdunsten som Gasflammer i et Spejl. En blid Spejl-Verden  - kun at der var Luft nok, øm, fyldig Luft, til at aande, og at man kunde gaa, hvorhen man vilde, og spejle sig i det Ubekendte, uden at Virkeligheden havde Spejlglas eller Grænse.</p>
               <p xml:id="idm140218344530816">En ensom Skildvagt foran det mørke Justitspalads angav os Vejen til den Kafé, som vi søgte for at deltage med det unge Tidsskrift »La Plumes« Medarbejdere i deres vante Lørdagssammenkomst. Og paa Hjørnet af Kajen, efter at vi havde skraaet over endnu en Bro, stod vi da ved <hi rend="italics" xml:id="idm140218344529984">Soleil d'or -</hi> Den forgyldte Sol - som laa med alle de klare Vinduer funklende af lys Fryd og spejlede sig hvidt i Brostenenes dunkelvaade Uendelighed »Syng, syng som Paul Verlaine! Og fremad! Vi har jo Talent!« lød et mægtigt Kor op til os, medens vi fra Kafeens smukke Gæstestue famlede os ned ad en Trappe til et Lokale under Jorden, hvorfra det mærkelige Omkvæd dundrede os i Møde.</p>
               <pb n="78"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1078"
                   xml:id="idm140218344528400"/>
               <p xml:id="idm140218344527632">Det var en stor Sal, vi kom ned i, med fedtede Vægge, matte Gasblus og mange smaa Borde, hvor et tætpakket Publikum, der mere kunde se ud til at være det begavede Tidsskrifts Læsere end dets Medarbejdere, sad og drak Øl, sang og trampede Takten med tunge Fødder paa det snavsede Gulv. Alt, hvad vi øjnede i denne Damp af Tobak og vaade Klæder, indgav Glæde: de spredte Genier med deres umulige Frisurer som Springere i et Skakspil, de spredte Damer, lidet smukke, men meget oprømte; i det fjærne »La Plumes« Redaktør, Hr. Deschamps, med et velvillig lyttende Dirigent-Smil, og paa Forhøjningen den flotte, smidige Visedigter med hans Omkvæd:</p>
               <lg xml:id="idm140218344526528">
                  <l xml:id="idm140218344526272">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344526016">Beau troubadour, il faut suivre Verlaine!</hi>
                  </l>
                  <l xml:id="idm140218344525168">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344524912">En avant!</hi>
                  </l>
                  <l xml:id="idm140218344524096">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344523840">Nous avons du talent!*</hi>
                  </l>
               </lg>
               <p xml:id="idm140218344522896">Her i Hjærtet af Quartier Latin raader Paul Verlaine; her er hans Kongedømme. Han kender Kvarteret ud og ind som en Mus sin Rede. Og alle kender ham og elsker ham, viger til Side for <hi rend="italics" xml:id="idm140218344522256">père</hi> Verlaine  - den unge Digtekunsts Fader, den pengeløse Digterheros, der tilbringer Natten vagabonderende mellem Quartier Latins Studenter, for rig i sin Sjæl til at gemme jordisk Gods ud over en Time  - for stor og for god for Akademiet!</p>
               <p xml:id="idm140218344520944">Ja - syng, syng, Menneskebørn! Vi har jo Talent! - det er et Ord i rette Tid. Syng I Vagabonder paa Livets Veje, syng med Verlaine: »Haabet lyser som et Solglimt paa et Halmstraa i Stalden .... Haabet lyser som en Flintesten i et Hul i Logulvet!«</p>
               <p xml:id="idm140218344520048">Det var dog en lidt for bogstavelig Forstaaelse af Opfordringen til at »følge Verlaine«, der bragte en langhaaret Lyriker til at fremsige et Digt, hvor den verlaineske Verselinie: <hi rend="italics" xml:id="idm140218344519408">Violon, violonon!</hi> atter og atter kom igen, men som ellers ikke havde synderlig med Verlaine at gøre.</p>
               <p xml:id="idm140218344518400">Først langt ud paa Aftenen indfandt sig <hi rend="italics" xml:id="idm140218344518048">violon violonon</hi> Verlaine selv. Med et fik jeg Øje paa dette forunderlige Hoved fra før Syndfloden, Fejltagelse var umulig.  - Hans Klæder bar for tydelige Spor af at have gennemgaaet Syndflodens Dynd mange Gange. Han lignede en gammel Flodgud, syntes  - som han stod der i en Samtale, der ikke optog
<note anchored="true" xml:id="idm140218344516768">* Sangeren og Forfatteren var <hi rend="italics" xml:id="idm140218344516192">F. A. Cazals</hi>, som ogsaa har tegnet det foranstaaende Verlaine-Portræt.</note>
								          <pb n="79"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1079"
                      xml:id="idm140218344515248"/>
ham - endnu i denne sildige Time misfornøjet med den Dag, til hvilken han var vaagnet op.</p>
               <p xml:id="idm140218344514160">I hans Træk var der et Præg af Bekymrethed, ældre end alt nulevende. Men i hans Holdning og over hans hele Skikkelse var der en sær Forklarelsens Ubekymrethed, som fik en til at tænke paa en gammel græsk Filosof  - paa Sokrates, om hvem han minder ved sin store Pande, den lille, opadvendte Næse og sit graa Fuldskæg. Smukke Klæder og hvidt Linned syntes han ikke at kende til. Hans Tøj var lurvet, med forrevne Knaphuller uden tilsvarende Knapper, og om den hvide, fyldige Hals saas en ikke ganske ren Sportskjorte af graa Uld Som han stod der, omgiven af en Gruppe beundrende Disciple og midt i en Samtale, der ikke optog ham, syntes han kun at lytte til Blodet i sine egne Aarer, der med et verlainesk Ord rinder »fint som Gift«.</p>
               <p xml:id="idm140218344512256">Og medens de unge Mænd omkring ham bøjede Nakkerne under Umuligheden af at tilkaste hans Sjæl det Lysglimt, den krævede, stirrede hans brune, dejlige Øjne sløret fremad som i en Graad, hvis Kilder er stoppede.</p>
               <p xml:id="idm140218344511424">En tredsindstyveaarig Rødskæg krumbøjede sig med en Discipelmine som Simon i Evangeliet og aftørrede Mesterens Ryg med sit Frakkefoer; thi Digterens filosofisk rummelige Kappe  - det eneste næsten ny Klædningsstykke - var tilsølet med to store Skjolder af Gadesnavs.</p>
               <p xml:id="idm140218344510480">
Verlaine bekymrede sig ikke det mindste om ham, trak kun stundum, naar Pudsningen blev for voldsom, fortrædelig paa Skuldren, som om han generedes af Utøj:<lb xml:id="idm140218344509888"/>
»Det er nok, Bibi! Det er nok, Bibi!«</p>
               <p xml:id="idm140218344509408">Og ved Siden af denne Skikkelse i dens Pjalter og Smuds fik alle de Digtere, man havde kendt, et latterligt Præg af Literater ... Literater ved en Hoffest eller Literater paa en Stamknejpe ... men Literater. Man syntes med Øjeblikkets Overbevisning, at man stod over for Verdens eneste Digter.</p>
               <p xml:id="idm140218344508416">Med næsten ydmyg Alvor nærmede han sig os to ubekendte, da det blev ham sagt, at vi var unge Mænd fra Danmark, der ønskede at hilse paa ham. »Verdens eneste Digter« har læst fire fem af Europas Literaturer i Originalsprogene, men er som ægte Franskmand blottet for geografisk Sans.</p>
               <p xml:id="idm140218344507440">»Aa jeg har ogsaa en Gang været i Holland,« sagde han, »jeg holdt Oplæsning i Amsterdam ... meget elskværdige Folk!«</p>
               <pb n="80"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1080"
                   xml:id="idm140218344506912"/>
               <p xml:id="idm140218344506096">Vi vilde retlede den berømte Symbolist og føre hans Tanker længer mod Nord. Det strandede paa hans franske Tilbøjelighed til at generalisere Tingene: var vi ikke Hollændere, maatte vi være svenske i alle Fald. Og saaledes blev vort Land ham bestandig liggende i det Ubekendte.</p>
               <p xml:id="idm140218344505136">»Deschamps siger mig, at De har oversat nogle Vers af Baudelaire i Deres Land. Saa sætter De altsaa megen Pris paa ham?« sagde Verlaine med en ærbødig Inderlighed som en Mand, der kun træder frem for det Ubekendte med blottet Hoved; han lagde spørgende sin Haand paa en Stoleryg: »Vil De tillade, at jeg tager Plads hos Dem?«</p>
               <p xml:id="idm140218344504064">Først efter at vi havde bedt ham, satte han sig.</p>
               <p xml:id="idm140218344503568">»De, som har oversat Baudelaire, De holder jo af ham?« gentog han. »Ikke sandt, han har gjort Epoke i Literaturen? Er han ikke den største og mest originale Digter i dette Aarhundrede? Sig mig, Deres By, Deres Hovedstad ... København ... er det en Storstad? Man maa have levet i en stor By for at forstaa Baudelaire til Gavns.  - De siger, at De ogsaa kender til mine Vers... Ser De, hvis jeg i det hele taget er noget, saa er jeg kun en lille Baudelaire - en ganske lille Baudelaire. Jeg giver mig ikke ud for andet ...«</p>
               <p xml:id="idm140218344502112">Møjsommeligt, med mange Gentagelser, talte den sære Digter, en af de ærlige faa, som aldrig for smuk Versekunst og skøn Veltalenhed har glemt det Glimt af Menneskehaab eller Menneskejammer, hvorpaa det i Poesien alene kommer an. Hans lurvede Dragt blev som et Smykke for en ren, dybt oprigtig Sjæl  - en trofast, vidunderlig Sjæl, helt gennemtrængt af sin Ild. Med Skarnet havde ikke han selv, men et uforstaaende Samfund tilstænket hans Klæder.</p>
               <p xml:id="idm140218344501104">Imidlertid vovede efter nogen Venten den underdanige Rødskæg fra før at trække Verlaine let i Ærmet:</p>
               <p xml:id="idm140218344500496">»Sig Godnat til mig, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344500208">notre père!</hi>«</p>
               <p xml:id="idm140218344499344">»Godnat Bibi!«</p>
               <p xml:id="idm140218344498928">Bibi, som nylig havde aftørret Mesterens Ryg, rakte Kinden frem til et Kys efter gammelfransk Skik.</p>
               <p xml:id="idm140218344498320">»Kys mig, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344498032">notre père!«</hi>
							        </p>
               <p xml:id="idm140218344497200">Verlaine kyssede ham paa Kinden, men da Bibi nu ogsaa vendte den anden Kind til, gennede Verlaine ham uvillig fra sig med Albuen: <hi rend="italics" xml:id="idm140218344496800">»Nous aurions l'air</hi>... Lad os nu være fri!«</p>
               <p xml:id="idm140218344495920">Skønt Rygtet siger, at Paul Verlaine holder af Absinth, vilde han
	<pb n="81"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1081"
                      xml:id="idm140218344495504"/>
med os danske Yndere af den store Baudelaire kun nyde en uskyldig Drik:</p>
               <p xml:id="idm140218344494512">»De kan jo bestille et Glas Pebermyntevand, hvis De vil give mig det.«</p>
               <p xml:id="idm140218344494032">Og som én, der føler Pligt til at aflægge Vidnesbyrd i et højtideligt Øjeblik, talte han længe til os om Baudelaire og fremstillede den vilde Haardnakkethed, hvormed den beundrede Forgænger gennem Livets dyndede Gader har bukket sig efter alle Splinter af Idealet.  - Ordene kom ikke mere med Besvær trods hans dybe Nedslaaethed.</p>
               <p xml:id="idm140218344493024">Der skete et Tøbrud i hans Sind, mens vi talte med ham, og hans første Smil brød igennem, da han kom til at nævne en Skildring af en Kvindes Aand, som skyldtes St. Beuves Pen.</p>
               <p xml:id="idm140218344492272">»Kvindernes Aand!« gentog han med et Vismands-Smil, som bredte sig fra begge Næsevige og pludselig tindrede helt lystigt i de smaa, brune Øjne. »De er søde ... men deres Aand!«</p>
               <p xml:id="idm140218344491696">
Og der laa Gudernes og de tyveaariges Velvilje i hans Ord:<lb xml:id="idm140218344491360"/>
								          <hi rend="italics" xml:id="idm140218344491104">»Elles ont du charme, mais... de l'esprit?«</hi>
							        </p>
               <p xml:id="idm140218344490256">Kaféen skulde lukkes. Det nyttede ikke, at vi var i Selskab med Frankrigs største Lyriker. Opvarteren, der var dus med ham, stillede sig hen ved Siden af os og forsikrede med høflig Taalmodighed, at han ikke vilde vige fra Pletten, saa længe vi sad der.</p>
               <p xml:id="idm140218344489344">Alene med os to danske drev Paul Verlaine i den fugtige Nat gennem Quartier Latins Gader, hvor Lygterne som Klynger af lange opløbne Studenter stod og maalte deres Højhed i Gadeskarnet.</p>
               <p xml:id="idm140218344488576">»Ikke sandt, vi har genfundet hinanden?« sagde Verlaine, mens Tøbrudet hos ham mere og mere fuldbyrdede sig. »Ikke sandt, vi har genfundet hinanden,« gentog han.</p>
               <p xml:id="idm140218344488016">»For Mennesket har en Sjæl, ikke sandt? Vi har en Sjæl,« vedblev han indtrængende. »Jeg er glad over at have fundet Dem, genfundet Dem, og at gaa med Dem. Man kan stundum blive saa ængstelig, naar man føler sig alene.«</p>
               <p xml:id="idm140218344487392">Vi havde sagt ham, at han hjemme i vort Land var kendt af de unge, der kan læse fransk. Og det var klart, at han ikke med Ubehag opfriskede en glemt Krog af Geografien, formelig fik et helt nyt Land foræret, hvis læsende Ungdom kendte ham og havde ham kær.</p>
               <p xml:id="idm140218344486464">»I Hollændere eller svenske ... deroppe i Jeres København« ... 
	<pb n="82"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1082"
                      xml:id="idm140218344486128"/>
sagde han fornøjet, idet han holdt sig til sin egen Verdensinddeling, »I holder altsaa af Frankrig og Frankrigs Digtere. I forstaar at læse. Her hos os er der ingen af de unge, som læser noget videre. Aa, men jeg har læst meget, meget!« Og han stampede i Flisen. »Jeg har haft det Held fra Barn af at være indlevet i det engelske Sprog. Kender De Robert Burns, den skotske Bonde? Digteren Robert Burns!«</p>
               <p xml:id="idm140218344484592">Jeg nævnede Shelley for Verlaine, men han rystede paa Hovedet og pegede betegnende omkring sig.</p>
               <p xml:id="idm140218344484000">»Jeg læser ikke ret meget nu mere. Jeg har intet Bibliotek.«</p>
               <p xml:id="idm140218344483536">Saa gav jeg mig til at tale om hans egne Vers.</p>
               <p xml:id="idm140218344483088">Og han svarede simpelt og forklarende.</p>
               <p xml:id="idm140218344482656">»Naar jeg er sørgmodig, skriver jeg Vers. Grundstemningen i dem er tungsindig, frygtelig tungsindig.«</p>
               <p xml:id="idm140218344482144">Det er sandt nok, men midt i denne Sørgmodighed, i hvis Armod og Mørke han af Trang til Inderlighed fordyber sig, sidder hans Hjærte stedse paa Spring til at le - en frisk, rent klingende Latter, lykkelig som et Barns, hvid og tindrende som Haabet, som en genfunden Splint af Idealet.</p>
               <p xml:id="idm140218344481168">»Tænk, at vi har genfundet hinanden!« smiler han. »Her gaar altsaa vi tre Misdædere (<hi rend="italics" xml:id="idm140218344480800">assassins</hi>)!«</p>
               <p xml:id="idm140218344479952">»Anarkister!« spøger min Landsmand.</p>
               <p xml:id="idm140218344479520">Ved Ordet »Anarkister« formørkes Verlaines Bryn en Smule.</p>
               <p xml:id="idm140218344478992">»Ja, men vi er aandelige Anarkister. Det er den ældste, den sande Anarkisme. Den anden Anarkisme, den politiske, som nu er Modesag mellem unge Skribenter i Paris, er jo bare Galskab.«</p>
               <p xml:id="idm140218344478400">Endelig fremsiger han, mens vi vandrer, lange Brudstykker af et uudgivet Digt.</p>
               <p xml:id="idm140218344477920">»Jeg har Munden fuld af mine Vers,« smiler han og lægger to Fingre paa Læberne.</p>
               <p xml:id="idm140218344477440">
Digtet handler om den lille Prins Charles  - den henrettede Ludvig den sextendes Søn - som sidder fangen i Tempeltaarnet. Hos ham er Simoune, Fangevogteren, som Verlaine spøgende skildrer, saa at vi aner, at han her har tænkt paa den trofaste Bibi, Disciplen, hvis Bestilling nok ellers er at børste Sko. Endvidere er der i Prinsens Nærhed et halvgammelt Kvindfolk, én af de simple af Hjærtet  - som Digteren omtaler med virkelig Ømhed, idet han pludselig gør Undskyldning for, at hun har Utøj:<lb xml:id="idm140218344476400"/>
								          <hi rend="italics" xml:id="idm140218344476144">Elle a des poux... enfm, on en a ... mais elle est charmante, la femme!«</hi>
							        </p>
               <pb n="83"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1083"
                   xml:id="idm140218344475200"/>
               <p xml:id="idm140218344474432">Og efter at han med en pludselig bristende, lille Latter har glædet sig over, at man kan være god og prægtig, skønt man har Utoj, tilføjer han sagte:<lb xml:id="idm140218344473856"/>
								          <hi rend="italics" xml:id="idm140218344473600">»Je me suis incarné un peu partout...«</hi>
							        </p>
               <p xml:id="idm140218344472752">
Det er altsaa Digteren selv, der føler sig som indesluttet mellem Tempeltaarnets nøgne Mure i dette fattige Selskab. Han har lagt et stort Stykke af sin Sjæl i Fangevogterens lurvede Skikkelse; det er hans Hjærte, som banker under den retskafne, men snavsede Kvindes Kjole, og endelig er det ogsaa ham, den fattige Digter, der er Prins Charles, Kongen uden Kongerige, og som gennem Prinsens Ord til Slutteren udtaler sin stolte Selvfølelse:<lb xml:id="idm140218344471808"/>
»Forstaar du mig ... jeg er Kongen  - Kongen  - Kongen! Hvis jeg havde Magt som denne ... (Prinsen tier og vil ikke nævne Napoleons Navn, og Verlaine smiler: heller ikke han vil nævne Navne.) Men forstaar du: jeg er Kongen - Kongen!«</p>
               <p xml:id="idm140218344470928">
Med Armene strakte frem staar Verlaine og eftergør let stampende Prinsens Utaalmodighed:<lb xml:id="idm140218344470480"/>
								          <hi rend="italics" xml:id="idm140218344470224">»Je suis le roi, le roi  - le roi!«</hi>
							        </p>
               <p xml:id="idm140218344469392">Og idet han ler højt og klingende, kalder han Digtet et Skælmstykke (<hi rend="italics" xml:id="idm140218344468976">des blagues</hi>). Vi aner Skælmeriet: at han, skont han ikke bærer prægtige Klæder som denne X og ikke som denne Y sidder i Akademiet, dog i Følge en guddommelig Lov er Kongen.</p>
               <p xml:id="idm140218344467808">Men han bryder sig ikke om at æres som Konge paa en udvortes Maade.</p>
               <p xml:id="idm140218344467264">»Kald mig ikke Sire, kald mig Charles,« lader han Prinsen sige. - -</p>
               <p xml:id="idm140218344466800">
Vi drev den Nat fra Kafé til Kafé i Studenterkvarteret og blev atter fordrevne, efterhaanden som der skulde lukkes. Over alt stimlede de unge Mennesker ærbødigt sammen om Poeten. Men han svarede dem med misfornøjet Stolthed:<lb xml:id="idm140218344466064"/>
»Aa, kald mig ikke <hi rend="italics" xml:id="idm140218344465744">notre père</hi> eller <hi rend="italics" xml:id="idm140218344465024">cher maître!</hi> Kald mig Paul Verlaine!«</p>
               <p xml:id="idm140218344464128">Han gjorde Nar ad alle literære Skoler. Og da jeg nævnte Symbolisternes Skole, der er ham saa hengiven, satte han Hænderne truttende for Munden og forandrede Navnet: <hi rend="italics" xml:id="idm140218344463520">»Les Cymbalistes!«</hi>
							        </p>
               <p xml:id="idm140218344462704">Han fortalte, hvorledes han i sin Tid havde opdaget Dekadent-Navnet.</p>
               <p xml:id="idm140218344462240">»Vi blev foragtelig kaldt Dekadenter, vi optog det kun som et
	<pb n="84"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1084"
                      xml:id="idm140218344461904"/>
Krigsnavn  - paa Trods... Jeg er Paul Verlaine; jeg vil hverken være Fader eller Mester.«</p>
               <p xml:id="idm140218344460800">Kun overfor Kvarterets muntre Pigebørn og flygtige Frøkner optraadte Verlaine som en Fader og Mester. Naar vi traadte ind i en Kafé, dukkede der gærne frem bag en Dør eller fra en ubemærket Krog et eller andet ungt Pigeansigt, det mest yndefulde og ejendommelige. Med festlig Holdning og ceremonielle Skridt styrede den gamle »Cymbalist« lige hen mod det unge Blod, bøjede sig fremover og gav hende uden yderligere Omfavnelse et hædrende Kys midt paa Munden. Og hun rækker blufærdig smilende Læberne frem og rødmer af Lykke ved at modtage Kyssets Naade <hi rend="italics" xml:id="idm140218344459856">af père</hi> Verlaine.</p>
               <p xml:id="idm140218344459008">Et Kys fuldt af Uskyld og Symbolisme: en Velsignelse til den fuldkomneste Kvinde.</p>
               <p xml:id="idm140218344458528">Med andre Arter Symbolisme tager Verlaine det ikke strengt. Da jeg talte til ham om et smukt Digt af ham selv, der beskriver en ung Pige, som vandrer stolt langs en sollys Strand, mens hendes Tilbedere folger i Tavshed, spurgte han mig, om jeg havde forstaaet, at den unge Pige skulde betyde Idealet. »Det er ikke faldet mig ind,« tilstod jeg, og jeg vovede den Mening, at en Ting, der er skon i sig selv, altid bliver lige skon, selv om den ikke har en bestemt Underbetydning. Han smilte forstaaende; mit Kætteri, at en ung Pige paa en Strandbred i sig selv kunde være Ideal nok, blev mig let tilgivet.</p>
               <p xml:id="idm140218344456928">Lænet frem over et Bord i en lille Kafé fortæller Verlaine os pudsige Anekdoter om Kvinder. Det er smaa, fattige Historier, som bliver næsten rorende ved hans filosofiske Overbærenhed, hans Smil, hans urolig dirrende Lune.</p>
               <p xml:id="idm140218344456080">»... Det er en god Pige  - en gammel Veninde,« siger Verlaine og lofter gestikulerende Armene op og ned. »Hun huser mig stundum, skaffer mig rent Linned og forsvarer mig, naar nogen taler ondt om mig. »Aa han er virkelig slet ikke saa ilde,« siger hun. »Han gaar med høj Hat.«  - En Dag siger hun pludselig til mig: »Hvor du ligner François!« Jeg spurgte: »Mener du Frans den første?« Men jeg fik ud af hende, at det var François Coppée, min Kollega, Medlem af Akademiet, og at hun kendte ham godt. »Han har for Resten talt om dig,« siger hun.  - »Har han talt om mig?«  - »Ja du maa vide,« siger saa Pigebarnet, »han er slet ikke indbildsk.«« (<hi rend="italics" xml:id="idm140218344454608">Sais-tu, mon vieux, il n'est pas fier, lui</hi>.)</p>
               <p xml:id="idm140218344453760">Klokken var bleven mellem fem og sex om Morgenen.</p>
               <pb n="85"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1085"
                   xml:id="idm140218344453312"/>
               <p xml:id="idm140218344452544">»Vore Glas er tomme, og nu lukker Kafeværten sine Skodder. Lad os gaa videre, <hi rend="italics" xml:id="idm140218344452192">cher maître!«</hi> sagde jeg.</p>
               <p xml:id="idm140218344451328">»Nu kalder ogsaa han mig »kære Mester!« brod Verlaine ud, og det hvide Smil lyste over hans Ansigt.</p>
               <p xml:id="idm140218344450832">»Hvad er det, De kalder den literære Skole, De tilhorer derhjemme i ... Danmark?«</p>
               <p xml:id="idm140218344450352">Jeg maatte finde paa et Navn i en knap Vending: »Vi er ... <hi rend="italics" xml:id="idm140218344449952">de oprigtige, de svorne!«</hi> (les sincères, les dévoués).</p>
               <p xml:id="idm140218344449024">»Og hvilke literære Principer hylder den Skole?« lo Verlaine.</p>
               <p xml:id="idm140218344448560">»Grænselose Principer.«</p>
               <p xml:id="idm140218344448128">»Lad os saa gaa, vi tre <hi rend="italics" xml:id="idm140218344447824">sincères,«</hi> sagde han.</p>
               <p xml:id="idm140218344446960">Paa Gaden spurgte han, hvor vi boede. Jeg svarede for min Del: »Paa den anden Side af Seinen, helt oppe ved Arc de l'Étoile. Og De, M. Verlaine?«</p>
               <p xml:id="idm140218344446256">»Jeg bor ingen Steder. Jeg sover hos den klare Stjærne.«*</p>
               <p xml:id="idm140218344445792">
Da vi sagde ham Farvel paa et Gadehjorne, trykkede han stærkt vore Hænder:<lb xml:id="idm140218344445360"/>
								          <hi rend="italics" xml:id="idm140218344445104">»Nous nous sommes retrouvés!«</hi>
							        </p>
               <p xml:id="idm140218344444272">
Og derefter slog han over i sin opromte Tone:<lb xml:id="idm140218344443952"/>
»Kom og besog mig? Jeg bor hos Vanier (hans Forlægger). Det er en Herre, som underholder mig. Jeg bor ogsaa Rue St. Severin Nr. 12; der har jeg en Kvinde, som underholder mig. Kom og besog mig i Morgen eller i Overmorgen, og jeg skal være glad og eje uhørte Rigdomme.«</p>
               <p xml:id="idm140218344443008">Med muntre, teatralske Gebærder ledsager Verlaine disse Ord.</p>
               <p xml:id="idm140218344442480">Men i Morgen eller i Overmorgen vandrer Paul Verlaine maaske ensom under den klare Stjærne, mens hans uhorte Rigdomme er skjulte for alles Øjne, lukkede inde i hans trofaste Hjærte.</p>
               <p xml:id="idm140218344441712">Og dog er denne sært beskedne og uendelig stolte Digter  - denne <hi rend="italics" xml:id="idm140218344441312">sincère</hi>, som er fuld af Skælmstykker, men ikke vil bedrage - det unge, literære Frankrigs »Konge«. Min Hukommelse, som kun mangelfuldt bevarer Ord og Samtaler, har beholdt et magisk Indtryk af denne den fineste, forunderligste Personlighed.</p>
               <p xml:id="idm140218344440000">Morgenen lyser over den svagt rødmende Triumfbue, imens jeg i Daggryet vandrer hjem med min Ven. Og i sær Henrykkelse giver
<note anchored="true" xml:id="idm140218344439472">* Fransk Udtryk for at sove under aaben Himmel.</note>
								          <pb n="86"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1086"
                      xml:id="idm140218344438752"/>
jeg mig til at tale til det Ubegrænsede:  - »Du evige Gud for det Ubegrænsede, for den ubegrænsede Sorg og for det ubegrænsede Haab ... Du giver ikke Verlaine Triumfbuer, som hans Hjærte ikke vilde skonne paa. Men giv ham som i Nat mangt et glimtende Halmstraa, hvorfra han en kort Stund kan se Haabet lyse!«</p>
               <pb n="87"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1087"
                   xml:id="idm140218344437152"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344436256">
               <head xml:id="idm140218344436000">Den skønne Propaganda<lb xml:id="idm140218344435680"/>
Tilegnet Dr. Georg Brandes</head>
               <lg xml:id="idm140218344435248">
                  <l xml:id="idm140218344434992">Hæve Problemerne til ny Debat,</l>
                  <l xml:id="idm140218344434528">sige den nye Sandhed alle Vegne,</l>
                  <l xml:id="idm140218344434096">erstatte Løgnens Ord med Livets egne -</l>
                  <l xml:id="idm140218344433616">det var det Maal, De havde foresat.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344433056">
                  <l xml:id="idm140218344432800">De nye Sandheder kan slides klejne,</l>
                  <l xml:id="idm140218344432368">men for Ideen løfter jeg min Hat:</l>
                  <l xml:id="idm140218344431904">hæve Problemerne til ny Debat,</l>
                  <l xml:id="idm140218344431440">sige den nye Sandhed alle Vegne.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344430880">
                  <l xml:id="idm140218344430624">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344430496">De</hi> satte Forsken op mod Drømmespind,</l>
                  <l xml:id="idm140218344429632">vor Nutid sætter nye Drømme ind ...</l>
                  <l xml:id="idm140218344429152">Hvad Forskel? det er samme Fægteskole:</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344428544">
                  <l xml:id="idm140218344428288">hæve Problemerne til ny Debat,</l>
                  <l xml:id="idm140218344427824">guddombesjæle, hvad der var forladt,</l>
                  <l xml:id="idm140218344427344">og siden hen ... paa Vaabenlykken stole.</l>
               </lg>
               <trailer xml:id="idm140218344426768">(Nizza.)</trailer>
               <pb n="88"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1088"
                   xml:id="idm140218344426352"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344425456">
               <head xml:id="idm140218344425200">
                  <figure xml:id="idm140218344425072"/>La Plumes Syvende Banket</head>
               <opener xml:id="idm140218344424640">Paris,<date xml:id="idm140218344424352">den ll.Febr</date>.</opener>
               <p xml:id="idm140218344423808">Edt hovedkuls kom jeg til <hi rend="italics" xml:id="idm140218344423504">La Plumes</hi> Middag i Forgaars Aftes.</p>
               <p xml:id="idm140218344422640">Dagen var gaaet mig af Sinde, men da jeg kom hjem ved Tusmørketid, laa der Brev fra en Ven, som hjemme fra København med sædvanlig Velunderrettethed spurgte mig ud om flere Ting i Paris, end jeg kendte.</p>
               <p xml:id="idm140218344421824">»Kender du en ung Digter«  - blev der f. Ex. spurgt  - »den aldeles henrivende Stuart-Merrill! Jeg har tilbragt en extatisk Time med de Vers.</p>
               <p xml:id="idm140218344421280">Bring en dansk Hilsen til M. Paul Verlaine!</p>
               <p xml:id="idm140218344420832">Efterskrift: Netop nu kommer La Plume ind ad Døren. Skal du med til dens syvende Banket?«</p>
               <p xml:id="idm140218344420256">Endogsaa Festmaaltiderne og deres Tal i Rækken husker den, som er bleven tilbage i det gamle Land, i Begivenhedsløsheden, og som sidder hjemme med et sultent Hjærte og drømmer foran Kakkelovnsilden i de nordiske Vinteraftener. Og imens forglemmer man herude i sin gyldne Sorgløshed La Plumes syvende Banket.</p>
               <p xml:id="idm140218344419232">... En knap Time efter at dette Brev var modtaget og læst, kørte en Droske nedad Champs Élysées, rullede over Seinebroen ved Palais Bourbon og fortabte sig nede i Quartier Latins regnfyldte Gader. I Rue Bonaparte 31 standsede den endelig, uden for La Plumes Redaktion, og en Herre, inden for hvis Overfrakke man skimtede en sort Kjole og et hvidt Slips, steg ud, trak et Guldstykke op af 
	<pb n="89"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1089"
                      xml:id="idm140218344418256"/>
Vestelommen og rakte det til Kusken, som imidlertid ikke kunde vexle, Herren gik ind i en Guldsmedebutik ved Siden af og bad om at faa vexlet et Tyvefrancsstykke, men da han havde afleveret Guldmønten, fik han den strax tilbage og blev gjort opmærksom paa, at den ikke gjaldt i Frankrig, eftersom det var en russisk Fem-Rubel. Herren ser sig hjælpeløs omkring og tilstaar naivt, at det er hans eneste Pengestykke, og at han er i stor Knibe, da han skal betale Kusken.</p>
               <p xml:id="idm140218344416400">(Ak du <hi rend="italics" xml:id="idm140218344416112">gyldne</hi> Sorgløshed herude i Paris, hvorfor er du ikke mere forgyldt? Hvorfor er Patrioterne derhjemme saa senhjærtede, naar det gælder om at sende den Talisman, som alene aabner alle Visdomskilderne? Hvorfor kan man ikke lade de Børn af Fædrelandet, som er blevne derhjemme paa de daglige Græsgange, nøjes med lidt mindre og ofre lidt mere for de Patrioter, som herude repræsenterer Fædrelandet med Anstand og Værdighed? Det er nedslaaende, naar man i Morgen i sin højre Vestelomme kun skal genfinde den Sou, som en Tigger i Dag med Stolthed har afvist).</p>
               <p xml:id="idm140218344414672">»Gaa til en Vexellerer!« siger Guldsmeden til den sortklædte Herre med det hvide Slips. Men en Vexellerer paa denne Tid af Dagen!</p>
               <p xml:id="idm140218344414144">Jeg beder Kusken vente, mens jeg løber ind paa La Plumes Redaktion for at sikre mig Billet til Banketten. Redaktionen er allerede lukket. Jeg spørger Portneren om Redaktør Deschamps Privatbolig, og jeg indvier ham i mine Pengesorger.</p>
               <p xml:id="idm140218344413264">»Aa  - men er det russiske Penge, De har ...?« siger denne garderhøje Mand af Folket i en trøstig, alvidende Tone, som maa gøre den største Tvivler til troende ... »de er gode her hos os; dem tager vi gærne ... Gaa til den første den bedste <hi rend="italics" xml:id="idm140218344412736">Marchand de vin!</hi>«</p>
               <p xml:id="idm140218344411888">Jeg bad ham vise mig en saadan Vinhandler, og efter at han havde udskældt Kusken for et Fæ, som ikke vidste, at Ruslands Penge var gode her i Frankrig, førte han mig til Vinstuen paa det nærmeste Gadehjørne.</p>
               <p xml:id="idm140218344411056">»Goddag, gamle Fyr,« sagde han højt og lystig til Værten. »Her er en Herre med et russisk Tyvefrancsstykke. Du vil nok vexle det? Det er et Fæ af en Kusk, som ikke vil tage det for godt; han véd ikke af, at russiske Penge gælder her i Frankrig.«</p>
               <p xml:id="idm140218344410400">De lo begge over Kuskens Uvidenhed, og Værten talte tyve Francs op paa Disken for mig.</p>
               <p xml:id="idm140218344409824">Jeg havde selv taget Mønten for tyve Francs og var, uden videre Beregninger, fornøjet med at faa det samme. Men jeg gav Portneren
	<pb n="90"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1090"
                      xml:id="idm140218344409280"/>
halvtreds Centimer for hans Ulejlighed, og jeg takkede i Stilhed den fransk-russiske Union for denne folkelige Sympati, der ved en Slags troskyldig Selvtægt gav russiske Mønter Lov til at <hi rend="italics" xml:id="idm140218344408112">være gode her hos os</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140218344407264">... Min Kusk smilte tilfreds og piskede igen paa sin Hest; snart var vi i Rue de Rennes, hvor jeg af Portnerkonen fik at vide, at Redaktør Deschamps var gaaet ud. Men hendes Datter, som blev sendt op i hans Lejlighed, kom tilbage med den Besked, at Fru Deschamps vilde tale med mig. Den unge, nydelige Frue havde da ikke andet at sige mig, end at man havde tænkt paa mig, og der var forbeholdt mig Plads ved Banketten.  - Naturligvis!</p>
               <p xml:id="idm140218344405984">Atter kørte jeg og befandt mig omsider i Café du Palais, Place de St. Michel.</p>
               <p xml:id="idm140218344405424">En Banket i La Plume gaar for sig uden anstrængende Skaaltaler. Henved halvfjærdsindstyve Mennesker, mer og mindre talentfulde, mer og mindre geniale, spiste sammen under officiel Tavshed og med oprømte Indbyrdes-Samtaler. Poeter, Malere, Visedigtere, velklædte Mennesker; kun havde ingen ulejliget sig med at trække i Kjole. Salen var ikke overdaadig skøn  - men Maden var bedre end min Beskrivelse, Vinen, den røde og den hvide, en rigelig Flod, ad hvilken man flød fra den graa Hverdag over i en mild, aandig Opløftethed; og den gamle Medoc faar mig endnu til at smægte; den var sær og forvirrende som gamle Aarganges Kærlighedsminder. Alt dette for fem Francs! Det er ikke Krøsus'er, men Kendere, der spiser ved La Plume.</p>
               <p xml:id="idm140218344403456">Under Bifaldsklap meddeler Hr. Deschamps, at Hr. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344403136">Stéphane Mallarmé</hi> har taget Forsædet ved La Plumes syvende Banket. Det er Mallarmé, der præsiderer ved Æresbordet. En undersætsig, graanet Mand, af Skæg og Bygning som en dansk Skolelærer, livlig i Bevægelser, talende, indladende overfor alle. Til daglig er Mallarmé Engelsklærer, og det vilde vel ikke falde én ind, hvis man mødte ham paa Gaden, at det er ham, der har spændt en af de fineste, om end spædeste Strænge paa det unge Frankrigs Lyre. Mallarmés fine, spædlemmede Muse har desværre ikke været af stor Frugtbarhed og er vel nu i Digterens Manddoms Alder omtrent gold. Det er et Kors, som kan lægges paa dem, der allermest fortjente, at Velsignelsen skulde gro paa deres Agre. Men Mallarmé er ved sin unge, skønne Muses Lig bleven en Tænker og en kyndig, den skarpsindigste Elsker af Poesi i Frankrig nu om Stunder, og mens de unge Mennesker ved alle Lejligheder 
	<pb n="91"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1091"
                      xml:id="idm140218344400624"/>
fremsiger hans <hi rend="italics" xml:id="idm140218344399824">Après-midi d'un Faune</hi>, er han den lærde Mester, som med øm, forfinet Sans forstaar alle Fostre af den rene Poesi, indtil de yngste, og som ogsaa forstaar at lægge ud, hvori deres Ynde og Skønhed bestaar.</p>
               <p xml:id="idm140218344398592">Lige over for ham sidder Paul Verlaine proletarklædt med opsmøget Frakkekrave, jævnaldrende med Mallarmé, men endnu den sødeste Digter i den franske Tunge. Verlaine med stor, skaldet Isse, strittende Fuldskæg  - et Karrikatur-Hoved  - Verlaine, som en Gang har været rig, men som har sat alt til under sin Søgen efter Idealet. Om Mallarmé har en ung Franskmand sagt mig, at Manden maaske var større end Digteren. Men Mallarmé  - den retfærdig følende Engelsklærer  - har en Gang og for fuldt Alvor sagt om Proletaren Paul Verlaine, hvis Poesi han højt beundrer, at han følte næsten lige saa høj Ærbødighed for Mennesket som for Poeten Verlaine. Man maa aldrig glemme, at Mallarmé er Skolelærer, og at Verlaine gør et Indtryk som de Røvere, der i Følge Skriften skal arve Guds Rige.</p>
               <p xml:id="idm140218344396480">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218344396224">Silence!</hi>
              </p>
               <p xml:id="idm140218344395408">Formanden for La Plumes syvende Banket har nogle Ord at sige. Et ganske lille Digt paa otte eller ti Linjer er det, Mallarmé deklamerer ... Det efterfølges af Bifaldsklap som et helt Vandfald, og naar den første Beundringsstorm lægger sig, bryder Braget ud paa ny i Orden og Disciplin fra Bordet bag mig, - fire Gange Haandklap, og atter fire Gange! Derefter tre langsomme Gange - tre langsomme Gange.</p>
               <p xml:id="idm140218344394192">Jeg spørger, hvem det er, der klapper saa taktfast, og faar at vide, at det er Stuart-Merrill og hans Venner.</p>
               <p xml:id="idm140218344393568">Men nu rejser Hr. Deschamps sig for at meddele, at Banketten er sluttet, og at man skal drikke Kaffe ved Siden af, i <hi rend="italics" xml:id="idm140218344393184">Soleil d'or</hi>, at Hr. Mallarmé trækker sig tilbage, og at Hr. Verlaine er udnævnt til Præsident for Resten af Aftenen. Ny Jubel, nye taktfaste Haandklap hilser den nye Præsident. (Herpaa følger der en Aften, som jeg af Hjærtet ønsker unge danske at kunne opleve Magen til der hjemme i vort stakkels indefrosne Land. Vi overlader til mislykkede Skuespillere at oplæse og ødelægge de smukkeste Digte for os, og vi lader de mest intetsigende Chansonetter kvæde os Døgnets Salmer. Her var det unge Digtere, som sagde Vers af sig selv eller af Mallarmé og Verlaine; man begriber, at de ikke rullede unaturligt med Øjnene og Stemmen, og at de ikke gengav den fine, sære Ting, som hedder
	<pb n="92"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1092"
                      xml:id="idm140218344391072"/>
Rytme, i Lirekasse-Udsættelse. Og det var Visedigterne selv, som sang deres Viser - fornemt tilknappede Herrer med en Intelligens, som spruttede dem ud af Albuerne og Fingerspidserne; man forestiller sig vanskeligt hos os, hvilken forførende Ting fuld af Ondskab og Noblesse en saadan Døgnflue bliver i <hi rend="italics" xml:id="idm140218344389680">Canquetos</hi> eller <hi rend="italics" xml:id="idm140218344388960">Cazals</hi> Mund. Salen var fyldt af et stort Publikum, som var forsynet med <hi rend="italics" xml:id="idm140218344388192">La Plumes</hi> Adgangskort; man sad ved mange smaa Borde og sparede aldrig paa Bifaldsklap. Ingen Poet eller Sanger fik Lov at staa til Skamme under haanende Tilraab eller haanende Tavshed</p>
               <p xml:id="idm140218344387184">Jeg selv var falden ned mellem de taktfaste Klappere, som havde siddet bag mig ved Banketten.</p>
               <p xml:id="idm140218344386688">»Hvis Digteren Stuart-Merrill er tilstede, vilde jeg bede Dem forestille mig for ham,« havde jeg sagt til Hr. Deschamps. »Jeg har en Hilsen til ham fra København.«</p>
               <p xml:id="idm140218344386112">Den tjenstvillige Redaktør forlod strax sin Plads.</p>
               <p xml:id="idm140218344385616">»M. Stuart-Merrill! Et højtideligt Øjeblik! Jeg kan forestille Dem for Hr. Antonius fra København  - der kender Deres Vers og skal hilse Dem fra Danmark.«</p>
               <p xml:id="idm140218344385056">Stuart-Merrill, en ung, slank Mand med mørkt Haar og Mustache, en fuldkommen smuk og romantisk Skikkelse, i hvis ideale Ansigt, beskyttet af øm Sørgmodighed, ingen Fortrædelighed endnu havde sat sin skæmmende Rynke, kom mig i Møde med udbredte Arme, tydelig meget overvældet og bevæget ved at se sig kendt saa langt uden for sit Land</p>
               <p xml:id="idm140218344383968">Jeg fortalte, hvad min Ven samme Dag havde skrevet om en extatisk Time tilbragt med <hi rend="italics" xml:id="idm140218344383616">Les Gammes</hi>. Og han gav mig næsten ikke Tid til at tale ud; han førte mig hen i sin Kreds, præsenterede til højre og venstre, og jeg befandt mig imellem fem, sex af de mest lovende unge, mellem hvilke Merrill syntes at raade som en Høvding. Jeg vil nævne nogle Navne: <hi rend="italics" xml:id="idm140218344382384">Roland de Mares, Jean Carrère</hi> (Journalist ved Le Figaro), <hi rend="italics" xml:id="idm140218344381600">Ivan Rambosson, Adolphe Retté</hi>. Mellem dem var ogsaa en Belgier, Redaktøren af <hi rend="italics" xml:id="idm140218344380752">la Revue de Belgique</hi>, som studerer dansk Literatur, specielt Paludan-Müller, og forbereder en Bog om nordiske Forfattere. Det skyldtes formodenlig hans Dansk-Kundskab, naar Stuart-Merrill midt i en Klapsalve efter et Digt tilraabte mig med en Udtale fra Svendborgkanten:</p>
               <p xml:id="idm140218344379424">»Forsto' De no'e a' det?«</p>
               <p xml:id="idm140218344378992">Det applauderede Digt var for Resten af  <hi rend="italics" xml:id="idm140218344378672">Gondeau</hi>, og hvad der tog
	<pb n="93"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1093"
                      xml:id="idm140218344377952"/>
disse idealistisksindede, unge Sjæle, var nogle flot formede Linjer, hvori Poeten efter en livsled Skildring af Altings Raahed og Sjælløshed, i en skiden By en Regnvejrsaften, pludselig retter sig og siger: »Men jeg husker, hvem jeg er. Og har Digteren tilsølet sin Dragt i den fællesmenneskelige Gemenhed  - han behøver kun at børste sin Kappe en Smule og vende sine Øjne stolt op mod Uendeligheden.«</p>
               <p xml:id="idm140218344376320">Pludselig udbryder Stuart-Merrills Venner i nye Haandklap og rejser sig alle ærbødigt for en ung, smuk Kvinde. Merrill gaar hende tre Skridt i Møde. De sidder snart ved Siden af hinanden og ser lige forelskede ud. Hun er elegant, kvik, sød som en af de Vignetter, om hvilke Verlaine har skrevet, at ingen Himmel er saa blaa, som de er uskyldige, men at de stundum føler deres Hjærte banke, forudanende, at de vil blive fremtidige Libertineres Elskerinder.</p>
               <p xml:id="idm140218344375168">Stuart-Merrill er ikke Pariser, han er født og opdragen i Amerika. Og naar man saa dette nydelige Par, mente man at se et Syn fra en anden og bedre Verden; man huskede svundne Tider, Poesiens gyldne Dage, huskede den exotiske Parny, der sikkert har været netop saa indtaget i sin titbesungne Kreolerinde.</p>
               <p xml:id="idm140218344374160">-  -  - Men Natten skrider frem. Mallarmé sover forlængst Retfærdighedens Søvn. Stuart-Merrill er ved sin Venindes Arm og omgivet af sine Venner  - de taktfaste Klappere - brust bort. Det er Haabet og Ungdommen.</p>
               <p xml:id="idm140218344373328">Tilbage paa en Kafé, efter at alle Gæster er gaaede, sidder jeg med den gamle Digter Verlaine og den unge Viseforfatter Cazals ... og vore Hjærter bøjer sig sammen i Fortrolighed.</p>
               <p xml:id="idm140218344372560">Vi nynner alle tre paa en Vise af Cazals. Verlaine siger fra Tid til anden Ting, som er henrivende, iblandede med Ord, som er gyselige.</p>
               <p xml:id="idm140218344372032">»Vi forstaar hinanden, vi Folk nordfra,« siger han til mig, »jeg er ogsaa nordfra. De fra Syden duer ikke.«</p>
               <p xml:id="idm140218344371520">»Ja, Stendhal har sagt noget om det Æmne ....«</p>
               <p xml:id="idm140218344371072">
Men Verlaine knejser som bidt af en ond Bi og siger med den mest afgjorte Ringeagt:<lb xml:id="idm140218344370720"/>
»Stendhal, c'était un ....«</p>
               <p xml:id="idm140218344370256">Verlaine skriver endnu Elskovsdigte, naar det kan træffe sig. Han havde samme Dag skrevet et, som han trak op af Lommen og læste. Efter at Cazals havde kopieret det, fik jeg Lov til at beholde den uvurderlige, men noget fedtede Lap Papir med Digterens Skrifttræk.</p>
               <pb n="94"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1094"
                   xml:id="idm140218344369328"/>
               <p xml:id="idm140218344368560">Det var den idealistiske Digters sidste utrykte Pris til Kvinderne. Desværre vilde Digtets oprindelige Ynde gaa tabt i Oversættelse.</p>
               <lg xml:id="idm140218344367888">
                  <head xml:id="idm140218344367632">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344367376">Pour Mlle E... *</hi>
                  </head>
                  <lg xml:id="idm140218344366560">
                     <l xml:id="idm140218344366304">Plus pire encore que nature,</l>
                     <l xml:id="idm140218344365872">Comme zézaie en son langage</l>
                     <l xml:id="idm140218344365408">Cette ange hors d'âge et d'usage</l>
                     <l xml:id="idm140218344364944">Elle est si toc qu'elle en est pure.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218344364384">
                     <l xml:id="idm140218344364128">Elle est méchante, c'est la gale,</l>
                     <l xml:id="idm140218344363664">Et vraiment pour t'avoir »gobée«</l>
                     <l xml:id="idm140218344363200">Il m'a fallu quelque fringale</l>
                     <l xml:id="idm140218344362768">Mademoiselle Machabée</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218344362192">
                     <l xml:id="idm140218344361936">Quelle fringale trop frugale</l>
                     <l xml:id="idm140218344361504">Qui rappellerait le vampire</l>
                     <l xml:id="idm140218344361072">De qui l'affre à rien ne s'égale</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218344360480">
                     <l xml:id="idm140218344360224">Qu'il paraît que fut l'homme pire,</l>
                     <l xml:id="idm140218344359760">Dont Saint-Ouen, ville destinée,</l>
                     <l xml:id="idm140218344359296">Frémit encor, mal étonnée</l>
                  </lg>
                  <trailer xml:id="idm140218344358704">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344358448">P.V. </hi>
                     <lb xml:id="idm140218344357760"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344357504">Antonius.</hi>
                  </trailer>
               </lg>
               <note anchored="true" xml:id="idm140218344356560">
								* Mlle Machabée d.v.s. en død Pige. I Saint-Ouen opgravede for Aar tilbage en vanvittig Elsker (<hi rend="italics" xml:id="idm140218344355808">l'homme pire</hi>) Liget af en Kvinde, han forgæves havde efterstræbt i hendes levende Live.</note>
               <pb n="95"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1095"
                   xml:id="idm140218344354816"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344353920">
               <head xml:id="idm140218344353664">Den ny Poesi<lb xml:id="idm140218344353376"/>
(Tilegnet Paul Verlaine som Tak for hans Digt.)</head>
               <lg xml:id="idm140218344352928">
                  <l xml:id="idm140218344352672">Træk dit Sværd fra Skeden, Menneskebarn,</l>
                  <l xml:id="idm140218344352192">sig dem drøjt, hvor drøjt du væmmes,</l>
                  <l xml:id="idm140218344351712">din gode Tro skal ej beskæmmes,</l>
                  <l xml:id="idm140218344351248">vær ubeskeden, Menneskebarn!</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344350656">
                  <l xml:id="idm140218344350400">Gør dine Viser, giv dem paa Prent,</l>
                  <l xml:id="idm140218344349936">Jægerssvend, vær ej for sen i dit Sigte.</l>
                  <l xml:id="idm140218344349456">Elsk mig og lær af nogle Digte,</l>
                  <l xml:id="idm140218344348992">hvorpaa jeg har anvendt for meget Talent.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344348416">
                  <l xml:id="idm140218344348160">Man har kaldt mig en skamløs  - Ondskab gør træt.</l>
                  <l xml:id="idm140218344347648">Det er Kvinder som malede Kirkeruder,</l>
                  <l xml:id="idm140218344347216">jeg har søgt bag de Borgerbørns Dyrehuder,</l>
                  <l xml:id="idm140218344346720">det er Ungdom, som svulmer bag Versets Korset.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344346144">
                  <l xml:id="idm140218344345888">Har vi dvælet en Nat nær Udyrets Favn,</l>
                  <l xml:id="idm140218344345408">fornedret af Afsky og Sengetæger,</l>
                  <l xml:id="idm140218344344944">mine Læber har hvisket et elsket Navn,</l>
                  <l xml:id="idm140218344344464">og jeg har drømt om det blankeste Bæger.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344343856">
                  <l xml:id="idm140218344343600">Bliv ved med at elske, bliv ved at forgude!</l>
                  <l xml:id="idm140218344343152">det Pak derhjemme gad plukke dig lidt.</l>
                  <l xml:id="idm140218344342720">Du skal se dig en Dag, i Verden, derude!</l>
                  <l xml:id="idm140218344342272">hilst, saa du ærer dig selv med ét.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344341664">
                  <l xml:id="idm140218344341408">Træk dit Sværd fra Balgen, Menneskebarn,</l>
                  <l xml:id="idm140218344340928">det er Mod, som Sjælene sært bevæger ...</l>
                  <l xml:id="idm140218344340448">Du har Ret til at kysse det blankeste Bæger</l>
                  <l xml:id="idm140218344339952">eller til Galgen  - Menneskebarn.</l>
               </lg>
               <pb n="96"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1096"
                   xml:id="idm140218344339392"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344338448">
               <head xml:id="idm140218344338192">Efterskrift<lb xml:id="idm140218344337904"/>
til<lb xml:id="idm140218344337616"/>
Antonius' Optegnelser</head>
               <epigraph xml:id="idm140218344337200">
                  <cit xml:id="idm140218344336944">
                     <q xml:id="idm140218344336688">
                        <p xml:id="idm140218344336432">- Der er sørget for, at Træerne ikke voxer ind i Himlen. -</p>
                     </q>
                  </cit>
                  <bibl xml:id="idm140218344335648">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344335392">Goethe.</hi>
                  </bibl>
               </epigraph>
               <p xml:id="idm140218344334448">Hermed standser  - tør jeg sige desværre  - de Optegnelser, som Antonius selv kaldte sine »naive Breve«, og hvori han fordringsløs udøste sit forundrede Hjærte for nogle danske Venner og Kammerater.</p>
               <p xml:id="idm140218344333632">Antonius var allerede ikke helt naiv længer. Da han i Brevet om La Plumes Banket omsider sammenlignede den beundrede Verlaine med de Røvere, der skal arve Himlen, var han kun naaet saa vidt paa Bekostning af Naiveteten. Men Antonius havde endnu en Egenskab  - i Mangel af større og betydeligere Dyder  - han følte sig beskedent som Kammerat med hele Verden: med Statuerne og med Sporvognskuskene, med Fontænerne, Kvinderne og Børnene, med den bekymrede Verlaine og de sorgløse Viseforfattere.</p>
               <p xml:id="idm140218344332560">Og nu, da den naive Antonius ikke er mere, vil i alt Fald de danske Venner, der en Gang i Ny og Næ modtog hans egenhændige Breve, mindes ham med en Smule Vemod; de har sagt mig, at det stundum gjorde dem Verden ligesom videre og mere farbar: at de i Paris havde en fortrolig Kammerat, der atter var fortrolig med alle de franske Kammerater. Jeg tør mindre end andre dømme i denne Sag. Men Antonius var virkelig en <hi rend="italics" xml:id="idm140218344331488">bon garçon</hi>, hel og ubeskadiget af det, Franskmændene kalder <hi rend="italics" xml:id="idm140218344330688">l'ironie impure</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140218344329872">Af mange Grunde afgik Antonius fra Verden. En af Grundene var <hi rend="italics" xml:id="idm140218344329536">Rædslen for det hvide Papir</hi>. Vennerne vilde gøre ham til rigtig Forfatter; de forlangte, at han skulde samle sine spredte Optegnelser til en ordnet og samvittighedsfuld Bog. Værket skulde hedde »Mellem Vismænd og Fløjtespillersker«. Men da han havde sammenskrabet sit
	<pb n="97"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1097"
                      xml:id="idm140218344328288"/>
gamle Materiale og saa, hvor meget der stod tilbage at gøre, hvor mange blanke Blade han endnu skulde udfylde med frisk Naivitet, da skete det med Antonius som med Folkevisernes Helte: »han <hi rend="italics" xml:id="idm140218344327120">svalt</hi> i den samme Tale«.</p>
               <p xml:id="idm140218344326240">Det er med Naiveteten som med andre af Lykkens Gaver: naar den er skønnest, dør den. Antonius har ikke kunnet overleve, hvad han yderligere fik at se i Paris. Med de øvrige Ulykker skulde der ogsaa tilstøde ham en hæftig Forelskelse, som paa ganske kort Tid i Bund og Grund gjorde det af med den arme Fyr. Jeg gemmer endnu et Brev fra vor fælles Ven, Sangeren og Tegneren Cazals, som i Forbigaaende slaar paa, at jeg vel har hørt Tale om <hi rend="italics" xml:id="idm140218344325232">l'étrange folie d'Antonius</hi>. Antonius' <hi rend="italics" xml:id="idm140218344324480">mærkelige Daarskab</hi> var nok en koketterende engelsk Frøken, blond og kysk og kedsommelig som en guldbeslagen Salmebog i sort Fløjl. Hendes blege, blodfattige Ynde bortvendte hans Sind fra den aandelige Optagethed og den frie, lette Leven, hvorved han efterhaanden havde fundet sig saa lykkelig til rette i Paris. Hun fordærvede Franskmanden i ham, hjemkaldte ham paa ny til de nordiske Sorgers taagede Intethed. <hi rend="italics" xml:id="idm140218344323088">Fi donc l'étrange folie d'Antonius!</hi>
							        </p>
               <p xml:id="idm140218344322208">Han efterlod sig foruden disse Breve kun nogle løse Udkast, hvoraf de følgende to Skildringer er komponerede  - samt tre Soneter til Englænderinden, skrevne paa en Flugt, han foretog bort fra Paris med alle de nordiske Sorger i Kufferten. Læs dem og bliv bedrøvet over spildte Haab, unyttig Elskov!</p>
               <pb n="98"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1098"
                   xml:id="idm140218344321200"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344320304">
               <head xml:id="idm140218344320048">Portræt af Foraaret</head>
               <lg xml:id="idm140218344319600">
                  <l xml:id="idm140218344319344">Snor hun en Sølvtraad om sit tunge Haar</l>
                  <l xml:id="idm140218344318864">og ryger sød Tobak, der dufter tyrkisk,</l>
                  <l xml:id="idm140218344318384">hun drømmer strax: ved Bosporus hun gaar,</l>
                  <l xml:id="idm140218344317904">en Sultans Favorit og afgudsdyrkisk.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344317344">
                  <l xml:id="idm140218344317088">Sving hende rundt og udtal: <hi rend="italics" xml:id="idm140218344316784">Milde Vaar!</hi>
                  </l>
                  <l xml:id="idm140218344315968">Hun staar, som hun af Vaar og Blomster stjærnes.</l>
                  <l xml:id="idm140218344315472">Men nævn ej <hi rend="italics" xml:id="idm140218344315168">Judith -grusom</hi>; thi hun slaar</l>
                  <l xml:id="idm140218344314320">judæisk blodig strax sin Holofernes.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344313712">
                  <l xml:id="idm140218344313456">Hun er det dunkle Gry før Solens Stund,</l>
                  <l xml:id="idm140218344312976">den visne Bogeskov med Vaar i Mund,</l>
                  <l xml:id="idm140218344312544">hvor Bækken mellem Bukar vejvild snubler.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344311936">
                  <l xml:id="idm140218344311680">Naar Solen rigtig kommer, bli'r vi glade;</l>
                  <l xml:id="idm140218344311232">thi der er Pragt i slige Bogekupler</l>
                  <l xml:id="idm140218344310800">og yndig Kolighed hos min Dryade.</l>
               </lg>
               <pb n="99"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1099"
                   xml:id="idm140218344310240"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344309344">
               <head xml:id="idm140218344309088">Hvide Løgne</head>
               <lg xml:id="idm140218344308656">
                  <l xml:id="idm140218344308400">Det var det evig samme Hykleri,</l>
                  <l xml:id="idm140218344307968">den evig samme, lille, hvide Løgn,</l>
                  <l xml:id="idm140218344307504">som gør, at fjærnt fra dig jeg lever Døgn,</l>
                  <l xml:id="idm140218344307008">der knapt kan taales, naar de er forbi.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344306448">
                  <l xml:id="idm140218344306192">Du skulde lukt dit Hjærtes Gitre op,</l>
                  <l xml:id="idm140218344305712">mit Kongebarn! ja selv om du fordærved</l>
                  <l xml:id="idm140218344305232">dit unge Liv! (Hvad er vel Hud og Krop,</l>
                  <l xml:id="idm140218344304800">er der en Sjæl for Himmerig erhværvet  -?)</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344304176">
                  <l xml:id="idm140218344303920">Thi jeg, jeg elsked  - vilde vist dig Rom,</l>
                  <l xml:id="idm140218344303472">aabnet »Italiens hundred Byer«  - som</l>
                  <l xml:id="idm140218344302992">du aldrig mer skal finde dette Syden.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344302432">
                  <l xml:id="idm140218344302176">Du blev derhjemme hos din Huskat, Dyden,</l>
                  <l xml:id="idm140218344301728">Og ene, overladt til Iltogs-Minderne,</l>
                  <l xml:id="idm140218344301296">fandt jeg Italiens Lig paa alle Skinnerne.</l>
               </lg>
               <pb n="100"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1100"
                   xml:id="idm140218344300720"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218344299776">
               <head xml:id="idm140218344299520">Italien</head>
               <lg xml:id="idm140218344299104">
                  <l xml:id="idm140218344298848">Jeg kvidred hendes Litani og Noder,</l>
                  <l xml:id="idm140218344298416">min hojlig elskede, saa stolt og streng ...</l>
                  <l xml:id="idm140218344297968">men savned fjærnt min Ungdoms grønne Seng</l>
                  <l xml:id="idm140218344297488">ved Jordens Bryst, vor evig frie Moder.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344296928">
                  <l xml:id="idm140218344296672">Blandt Fortidsstæders Stov, beromte Floder,</l>
                  <l xml:id="idm140218344296176">der svandt i deres altfor brede Seng,</l>
                  <l xml:id="idm140218344295744">jeg gik og drømte Yppighed og Eng,</l>
                  <l xml:id="idm140218344295280">de fyldte Have, foraarsgronne Kloder.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344294720">
                  <l xml:id="idm140218344294464">Hun havde givet mig et gyldent Bælte,</l>
                  <l xml:id="idm140218344293984">spændt mig min Elskovs solvblaa Rustning om</l>
                  <l xml:id="idm140218344293488">og bedt mig gaa til Rom som andre Helte.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344292912">
                  <l xml:id="idm140218344292656">Jeg bar den trange Brynje helt til Rom;</l>
                  <l xml:id="idm140218344292224">der krængte jeg den af mig ufortroden.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218344291616">
                  <l xml:id="idm140218344291360">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218344291104">Ræk mig igen min Rustning - ræk mig Døden!</hi>
                  </l>
               </lg>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
