<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ANDEN BOG</title>
            <author>Claussen,
                          Sophus</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-08+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140218345270288">
                     <name xml:id="idm140218345270032">
                        <surname xml:id="idm140218345269904">Claussen</surname>, <forename xml:id="idm140218345269440">Sophus</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140218345269152">Antonius i Paris</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345268864">[København]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345268400">[Valby]</pubPlace>
                  <pubPlace xml:id="idm140218345267984">[Ballerup]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140218345267520">Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140218345267216">Borgen</publisher>
                  <publisher xml:id="idm140218345266928">[i samarbejde med Nyt Dansk Litteraturselskab]</publisher>
                  <date xml:id="idm140218345266560">cop. 1990</date>
                  <biblScope>228 229 230 231 232 233 234 235 236 237 238 239 240 241 242 243 244 245 246 247 248 249 250 251 252 253 254 255 256 257 258 259 260 261 262 263 264 265 266 267 268 269 270 271 272 273 274 275 276 277 278 279 280 281 282 283 284 285 286</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="idm140218343166896">
            <head xml:id="idm140218343166640">ANDEN BOG</head>
            <pb n="228"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1228"
                xml:id="idm140218343166224"/>
            <pb n="229"
                facs="adl/claussen/claussen1/claussen1229"
                xml:id="idm140218343165408"/>
            <div xml:id="idm140218343164640">
               <head xml:id="idm140218343164384">I Ligurien</head>
               <epigraph xml:id="idm140218343163968">
                  <cit xml:id="idm140218343163712">
                     <q xml:id="idm140218343163456">
                        <lg xml:id="idm140218343163200">
                           <l xml:id="idm140218343162944">Et Billed paa min Væg, en Engel i min Stue,</l>
                           <l xml:id="idm140218343162448">en Røst, som fylder Rummet, en blussende Drue</l>
                           <l xml:id="idm140218343161952">paa Bunden af mit Glas, en Glæde ved min Dug,</l>
                           <l xml:id="idm140218343161456">en Skammel for min Fod - som elsker mig i Smug.</l>
                           <l xml:id="idm140218343161008">Ja det er det, jeg vilde: paa Ovnen lidt Flamme,</l>
                           <l xml:id="idm140218343160560">paa Muren et Portræt i sin rolige Ramme,</l>
                           <l xml:id="idm140218343160080">der sidder ganske fladtrykt og længes, forgaar,</l>
                           <l xml:id="idm140218343159584">men aabncr som et Forhæng sit udslagne Haar.</l>
                        </lg>
                     </q>
                  </cit>
               </epigraph>
               <pb n="230"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1230"
                   xml:id="idm140218343158576"/>
               <pb n="231"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1231"
                   xml:id="idm140218343157760"/>
               <div xml:id="idm140218343156992">
                  <p xml:id="idm140218343156736">Den, der er vendt tilbage fra en Hvalfangst i Nordhavet eller fra en Omflakken mellem ældgamle Stæder i Sydens Sol: med Isbjørneskind og Hvaltænder eller med Kameer og Antikviteter i sin Bagage; med Rejseluft i Klæderne og med noget fremmed i sin Tale, noget fremmed i sin Smilen  - den, der vejrbidt eller sommerbrændt er hjemvendt til den første lune Stue, hyggelige Arne, hvor han paa Udrejsen dvælede nogle Dage som ved en sidste Station  - han kan fortælle, han er forunderlig. Og den unge danske, som, efter et Aars Flakken om i Italien, med direkte Tog fra Nizza var ankommen til Paris og nu en Aften som i gamle Dage befandt sig i de kendte Stuer hos en bosat, nordisk Videnskabsmand, havde foruden Værten to nysgærrige, unge Piger fra Danmark til at høre paa sig  - frygtsomme, forhippede og lattermilde. Hans Skæg var blevet noget anderledes end i Fjor og hans Sprog mere monotont med besynderlige Dialektbetoninger af og til. Og de to lyttede med den ubevidste Respekt, som alle, før de har været i Rom, føler for den, der har set Kolossæum.</p>
                  <p xml:id="idm140218343154192">De var Søskende.</p>
                  <p xml:id="idm140218343153760">Den ene havde flygtig truffet ham forrige Aar. Hun studerede Musik i Paris. Den anden havde blot været her et Par Maaneder og kendte ham kun af Søsterens Omtale og af et Portræt, hvor Skægget som sagt var anderledes end det, han nu trak i.</p>
                  <p xml:id="idm140218343152880">De bange, unge Piger fandt ham den ene Aften helt morsom og mærkelig: denne solbrændte Mand, dette Portræt, som var bleven virkeligt.</p>
                  <p xml:id="idm140218343152208">Og de sad der saa pynteligt ved Siden af hinanden henne i Værelsets mørke Baggrund, og de klagede ham deres Sorger som to indespærrede Fugle, der flagrede mod Gitret i Længsel efter Befrielse.</p>
                  <p xml:id="idm140218343151408">For at den spillende Søster ikke skulde være altfor overladt til sig selv i det slemme Paris, havde Forældrene sendt den ikke spillende ned til hende. Det var ingenlunde det værste. Men for at ikke de to Søstre i Forening skulde opfinde noget skæbnesvangert, havde man
	<pb n="232"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1232"
                         xml:id="idm140218343150576"/>
anbragt dem i et Pensionat, hvor der vaagedes mer end moderligt over Staklerne. De var som kædede sammen med en usynlig Lænke og maatte aldrig skilles ad. Naar den musikalske var til Timer i Konservatoriet, maatte den umusikalske sidde hos og høre paa disse uendelige Øvelser. Det var endda ikke det værste.</p>
                  <p xml:id="idm140218343149040">Men i Følge et højtideligt Løfte, de havde aflagt til deres Forældre, maatte de ikke uden alvorlig Ledsagelse betræde den store, skandinaviske Kafé skraas for Théâtre Français; hver Aften Klokken sex, Absintens Time, kredsede deres Tanker og deres Skridt om den som Evas om Træet med den forbudne Frugt.</p>
                  <p xml:id="idm140218343148032">... Det allerværste var, at de sad her saa friske, henrivende netop i deres Indestængthed, saa man for lutter Glæde ikke kunde beklage de to Stakler, og man priste deres udmærket forstandige Moder, som havde lænket dem til hinanden ved usynlige Kæder. Thi fandtes ikke saadanne nye Sjæle, der gror i Skyggen, for hvem skulde da den hjemvendende fortælle sine Æventyr fra Solens Lande og vise sine Skind af fældede Leoparder?</p>
                  <p xml:id="idm140218343147008">Andre har maaske set noget større og bedre. Men Silvio nøjedes med at fortælle, hvad han selv havde set. Han havde været i katolske Lande og elsket en Niece af en Kardinal, og hun lignede Michelangelos Madonna i Rom, saa han mange Gange selv troede, at han havde elsket <hi rend="italics" xml:id="idm140218343146192">Pavens Madonna</hi>.</p>
                  <pb n="233"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1233"
                      xml:id="idm140218343145376"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218343144432">
                  <p xml:id="idm140218343144176">Vi boede ved Middelhavet, fortalte Silvio: paa den genovesiske Kyst, hvor Ordsproget siger, at der findes Mænd uden Ære, Kvinder uden Undseelse og et Hav uden Fisk. Et andet Ordsprog paastaar Bjærgene saa blottede for Trær som de genovesiske Kvindehjærter for Blu. Men alt dette er Overdrivelse og Løgne, som Genovesernes Naboer i Toscana og Lombardiet har fundet paa. Genoveserne er Sømænd fra gammel Tid; deres Blod og deres Sprog er ikke videre rent, eftersom sørøverske Maurer og Tyrker igennem hele Middelalderen har hjemsøgt de liguriske Bredder. Genoveserne er Søfarere og deres Koner altsaa Sømænds-Koner. Det forstaar sig. Det Sand, som Bølgerne ved disse Bredder hvirvler op, er sort og skidengraat. Men man støder meget sjælden paa Sandbund. Naar man bader, er det oftest mellem solgule og sønderrevne Klipper  - <hi rend="italics" xml:id="idm140218343142000">Gallerier</hi> ved Navn  - og Klippebunden er helt spækket med Søpindsvin, saa man altid gaar med Fødderne fulde af smaa, sorte Torne. Men Klipperne er ikke saa skallede, som der siges  - alle Slags Frugter, Grønt og Korn vælter frem; man gaar mellem eneste Haver af Oliventrær med grøngraa Blade og i Pinjeskove med højt Græs.</p>
                  <p xml:id="idm140218343140528">Om Solen, der brænder stærkt om Somren, gør Menneskene troløse, ved jeg ikke. Nedfaldne Pinjenaale gør Stierne glatte og farlige. Dybt under én strømmer det prøvede, det rovbegærlige Hav. Folk, der har tjent Penge i Amerika, har paa Højderne bygget deres smagløse Paladser. I Genova findes der ældgamle Kolossal-Statuer som frygtelige Afgudsbilleder. Og Befolkningen i de smaa, sure Kyststæder er klerikal endnu i Erindring om en Tid, da Ligurien var pavelig Provins, og da velmeriterede, gamle Borgere blev puttet fire Uger i Fængsel, naar de en Søndag havde forsømt Messen. Gamle Faer Canepà i Rapallo er en Købmand og Kafévært, der selv har afsonet denne Brøde med en Maaned bag Vagttaarnets tykke Mure. Det var i Tredserne, før Italiens fuldkomne Genfødelse. Den gamle Knark smiler under sine graa, hæderværdige Haar, hver Gang han fortæller det; og saa
	<pb n="234"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1234"
                         xml:id="idm140218343138448"/>
ofte der er Valg, stemmer han med de liberale  - men der holdes Faste i hans Hus hver Fredag, foruden i hele Fastemaaneden. Hans Datter, den kønne og hjærtensgode Carlotta, har selv fortalt mig det Hun er en spinkel, ung Pige i sin allerbedste Vaar; hendes Ansigt har faaet sit ejegode Smil af at faste. Lidt tør, men hun har en rød Mund; og de varme, brune Øjne i det forsagende, blege Ansigt er saa kastaniemørke, som kunde de næsten smitte. Men der er ikke Plet paa denne Skønjomfru, ikke en ond Blodsdraabe i hende. Paa en trebenet Stol sad hun saa ret opad Væggen, med en uvis Mine, lidt forlegne Hænder og svarede mig fremmede paa mine mange Spørgsmaal. Naar der fastes, faar de hos Fader Canepà ikke Vin og ikke Kød.</p>
                  <p xml:id="idm140218343136608">»E perché?« Hvorfor? spørger jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140218343136176">Hun aabner Munden lidt for meget, saa hun næsten gaber ved det ubestemte Smil, der tindrer op i hende.</p>
                  <p xml:id="idm140218343135568">»Fordi det er billigere,« siger hun i troskyldig Spøg, og denne kvindelige Smilen, der pibler frem af Struben, synes at fylde hende indvendig lige ud til Fingrene og Skospidserne.</p>
                  <p xml:id="idm140218343134992">»Altsaa, naar De faster, faar De ikke Vin og ikke Kød ... Men til daglig, Frøken Carlotta?«</p>
                  <p xml:id="idm140218343134496">Den kloge, unge Pige flytter sig lidt urolig frem og tilbage; hendes Hænder ligger oven paa hinanden paa det venstre Knæ. Og atter fyldes hendes Strube af en lille, velsindet Latter:</p>
                  <p xml:id="idm140218343133728">»Ja, da faar vi heller ikke Vin eller Kød.«</p>
                  <p xml:id="idm140218343133280">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140218343133152">»Contenta dipoco«</hi> (fornøjet med lidt) siger jeg.</p>
                  <p xml:id="idm140218343132256">Frøken Carlotta er en dannet Pige. Hun taler rigtig smukt og rent italiensk, mens hendes Fader kun kan dette genovesiske  - uforstaaeligt som en drukken Grises Grynten. Frøken Carlotta ejer en eneste Bog »De trolovede« af Manzoni - <hi rend="italics" xml:id="idm140218343131504">i promezzi sposi -</hi> og hun har laant mig denne Husbibel for ærbare, unge Piger. Frøken Carlotta klæder sig under Hensyn til de knebne Omstændigheder aldeles nydeligt. En let Kjole med graa og orange Striber giver hende et Skær af noget fremmed, afrikansk. Naar man ser hende, venter man hvert Øjeblik, at der ude bag Buegangene, hvorunder vi sidder, skal komme et marokkansk Sørøverskib med brede Sejl og bortføre den unge Pige, hvis magre Ansigt og mørke Øjne er et græsk Oldtidsmaleri som de Portrætter af afdøde, man har fundet i ægyptiske Grave.</p>
                  <p xml:id="idm140218343129984">Men der kommer ingen muhamedansk Prins for fulde Sejl og bortfører Carlotta til et broget Afrika. Og det bliver vel til syvende
	<pb n="235"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1235"
                         xml:id="idm140218343129456"/>
og sidst en Rapalleser. Jeg kunde unde hende det bedre.  - Daglig afkøber jeg den beskedne og stolte Pige nogle Favne af de Kniplinger, som hun og hendes halte Søster forfærdiger i denne evigsamme Buegang foran det blaa, evindelige Middelhav. Den halte Søster er den ældste af de to unge Piger og ligesaa hjærtensgod og forstandig som Carlotta. Og <hi rend="italics" xml:id="idm140218343127920">hende</hi> kommer da nok aldrig nogen Muhamedaner og henter.</p>
                  <p xml:id="idm140218343127040">Hvorfor ogsaa en Muhamedaner?</p>
                  <p xml:id="idm140218343126608">De to Søstre er gode Kristne  - ligesom Padre Canepà er vedbleven at være det til Trods for Fortids Brøde og udstanden Forfølgelse. Og endskønt de lever i det nye, frie Italien, har man endnu ingen Søndag set dem mangle ved Messen.</p>
                  <p xml:id="idm140218343125728">De nyder ikke Vin, og de spiser ikke Kød paa Fastedagene  - Carlotta og hendes halte Søster. Heller ikke paa Ugens andre Dage nyder de Vin og Kød. Men de valfarter - Carlotta og hendes halte Søster - en Gang om Aaret til Madonnas hellige Kilde paa Toppen af Mont' Allegro; det gør alle Folk i Rapallo; det giver Held, Sundhed og Medbør for hele Aaret. De staar en Morgen op før Solen; thi Bjærgbestigningen varer to eller tre Timer, og Solen er slem som Skærsilden. De er iførte deres nyeste Dragter, og før Frokost vender de tilbage som friskere og bedre Mennesker, smykkede med Blomster.</p>
                  <p xml:id="idm140218343124656">Ogsaa jeg har valfartet til Mont'Allegro og Madonnas forunderlige Kilde. Men den Gang var jeg ikke mere i Rapallo. Jeg boede i en anden Søby en halv Mil borte, i Santa Margherita. Jeg var kun en vantro, en Muhamedaner, der gjorde denne Valfart, som man oplever et Æventyr, under Anførsel af en ligesindet, ædelmodig Romerinde, der var i Slægt med det høje Klerisi og mere kættersk end Antikristen Renan, men høflig mod Madonna  - Guds Moder. I vil ikke tro mig, men jeg har aldrig drukket Vand, der saaledes lædskede mig eller aandet Luft, der saaledes rensede mig i Bunden af min Sjæl.</p>
               </div>
               <pb n="236"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1236"
                   xml:id="idm140218343123248"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218343122352">
               <head xml:id="idm140218343122096">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218343121840">Valfarten til Mont'Allegro</hi>
               </head>
               <lg xml:id="idm140218343121008">
                  <l xml:id="idm140218343120752">Straalende oprandt Morgenen,</l>
                  <l xml:id="idm140218343120320">oprandt af Nattens Dugg og mørkblaa Skygge.</l>
                  <l xml:id="idm140218343119824">Og med Clara, en stegt Høne og en halmomflettet Fiasco mørkblaa Vin</l>
                  <l xml:id="idm140218343119280">steg jeg ned ad de femoghalvfems</l>
                  <l xml:id="idm140218343118848">Marmortrappetrin</l>
                  <l xml:id="idm140218343118432">i mit høje Hus i Santa Margherita Ligure,</l>
                  <l xml:id="idm140218343117952">hvorfra jeg saa ud over Bjærgene og Middelhavet.</l>
                  <l xml:id="idm140218343117456">Med Clara, en Flaske Vin og en Høne,</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343116848">
                  <l xml:id="idm140218343116592">traadte jeg ned i den gamle Bademesters Jolle,</l>
                  <l xml:id="idm140218343116144">om Morgenen før fem,</l>
                  <l xml:id="idm140218343115696">da Bølgerne endnu sov og frøs.</l>
                  <l xml:id="idm140218343115232">Clara dækkede sin Hals med et gult Silketørklæde.</l>
                  <l xml:id="idm140218343114720">Men Solen drog langsomt Tæpperne af Jorden som rødmede,</l>
                  <l xml:id="idm140218343114208">og kyssede med sin blinkende Ildmund</l>
                  <l xml:id="idm140218343113776">Alverden lige i Hjærtet.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343113200">
                  <l xml:id="idm140218343112944">I mit høje Hus mellem Bjærgene</l>
                  <l xml:id="idm140218343112480">havde jeg udkastet Planen</l>
                  <l xml:id="idm140218343112048">om at sejle hen over Middelhavet til Rapallo</l>
                  <l xml:id="idm140218343111600">og besøge den blaanende Bjærgtop,</l>
                  <l xml:id="idm140218343111136">som jeg hver Morgen saa derborte, Genbo til mine Vinduer,</l>
                  <l xml:id="idm140218343110672">Mont'Allegro med Madonnas hellige Kilde.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343110096">
                  <l xml:id="idm140218343109840">Den gamle Bademester greb altsaa Aarerne.</l>
                  <l xml:id="idm140218343109392">Han lignede Silen: paa Skægget</l>
                  <l xml:id="idm140218343108928">og paa de kraftig knudrede Ben.</l>
                  <l xml:id="idm140218343108496">Med Clara, Hønen og Vinen</l>
                  <l xml:id="idm140218343108048">gled vi hen over Middelhavet.</l>
                  <l xml:id="idm140218343107616">Klippekysterne, de brungule Gallerier, inddrak Dagslyset;</l>
                  <l xml:id="idm140218343107152">de fine, fine Bjærge var snart saa morgenfriske og blussende</l>
                  <pb n="237"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1237"
                      xml:id="idm140218343106624"/>
                  <l xml:id="idm140218343105808">som Signora Clara, der sidder i Baaden</l>
                  <l xml:id="idm140218343105376">vittig og yndig oplagt.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343104832">
                  <l xml:id="idm140218343104576">Fra Klippehøjderne saa de adelige Røverslotte</l>
                  <l xml:id="idm140218343104080">fra en hensmuldret Fortid</l>
                  <l xml:id="idm140218343103648">ned paa os med graa Glemsel,</l>
                  <l xml:id="idm140218343103216">men de smagløst-optømrede og frækt skrigende</l>
                  <l xml:id="idm140218343102720">nye Villa-Paladser</l>
                  <l xml:id="idm140218343102304">vaagnede op til Dagens Reklame og Børssvindel.</l>
                  <l xml:id="idm140218343101808">Og Fru Clara samtalede fornøjet</l>
                  <l xml:id="idm140218343101344">med den roende, gamle Bademester</l>
                  <l xml:id="idm140218343100912">- <hi rend="italics" xml:id="idm140218343100656">il vecchio bagnino  -</hi>
                  </l>
                  <l xml:id="idm140218343099840">som fortalte hende, hvad han kunde huske</l>
                  <l xml:id="idm140218343099392">om »det ny Italiens« Tid, Kampen, Genfødelsen,</l>
                  <l xml:id="idm140218343098896">Garibaldi, Cavour og Viktor Emmanuel.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343098336">
                  <l xml:id="idm140218343098080">»Ja, Viktor Emmanuel var den grimmeste Mand i Landet,«</l>
                  <l xml:id="idm140218343097616">sagde den gamle, rolige Bademester og skar en Grimace,</l>
                  <l xml:id="idm140218343097168">»og han genfødte Riget og erobrede Italien,</l>
                  <l xml:id="idm140218343096720">men styg var han, og styg blev han alle sine Dage.«</l>
                  <l xml:id="idm140218343096208">Den gamle Bademester drog paa Aarerne.</l>
                  <l xml:id="idm140218343095776">»Kun de tyske Damer beundrede Kongen;</l>
                  <l xml:id="idm140218343095344">de sværmede - siges der - for hans mandige Styrke,</l>
                  <l xml:id="idm140218343094848">som Grimheden gjorde mere fremtrædende.«</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343094240">
                  <l xml:id="idm140218343093984">Baadføreren tav.</l>
                  <l xml:id="idm140218343093552">I Morgenkøligheden svøbte Clara Silkeklædet</l>
                  <l xml:id="idm140218343093056">tættere om sin varme Hals,</l>
                  <l xml:id="idm140218343092608">og med sin lette Humor, fri som en ung Frue,</l>
                  <l xml:id="idm140218343092160">spurgte hun den gamle Bademester,</l>
                  <l xml:id="idm140218343091728">om Viktor Emmanuel ikke havde været</l>
                  <l xml:id="idm140218343091248">en galant Mand overfor Damerne.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343090688">
                  <l xml:id="idm140218343090432">»Sicuro, ch'éra galante!</l>
                  <l xml:id="idm140218343090000">Galant var Kongen. Det er sikkert,«</l>
                  <l xml:id="idm140218343089520">sagde den gamle Bademester.</l>
                  <l xml:id="idm140218343089088">»Naar han gik paa Jagt i Bjærgene,</l>
                  <l xml:id="idm140218343088656">vidste alle, hvad det betød;</l>
                  <pb n="238"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1238"
                      xml:id="idm140218343088192"/>
                  <l xml:id="idm140218343087376">en Fjær i Hatten, Gamasker paa Fødderne, Bøssen paa Nakken!</l>
                  <l xml:id="idm140218343086848">Kongen kunde aldeles ikke skyde,</l>
                  <l xml:id="idm140218343086416">men han gik om i Bjærgene, bankede paa Dørene,</l>
                  <l xml:id="idm140218343085920">fortalte, at han var vejvild; og han var stolt af,</l>
                  <l xml:id="idm140218343085472">at han var Viktor Emmanuel</l>
                  <l xml:id="idm140218343085040">og turde sove i Bondehytterne om Natten.«</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343084432">
                  <l xml:id="idm140218343084176">»I Tyskland sværmede Damerne for ham,«</l>
                  <l xml:id="idm140218343083728">gentog vor Baadfører.</l>
                  <l xml:id="idm140218343083280">»Men hos de italienske Damer hjalp det ham,</l>
                  <l xml:id="idm140218343082832">at han var Konge og kunde give Anvisning paa Italiens Bank.</l>
                  <l xml:id="idm140218343082368">Paa en Jagtudflugt traf han en meget klog, ung Kone,</l>
                  <l xml:id="idm140218343081920">som strax kendte ham, men ikke turde tage mod saa megen Ære,</l>
                  <l xml:id="idm140218343081392">før hun havde samtalt med sin Ægtefælle.</l>
                  <l xml:id="idm140218343080912">Kongen lod hende tale med Manden</l>
                  <l xml:id="idm140218343080480">og forærede ham en Titusind-Francs Vexel.</l>
                  <l xml:id="idm140218343080000">Manden skrev et Nul til</l>
                  <l xml:id="idm140218343079584">og gik hen og hævede hundrede Tusind.«</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343078976">
                  <l xml:id="idm140218343078720">Den alvidende, gamle Bademester trak paa Aarerne.</l>
                  <l xml:id="idm140218343078272">»Det var derfor, at den Lov blev indført,« sagde han,</l>
                  <l xml:id="idm140218343077808">»at Anvisninger kun er gyldige,</l>
                  <l xml:id="idm140218343077376">naar Pengesummen findes angivet</l>
                  <l xml:id="idm140218343076944">baade med Tal og skrevne Ord.«</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343076352">
                  <l xml:id="idm140218343076096">Fru Clara saa paa det forbirindende Vand,</l>
                  <l xml:id="idm140218343075648">gøs en Smule, og hendes nydelige Næse krusede sig</l>
                  <l xml:id="idm140218343075152">med fin, klerikal Forslagenhed,</l>
                  <l xml:id="idm140218343074720">og hun smilte som de unge Dronninger</l>
                  <l xml:id="idm140218343074288">i deres Erfarings første Blomst:</l>
                  <l xml:id="idm140218343073824">»Han satte et Nul til, og han var ikke narret - Ægteper!</l>
                  <l xml:id="idm140218343073360">Hvad betyder et Nul, naar Kongen er naadig?«</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343072736">
                  <l xml:id="idm140218343072480">Imidlertid oprandt Solen helt.</l>
                  <l xml:id="idm140218343072048">Vi havde sejlet næsten en Time</l>
                  <l xml:id="idm140218343071584">henover det blaa Middelhav,</l>
                  <l xml:id="idm140218343071152">mens vi samtalede om Verdenshistoriens store Mænd.</l>
                  <l xml:id="idm140218343070656">Nu løb vi ind paa Bredden ved Rapallo</l>
                  <pb n="239"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1239"
                      xml:id="idm140218343070176"/>
                  <l xml:id="idm140218343069360">nær det Hotel, hvor jeg en Gang søgte Beboelse,</l>
                  <l xml:id="idm140218343068864">men hvis Ejerinde, den unge Enke,</l>
                  <l xml:id="idm140218343068432">aldrig var kommen overens med mig.</l>
                  <l xml:id="idm140218343068000">Hun laa netop i Bølgerne foran sit Gæstgiveri</l>
                  <l xml:id="idm140218343067504">og badede sig i den meget tidlige Morgen,</l>
                  <l xml:id="idm140218343067056">og hun blev rolig liggende,</l>
                  <l xml:id="idm140218343066624">men hun stirrede efter mig og efter Fru Clara</l>
                  <l xml:id="idm140218343066176">med nysgærrige, lange Øjne</l>
                  <l xml:id="idm140218343065712">som én i sin Havindskæring forstyrret</l>
                  <l xml:id="idm140218343065232">koldblodig Krabbe.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343064688">
                  <l xml:id="idm140218343064432">Fru Clara vinkede Farvel til den gamle Bademester og Middelhavet,</l>
                  <l xml:id="idm140218343063968">et foreløbigt Farvel,</l>
                  <l xml:id="idm140218343063520">thi da vi var steget en Time i Højden, med vor Flaske Vin og vor Høne,</l>
                  <l xml:id="idm140218343062976">begyndte vi atter at skimte det store, brede Blaa.</l>
                  <l xml:id="idm140218343062528">Og atter skjultes det,</l>
                  <l xml:id="idm140218343062112">mens vi ad stejle Stier, mellem grønne Haver,</l>
                  <l xml:id="idm140218343061616">under Oliventrær, der kun gav halv Skygge,</l>
                  <l xml:id="idm140218343061136">i en Sol, der var altfor pragtfuld ved os,</l>
                  <l xml:id="idm140218343060688">endnu steg til Vejrs, steg til Vejrs.</l>
                  <l xml:id="idm140218343060256">Men Middelhavet var hemmelig fulgt efter os.</l>
                  <l xml:id="idm140218343059808">Just som vi havde naaet Halvvejen,</l>
                  <l xml:id="idm140218343059376">just som vi mærkede Duften af krydrede Bjærgurter</l>
                  <l xml:id="idm140218343058880">og segnede om i Skyggen af det første Fyrretræ,</l>
                  <l xml:id="idm140218343058384">skimtede vi det pludselig, uimodstaaeligt:</l>
                  <l xml:id="idm140218343057936">Havbugterne, vi havde besejlet,</l>
                  <l xml:id="idm140218343057504">alt det blaa Middelhav</l>
                  <l xml:id="idm140218343057088">uden Slør om sine Lemmer, i udrullet Pragt,</l>
                  <l xml:id="idm140218343056592">som havde det ligget paa Lur efter os og nu fangede os</l>
                  <l xml:id="idm140218343056144">- solophedede, skønhedsforfulgte.</l>
               </lg>
               <pb n="240"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1240"
                   xml:id="idm140218343055552"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218343054656">
               <p xml:id="idm140218343054400">»Madonna santa  - hellige Madonna!« sagde Fru Clara og stirrede ned i Dalen til Rapallo og over Havbugterne til Bjærgene og vort høje Hus i Santa Margherita: »Man faar Solstik - <hi rend="italics" xml:id="idm140218343053952">c'é</hi> da darsi un colpo di sole.«</p>
               <p xml:id="idm140218343053056">Vinen turde vi ikke drikke, fordi vi endnu intet havde spist, og vi vilde ikke røre Hønen, thi da fik vi aldrig Kraft til at naa Toppen og Madonnas hellige Kilde. Saa samlede hun nyt Mod og fandt paa at fugte vore Skosaaler med Vin, for at de skulde være mindre glatte. Vi satte os i Bevægelse, men en Gang imellem standsede hun:<lb xml:id="idm140218343052112"/>
»Aa, hvis jeg var deroppe, vilde jeg være Dronning af England.«</p>
               <p xml:id="idm140218343051584">Paa alle Bjærghøjder fulgte Middelhavet os  - som det blaaeste Vanvid.</p>
               <p xml:id="idm140218343051040">Endelig, allerøverst paa det brændende Bjærg, naaede vi en Skov af Ege, der lukkede sig svalt over vore Hoveder.</p>
               <p xml:id="idm140218343050416">»Nu er jeg Dronning af England,« sagde Fru Clara og aandede dybt den milde Friskhed.</p>
               <p xml:id="idm140218343049936">
Jeg følte en salig Vederkvægelse og tænkte paa Jean Jacques Rousseau, der havde skrevet:<lb xml:id="idm140218343049472"/>
»Naar jeg en Gang er syg til Døden, da bring mig hen i Skyggen af en Eg, og jeg lover Jer, at jeg skal gaa helbredet derfra.«</p>
               <p xml:id="idm140218343048816">Under Egene drak vi begge det kolde Vand, der strømmede fra Madonnas Kilde.</p>
               <p xml:id="idm140218343048256">I Gæstgiveriet nær den hellige Kildes Kirke blev vor Høne varmet, og der tilberedtes os en Salat af Tomater.</p>
               <p xml:id="idm140218343047632">Vand eller Vin eller menneskelig Føde har ikke før og siden behaget mig som sammen med Fru Clara paa Mont'Allegros Enemærker  - i Hellighedens Skygge. Thi som Katolik og Broderdatter af en romersk Kardinal vidste Clara paa den snildeste Maade at give Gud, hvad Guds er, og Verden, hvad der tilkommer Verden, at neje i Kirkedøren og korse sig og bestænke os begge med Vievand.</p>
               <p xml:id="idm140218343046560">Hun forstod at brede en Dug, og klerikal opdraget gennemskuede
	<pb n="241"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1241"
                      xml:id="idm140218343046224"/>
hun den religiøse Overtro med en Kardinals Skarpsindighed  - mens hun indrettede alt paa en ordenlig, kristen Maade.</p>
               <p xml:id="idm140218343045072">
Og naar hun sagde:<lb xml:id="idm140218343044784"/>
»Nu er jeg Dronning af England,« forbavsede det mig slet ikke, thi hun hørte til de unge, uforsigtige Dronningers ædelmodige Race.</p>
               <pb n="242"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1242"
                   xml:id="idm140218343044112"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218343043216">
               <head xml:id="idm140218343042960">- <hi rend="italics" xml:id="idm140218343042704">Det tabte Paradis  -</hi>
               </head>
               <lg xml:id="idm140218343041888">
                  <head xml:id="idm140218343041632">I.</head>
                  <lg xml:id="idm140218343041248">
                     <l xml:id="idm140218343040992">I Tidernes Morgen var Paradiset skabt,</l>
                     <l xml:id="idm140218343040560">det er uhyre Skade, at det siden gik tabt;</l>
                     <l xml:id="idm140218343040112">der var Trær og grønne Grene, der var Springvand mellem Stene,</l>
                     <l xml:id="idm140218343039584">og hver Morgen opgav Herren, hvad enhver skulde mene.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218343039008">
                     <l xml:id="idm140218343038752">Cikadernes Lyd og Bevidstheden om Dyd,</l>
                     <l xml:id="idm140218343038320">den lyse Sol og Sneglene, som svedte af Fryd,</l>
                     <l xml:id="idm140218343037872">Vorherres egen fejlfri og nænsomme Lære,</l>
                     <l xml:id="idm140218343037392">alt gjorde Havens Skygger og Grønsvær mere kære.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218343036768">
                     <l xml:id="idm140218343036512">Et Skærsommer-Æventyr; der var skæbnesvangre Dyr:</l>
                     <l xml:id="idm140218343036000">og saa har en lille Kvinde sat det hele over Styr.</l>
                     <l xml:id="idm140218343035552">(saa ydermer det Rygte spredtes ud for fire Vinde,</l>
                     <l xml:id="idm140218343035104">at det Paradis, som spildtes, nu maa skabes ved en Kvinde.)</l>
                  </lg>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218343034384">
                  <head xml:id="idm140218343034128">II.</head>
                  <lg xml:id="idm140218343033744">
                     <l xml:id="idm140218343033488">At den Skade skulde ske... det var slemt for dig og mig,</l>
                     <l xml:id="idm140218343033024">du Vandringsmand og Ven, som paa Livets lange Vej</l>
                     <l xml:id="idm140218343032576">foran alle gyldne Gitre med Ord og Penge beder</l>
                     <l xml:id="idm140218343032128">Keruben om at aabne for de tabte Herligheder.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218343031552">
                     <l xml:id="idm140218343031296">Vi har set i Gips og Maling, som vi fandt i Nord og Syd,</l>
                     <l xml:id="idm140218343030832">en Rest af Paradiset  - vi har anet dets Lyd,</l>
                     <l xml:id="idm140218343030384">hvor de høje Broer hænger, hvor de hvide Baade krænger,</l>
                     <l xml:id="idm140218343029872">mellem Pinjerne, som svajer, Telegrafernes Stænger.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218343029232">
                     <l xml:id="idm140218343028976">Vi har læst de tusind Bøger, og tilsidst blev al Ting klart.</l>
                     <l xml:id="idm140218343028448">Ak Vandringsmand og Ven, megen Uro var spart,</l>
                     <l xml:id="idm140218343028000">hvis trygt og rolig anbragt ved Evighedens Side</l>
                     <l xml:id="idm140218343027552">vi daglig fik forkyndt, hvad vi behøved at vide.</l>
                  </lg>
               </lg>
               <pb n="243"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1243"
                   xml:id="idm140218343026800"/>
               <lg xml:id="idm140218343026032">
                  <head xml:id="idm140218343025776">III.</head>
                  <lg xml:id="idm140218343025360">
                     <l xml:id="idm140218343025104">Men Kvindens Tro er frisk: »Mit Paradis, dæk Disk!«</l>
                     <l xml:id="idm140218343024592">(en Flaske Vin, en Høne og en Ret af Havets Fisk)</l>
                     <l xml:id="idm140218343024096">Ja, sidder vi med Tryner som ved Troldhexens Taffel,</l>
                     <l xml:id="idm140218343023648">hun røres af vor Skønhed, saa hun taber Kniv og Gaffel.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm140218343023008">
                     <l xml:id="idm140218343022752">Og rent og urent blander hun paa storslaaet Vis,</l>
                     <l xml:id="idm140218343022304">som da man beded Hjorten i det brede Paradis</l>
                     <l xml:id="idm140218343021856">og drak den rene Herlighed af guldtunge Skaaler,</l>
                     <l xml:id="idm140218343021408">og det var idel Himmerig, der hang ved Evas Saaler.</l>
                  </lg>
               </lg>
               <pb n="244"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1244"
                   xml:id="idm140218343020704"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218343019808">
               <head xml:id="idm140218343019552">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218343019296">Fru Clara</hi>
               </head>
               <epigraph xml:id="idm140218343018480">
                  <cit xml:id="idm140218343018224">
                     <q xml:id="idm140218343017968">
                        <lg xml:id="idm140218343017712">
                           <l xml:id="idm140218343017456">Saa toge de Mocns hvide Brystben,</l>
                           <l xml:id="idm140218343017024">deraf danncd de en Harpe ren.</l>
                        </lg>
                        <lg xml:id="idm140218343016464">
                           <l xml:id="idm140218343016208">Saa toge de hendes Fingre fem,</l>
                           <l xml:id="idm140218343015776">og Harpeskrucr danncd de af dem.</l>
                        </lg>
                        <lg xml:id="idm140218343015216">
                           <l xml:id="idm140218343014960">Saa toge de hendes lange Guldhaar;</l>
                           <l xml:id="idm140218343014528">deraf sno de Harpestrcngc smaa.</l>
                        </lg>
                     </q>
                  </cit>
                  <bibl xml:id="idm140218343013712">(Af en Folkevise.) </bibl>
               </epigraph>
               <div xml:id="idm140218343013168">
                  <p xml:id="idm140218343012912">I Genova, Hovedstaden for det allersimpleste Italien, en Storby for Handelsmænd og Sofarere, opfyldt af Paladser og Marmor, Blæst og Stov  - i Genova, i det Hotel, hvor jeg for Maaneder siden havde nydt det forste Maaltid italiensk Brod, Suppe, Kod, Fjærkræ, Vin  - et Hotel, jeg vedblev at soge til min Afrejse (men da var Værten for sin Redeligheds Skyld gaaet Fallit)  - i denne hvidkalkede og efter Landets Skik nogne Gæstestue havde jeg gjort mit lykkeligste Fund i Italien.</p>
                  <p xml:id="idm140218343011760">Solen var ved at gaa ned. Jeg sad dér og spiste af Pligt og med en daarlig Appetit, og saå stadig ud af Vinduet for ikke at forstyrre mig selv eller to Damer, en ældre og en yngre, der spiste ved Nabobordet. Hvor forskellig jeg folte mig fra den Silvio, der her, for fem Maaneder siden i Januar, i Vinterens Hjærte, havde sat Foden paa italiensk Jord Den Gang var en hæftig Ulykke tilstodt mig, en Ulykke, der havde sviet og brændt mig i Struben og gjort mig ydmyg og bange, men en Ulykke, som jeg turde begræde med rigelige Taarer. Jeg havde elsket min lille Ulykke - trods alt! Og nu var det hele oplost og bleven til Ingenting. Jeg var kommen herind fra mit Sommerophold i Rapallo; jeg var som altid alene  - men uden Kærlighed, uden Taarer. Og jeg syntes, at jeg var naaet til Ende med min Skæbne, og at intet mere berettigede mig til ubeskedent at udeblive fra mit Fædreland</p>
                  <p xml:id="idm140218343009504">Da fornam jeg mig strejfet af et lille, gyldent Smil.</p>
                  <p xml:id="idm140218343009056">Og jeg vendte Ansigtet fra Vinduet om imod Nabobordet og saa i
	<pb n="245"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1245"
                         xml:id="idm140218343008720"/>
det lyse Tusmørke de to Damer, Italienerinder, der spiste og stadig samtalede: den ældre, bred og godmodig, lad og anstændig-sur, var klædt i noget gult; den unge  - livlige og fortællende  - var mørktklædt, spinkel i Livet, ret i Sædet og bar endnu, mens hun spiste, tyggede, Hatten og et lille, sortblomstret Slør, der naaede hende midt ned paa Næsen. De førte en altfor alvorlig Samtale. Tilfældig saa jeg under Bordet hendes Kjole af en vis, sirlig Vidde og paa det graa Stengulv to Damestøvler, der var saa ranke i Vristen, som den højtidelige Dame selv var hurtigtalende. Jeg vilde halvt sukkende atter vende Hovedet bort. Et Par Toner af hendes bløde og dog saa modige Stemme rislede ind i mit Øre, og jeg fik Lyst til at høre efter. Jeg hørte, at den unge, mørktklædte Signora kaldte sin Bordfælle med »De«  - at hun paa dette meddelsomme Italiensk, der er saa fuldt af Hensyn og Sir, fortalte en lang Lidelseshistorie om to Børn, der begge var døde paa én Vinter, og om en Mand, en smuk, smuk Officer, som var bleven uhelbredelig sindssyg, og som hun havde bragt paa en Anstalt, da han med sin Galmands Appetit næsten aad hende ud af Huset. Igen en Italienerinde, der fortæller sit Livs Skæbne! tænkte jeg. Vil det aldrig holde op med Lidelser her i det skønne Italien?</p>
                  <p xml:id="idm140218343005904">Da ramtes jeg atter af et lille, gyldent Strejfblik  - et flygtigt og ligesom forundret Vennesmil fra den mørktklædte Signoras sorgomhyllede Ansigt. Men saa pludselig ungt og lofterigt var dette Smil  - som en gylden Frugt, som en grønlig Orange, bleg, næsten moden, der titter frem fra sit mørke Løv.</p>
                  <p xml:id="idm140218343004896">Jeg vendte Hovedet bort for ikke at fornærme hende med min Nysgærrighed. Men mine Øren opfangede hvert Ord. Jeg begyndte at samle og begribe. Jeg fik desuden den diskrete Opvarter til at give mig lidt Vejledning.</p>
                  <p xml:id="idm140218343004064">Med direkte Tog nordfra, fra Milano, var Signora Clara i Gaar ankommen til Ligurien. En Dame, der i alt havde fulgt sit eget Hoved; men en eneste af Milanos barske Vintre havde plukket hende nøgen for, hvad hun havde kær. Genvordighederne havde saaledes gennemtrængt den muntre Frue, at hendes Læge maatte tilraade hende enhver anden Luft end Milanos, der for hende var uheldsvanger. Hun pakkede sine Kjoler sirlig og forsigtig ned som en god Husmoder, thi hendes Formuesforhold var ikke længer gyldne.</p>
                  <p xml:id="idm140218343002672">I Kupéen havde den venlige Signora fra Milano truffet en Hotelværtinde fra det italienske Svejts, en svær Borgerkone, der stadsede i
	<pb n="246"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1246"
                         xml:id="idm140218343002128"/>
en Sommerkjole af altfor skinnende gul Farve, og som rejste til Genova for at træffe sin voxne Søn. Og den hjemløse Fru Clara, som af Erfaring kendte Verdens mange Omskiftelser, sluttede sig beskedent sammen med Gæstgiverkonen.</p>
                  <p xml:id="idm140218343000752">»Man skal altid være høflig mod Folk, man tilfældig møder,« plejede den forhen fornemme Dame med en vis Højtidelighed at sige.</p>
                  <p xml:id="idm140218343000224">Hun elskede Svejtserindens solide Dyder.</p>
                  <p xml:id="idm140218342999776">»Det er en god og brav Familiemoder«  - <hi rend="italics" xml:id="idm140218342999456">una buona e santa donna di famiglia</hi>.</p>
                  <p xml:id="idm140218342998624">Nu havde den fyldige Svejtserinde sat sin Søn Stævne her i Genova uden saa meget som at angive Tiden og Stedet. Hun gik hver Dag som en Høne og kaglede efter ham. Signora Clara fulgte hende taalmodig; hun trængte selv til Selskab, Meddelelse, og aabnede sin Fortroligheds Sluser for denne tilfældige Rejsekammerat mere end for den bedste Veninde i Milano.</p>
                  <pb n="247"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1247"
                      xml:id="idm140218342997536"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218342996640">
                  <p xml:id="idm140218342996384">Min Mand  - il mio marito. Børnene  - i bimbi. Den lille Pige  - la piccina. Jeg hørte hende gentage disse Ord Og pludselig fik hendes Stemme en bristefærdig Klingen. Hendes Kinder blev svulne af Graad, og hendes Øjne knebes til, som om en gram Sorg sønderrev hende indvendig fra, som havde en sort, uhyre Rovfugl taget Bolig i denne fine Kvindeham og vilde sprænge sit altfor snævre Hylster.</p>
                  <p xml:id="idm140218342995328">Den ældre Dame mæler nogle kølige, trøstende Ord om ikke at fortvivle overfor det uoprettelige.</p>
                  <p xml:id="idm140218342994736">Den unge Frue vender Hovedet bort fra hende og pudser larmende sin Næse. I det samme saa hun mig, som ganske glemte at skjule min Deltagelse, mens jeg bevæget smilende førte mit Glas til Læberne. Denne ærbødige Beundring fik hende selv til at smile. Duggen tørres bort fra hendes Øjne. Hun vender mig resolut Ryggen og siger strax i en lettere Tone:<lb xml:id="idm140218342993744"/>
»Det er jo virkelig en trist Historie, kære Signora.  - Paa en eneste Vinter ...! Hun var saa yndig, min lille Pige, og saa klog, skønt hun ikke var fire Aar. Ja, at jeg i Grunden ikke blev gal sammen med min Mand! Jeg er kun fireogtyve Aar, har ikke Forældre. Min Onkel, den gejstlige Mand, testamenterede al sin Formue til min yngre Broder og lagde sig til at dø af Ærgrelse, fordi jeg havde giftet mig med en fattig Officer fra Milano. Og saa gaar den Officer tilmed hen og taber Fornuftens Brug. Jeg har kun min kære, eneste Broder, men han er saa purung  - giovane giovane  - og jeg fortænker ham ikke i, at han finder det morsommere hos de smukke Damer i Rom og Paris end hos sin stakkels, trøstesløse Søster.«  - Hun smilte pludselig, og hendes Smil fyldte hele Stuen med Spøg og Munterhed. - »Ja, og saa har jeg min Svigerinde, min Mands Søster, som hedder Angelica. En meget rettroende Frøken, som aldrig forsømmer en Messe og altid beder: Fader vor, du, som er i Himlen, gid tre hundrede og femogtresindstyve Ulykker maa ramme Clara <hi rend="italics" xml:id="idm140218342991664">(la Clara</hi>). Hellige, fromme Madonna, gid Clara <hi rend="italics" xml:id="idm140218342990928">(la Clara</hi>) maa dø, inden Aaret er omme!  - Jeg har grædt saa meget se, se ...«</p>
                  <pb n="248"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1248"
                      xml:id="idm140218342989952"/>
                  <p xml:id="idm140218342989184">Hun rev pludselig Sløret op.</p>
                  <p xml:id="idm140218342988720">»Jeg er bleven aldeles syg af at græde. Og jeg har faaet de stygge, gule Pletter paa Kinderne... Kan man ikke se dem? Jo, jo, se kun her, Signora!  - Lægen mente, at jeg maatte ned til Havet, adsprede mig, tage Bade.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342988096">Jeg har siden faaet at vide, at Signora Clara tænkte:</p>
                  <p xml:id="idm140218342987584">»Hvad er det for en ung Mand? Han smiler saa kønt. Hans Smil trøster mig.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342987104">Det var en lille Særegenhed, som efter min Mening altid røber en Italienerinde, hvad enten hun er Barn af Folket eller Niece af en Gejstlig: midt i Taarerne, hver Gang hun pudsede Næsen og aftørrede denne altfor sandfærdige Graad, som gjorde Ansigtet ukendeligt, kunde hun tilfældig komme til at se paa mig. Og strax tørrede Duggen bort fra hendes Øjenhaar.</p>
                  <p xml:id="idm140218342986064">Hvor jeg husker denne Middag, og  - da vi havde rejst os fra Bordet  - denne Solnedgang i Genova!</p>
                  <p xml:id="idm140218342985568">Svejtserinden paa Hotellets Trappe, besvarende min Hilsen med en umærkelig Hovedbøjning, og den sortslørede fra Milano, som svarede med et dybt og livfuldt Nik, saa at jeg uden for Døren standsede fortumlet og atter ikke kunde begribe, at jeg skulde træffe en slig Grande-Dame i Selskab med denne Svejtserkone. Svejtserinden og hendes unge Ledsagerinde promenerede langsomt paa Zigzagvejen op til Kastellet, som knejser paa en Tinde lige ovenover Jærnbanestationen! Svejtserinden bestandig søgende sin Søn. Og den unge Dame, der fulgte hende, ligesom tøvende.</p>
                  <p xml:id="idm140218342984432">Mens Solen gik ned over Genova, var der paa min Himmel opgaaet en ny, sød og smilende Maane. Hun syntes at gaa langsommere som for at oppebie mig. Hun stod der i Solnedgangen med den aabne, klare Pande og Brynenes mørke, fine Linie under det stramme Slør  - saa uskyldig oplagt til Livet, saa beredt til en indtagende Spøg med Mennesker, der var dannede og unge af Hjærte som hun selv.</p>
                  <p xml:id="idm140218342983296">Den tjenstfærdige Opvarter i Hotellet »Albergo Cavour«  - ung og listig smilende, en sand Henrik fra Holberg - sagde til mig, da han den næste Morgen efter Befaling bragte min Regning:</p>
                  <p xml:id="idm140218342982512">»De skulde dog ikke tage fra Genova uden at have set Kirkegaarden«  - il campo santo.</p>
                  <pb n="249"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1249"
                      xml:id="idm140218342982032"/>
                  <p xml:id="idm140218342981264">»Hvor er de to Damer, som boede her paa Hotellet?« spurgte jeg helt tilfældig.</p>
                  <p xml:id="idm140218342980784">Og med den mest belevne Alvor svarede Henrik:</p>
                  <p xml:id="idm140218342980336">»Paa Campo Santo.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342979920">Jeg forsømte det første Tog for at tage med det næste. Det smaaregnede, mens jeg flakkede om i det graa Genova. Graa Luft, Byger af Blæst og fin Regn ...</p>
                  <p xml:id="idm140218342979200">Jeg kunde ikke bekvemme mig til at rejse hjem til det lille Rapallo, hvor jeg i to Maaneder havde boet ensom og lidet lykkelig.</p>
                  <p xml:id="idm140218342978672">»Du skulde dog ikke tage fra Genova uden at have set Kirkegaarden« (il campo santo), gentog jeg for mig selv.</p>
                  <p xml:id="idm140218342978160">Jeg kunde ikke bestemme mig.</p>
                  <p xml:id="idm140218342977728">Thi jeg var meget angerfuld over min Opførsel paa Spasereturen i Aftes, da mit Hjærte og mine Skridt blev ved at kredse om den sortslørede Signora fra Milano, indtil den sortslørede og hendes uundgaaelige Svejtserinde omsider havde slaaet sig ned foran den store Kafé paa Jærnbanepladsen. Dumdristig havde jeg bemægtiget mig Nabobordet, mens jeg gjorde en Mængde Undskyldninger for min Adfærd  - indtil Svejtserinden med en sur Grimace erklærede, at <hi rend="italics" xml:id="idm140218342976768">jeg</hi> jo ogsaa havde Ret til at trække frisk Luft, og indtil den unge Signora fra Milano, som kølede sig med sin Vifte og pustede paa sin fine Næse, pludselig slog Viften sammen med den mest fornøjede Latter: »Den Herre faar mig virkelig til at le« (må questo signore mi fa ridere).</p>
                  <p xml:id="idm140218342975392">»Jeg bliver ikke længe,« undskyldte jeg atter. »Om tre Kvarter gaar Toget til Rapallo.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342974896">Al hendes Højtidelighed var borte. Hun saa ud som en lille, velopdragen Skolepige, der sættes paa for haard Prøve.</p>
                  <p xml:id="idm140218342974256">»Mi fa ridere. Men den Herre er virkelig original« (ma questo signore è un originale).</p>
                  <p xml:id="idm140218342973760">Og da jeg vistnok saa meget nedslaaet ud, piblede det velvilligste, og strax efter det mest ubarmhjærtige Smil hende ud af Ansigtet.</p>
                  <p xml:id="idm140218342973088">»Hvad var det for en By, De nævnte?« Hun gjorde Munden stor og Mælet rigtig tykt  - »Rapollo?«</p>
                  <p xml:id="idm140218342972592">Det var saa aabenbart, at jeg havde et Væsen, som hun ikke var vant til fra Milano, Norditaliens elegante Hovedstad. Og jeg fandt ikke andet at svare end at nævne hende mit eget Navn og fortælle hende, at jeg var fremmed  - hvad der gjorde hende alvorlig, men 
	<pb n="250"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1250"
                         xml:id="idm140218342971792"/>
uden at hun øvede Gengæld. Og pludselig lo hun igen: <hi rend="italics" xml:id="idm140218342970848">Mi fa ridere, mi fa ridere!</hi> Og da Opvarteren havde bragt Kaffe til de to Damer, blev hun overvættes lystig, og henvendt til Svejtserinden spottede hun med pudsige Tonefald Genovesernes Maal og deres Mangel paa Levemaade, disse Bønder og Skippere, disse Zuluer (questi zulu)  - saa at jeg selv ikke rigtig vidste, om jeg maaske var en af de Zuluer. Hun fandt Genova ækel-ækel og vilde, jo før jo heller, rejse til et Badested, til <hi rend="italics" xml:id="idm140218342969392">Nervi</hi>, hvor hun havde boet for to Aar siden ... eller til  - hendes hele Person blev pludselig til et eneste Smil  - til Rapollo (med o). Hun spurgte mig derpaa i en meget alvorlig Tone, om Søbadene ved Rapallo var gode; og før jeg fik givet Besked, rejste hun sig op og sagde, at det var sent, og at hun vilde begive sig til Hotellet, hvis Svejtserinden vilde følge hende. Det blev mig naadigst tilladt at gelejde Damerne til Hotellets Dør, og paa Trappens nederste Afsats vendte hun sig om og rakte mig uventet, paa en næsten festlig Maade, sin Haand til Godnat. Jeg var bleven staaende alene og uvis med Hatten i Haanden...</p>
                  <p xml:id="idm140218342967584">Aa hvor jeg angrede!</p>
                  <pb n="251"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1251"
                      xml:id="idm140218342967168"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218342966272">
                  <p xml:id="idm140218342966016">Det smaaregnede, mens jeg nu denne Formiddag flakkede om i det graa Genova, snart fuld af Skam, snart opfyldt af de mest næsvise Betragtninger angaaende Niecer af Kardinaler.</p>
                  <p xml:id="idm140218342965264">Det smaaregnede, og jeg vinkede ad en Droske og sagde til mig selv for tredje Gang:<lb xml:id="idm140218342964912"/>
»Du skulde dog ikke forlade Genova uden at have set Kirkegaarden  - il campo santo.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342964336">Pokker tage den listig smilende Henrik paa »Albergo Cavour«, om han fører mig vild! Jeg vil tilnøds lade mig narre for at tilfredsstille en Kaprice hos en Dame af den romerske Gejstlighed  - men en Opvarters Kaprice!</p>
                  <p xml:id="idm140218342963488">Næppe sad jeg i en Droske, paa Vej ud gennem Genovas Gader og Forstæder, før Regnen holdt op, og Vejret bedagede sig. Og da jeg traadte ind paa Kirkegaarden ... det staar for mig, som om man betaler Entré til den Kirkegaard ... da jeg traadte ind paa Genovesernes Campo Santo og dér lige ved Indgangen strax stødte paa den unge Signora og Svejtserinden, dryppede Formiddagssolen sine første Smil ud over de sorgslørede Cypresser og alt dette Marmor i Graavejr.</p>
                  <p xml:id="idm140218342962480">Klædt i en let Kjole af dæmpet gul Raasilke gik Milaneserinden i den kolde Buegang og lignede selv en ung Morgen midt i Graavejret, mens hun dryppede sit Formiddagssmil ud over alt det graa og døde, over Gravstederne, Marmoret og Svejtserinden.</p>
                  <p xml:id="idm140218342961584">Jeg gik lige hen til Fru Clara, og hendes Solskin udstrømmede som en hel, hilsende Foraarsmorgen i gyldne Bølger, der slog sammen om mig. Hun rakte mig Haanden:<lb xml:id="idm140218342960992"/>
»Goddag, Signore.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342960544">I hendes Haandtryk var der ikke Svig!</p>
                  <p xml:id="idm140218342960112">Men det forekom mig, at Svejtserinden blev askeagtig helt op til Haarrødderne som en afsjælet Skygge, et tomt Monument - jordslaaet og askegraa, som selve det støvede Genova i den raa Morgen.</p>
                  <p xml:id="idm140218342959328">Svejtserinden saa ud som de mørke Cypresser i Regnvejr. Men
	<pb n="252"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1252"
                         xml:id="idm140218342958928"/>
uden at bekymre mig det mindste om denne taagede Skygge smilte jeg med et vittigt Ansigt, der modsagde mine Ord:<lb xml:id="idm140218342957984"/>
»Hvilket <hi rend="italics" xml:id="idm140218342957696">Træf</hi> at møde Damerne!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342956816">Men Fru Clara smilte som den klareste Morgen, idet hun slog sin Elfenbensvifte ud og sagde med sin ædle Stemme, glad, fri for Ironi:<lb xml:id="idm140218342956272"/>
»Ja, hvilket Træf, Signore!«</p>
                  <pb n="253"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1253"
                      xml:id="idm140218342955808"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218342954912">
                  <p xml:id="idm140218342954656">Denne Ro og Uskyld! Det var, som om en varm Damp med ét slog sammen om mit Hjærte og nu langsomt fyldte alt mit Blod med Lykke jeg elskede Fru Clara.</p>
                  <p xml:id="idm140218342953952">»Ja, hvilket Træf, Signore!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342953520">Dette barnagtige, skæbneforfulgte, dette sorgløse og altid oplagte, dette storslaaede og letsindige Folkefærd  - det kender ikke til Ironi:<lb xml:id="idm140218342952960"/>
»Ja, hvilket Træf, Signore!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342952496">Det kan leve af en Haandfuld Bønner; det kan i Modgang skrumpe ind til Snus og Ingenting, sidde fastende ved den kolde Arne, uden Kød og uden Vin. Og for den første Smule Solskin svulmer Modet, blusser dets Blod, og dets sejrrige Forventning gennemtrænger alle Verdensrummets blaa Dybder.</p>
                  <p xml:id="idm140218342951504">Hvorfor giver vi nordiske Mennesker os til at le, naar <hi rend="italics" xml:id="idm140218342951184">det</hi> indtræffer, som vi allermest ønskede. Vi siger med en spydig Mine: »Men hvilket Lykketræf!«  - fordi vi saa latterlig godt ved, hvor meget vi selv har hjulpet paa Skæbnen, og hvor ydmygt og usseligt vi har tilstræbt det.</p>
                  <p xml:id="idm140218342949920">Men Fru Clara lo ikke. Hun sagde med sit klareste Ansigt:<lb xml:id="idm140218342949584"/>
»Ja, hvilket Træf, Signore!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342949120">Thi det er jo dog det aller sjældneste Træf, at hvad vi netop vilde, det sker. Saa er Tingene igen i den rette Gænge, Mennesket faar sin Vilje, Verden ligger aaben og ubegrænset.</p>
                  <pb n="254"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1254"
                      xml:id="idm140218342948352"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218342947456">
                  <p xml:id="idm140218342947200">Jeg tænkte, mens jeg bag en Pille vovede at trykke Fru Claras lille, bløde og nøgne Haand, at fra nu af skulde ingen foragtelig eller ukøn Latter komme over mine Læber. Det er den virkelige Mand, som forstaar at tage imod sin Lykke. Hvor han end kaster sit Garn, skal han drage de sjældneste Fisk op af Dybet. »Hvilket Træf, Signore!« Mand, lad dit Smil være alvorligt, og endnu ét: Mand, vær tavs!</p>
                  <p xml:id="idm140218342946192">Da vi saaledes mødtes paa Kirkegaarden  - il campo santo  - blev Verden omkring os til lutter livløs Skygge. Og mens vi besaa Epitafierne, det uforgængelige Marmor, grebes vi af Evighedslængsel og udødelig Ungdom. Og bag Ryggen af vor svejtsiske Skygge maattc jeg bemægtige mig min kære, nye Venindes Lillefinger. Og Fru Clara bevægede sin Vifte uforstyrret og smilte:<lb xml:id="idm140218342945280"/>
»Her er smukt, Signore.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342944832">Hendes Ærmer af sommerlig Raasilke havde Rækker af smaa Aabninger ind til den hvideste Hud Men vilde jeg atter holde hende tilbage ved en Pille svarede hun i yndig Forlegenhed:<lb xml:id="idm140218342944208"/>
»Nej, Signore!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342943776">Med Elfenbensviften, der blinkede i Solstraalerne, og med den aabne Pande, de fine, skarpe Bryn, stod hun i den friske Dag og udviftede Varme af sit Hjærtes Overflod Men hun bad mig med let Forvirring:<lb xml:id="idm140218342943104"/>
»Husk paa den svejtsiske Dame, Signore. Hun er en anstændig Person, som jeg nødig vil have maa tænke helt ondt om mig. Ja, Signore, jeg kender hende kun fra i Forgaars. Men jeg vil aldrig være uhøflig mod nogen.«</p>
                  <pb n="255"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1255"
                      xml:id="idm140218342942256"/>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="idm140218342941184">
               <head xml:id="idm140218342940928">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342940672">Fortællersken</hi>
               </head>
               <p xml:id="idm140218342939840">Hvem hun end er, saa har jeg aldrig før mødt hendes Lige, tænkte jeg som en lykkeberuset Tvivler.</p>
               <p xml:id="idm140218342939232">Jeg sad ved hendes Side i Sollyset, i en Sporvogn. Rasktravende Heste førte os gennem Genova tilbage til Hotellet. Den massive Svejtserinde  - Moderen, der forgæves ventede og savnede sin Søn  - var billigvis bleven hungrig og træt af at være den eneste Skygge mellem Kirkegaardens ranke Cypresser. Vi forstod, at hun længtes efter sin Frokost, og vi skyndte os at føje hende.</p>
               <p xml:id="idm140218342938096">Altsaa sad vi snart alle tre ved Frokostbordet i Albergo Cavour.</p>
               <p xml:id="idm140218342937632">Jeg har i Syden ofte savnet grønne, tungsindige Foraars-Enge at se paa ved et lykkeligt Maaltid, naar Hjærtet begyndte at leve. I Hotellet var kun de kyske Mure, lutter ubeskrevne Flader, sommerlig hvide, forgyldte af Sol med broncerede Skygger. Men Signora Clara begyndte at tale og fortælle  - snart straalende af klog, modig Glæde, snart pludselig formørket af en Erindring om udstandne Sorger, et flygtigt Ord, et Minde, som uventet oprev hende. Og at følge hendes Ansigt var en Sødme som at se over duggede Foraarsenge. Hun talte som faa, jeg havde hørt, talte, som en Mester i Violin og Bue vilde foredrage. Hendes egne Ord drev hende, hun blussede op, levede og brød atter ud i en saa sandfærdig Klage, at jeg for at beherske min Bevægelse stundum maatte gribe mit Glas og løfte det beundrende imod hende. Hun fattede om sit eget Glas, men standsede Haanden, og da saa hun paa mig, som om hun vilde sige:<lb xml:id="idm140218342935456"/>
»Drik ikke med mig i Vin! Drik mig til med dine Øjne alene.«</p>
               <p xml:id="idm140218342934928">Svejtserinden spiste tavs og tapper, som Gården, der dør, men giver sig ikke. Jeg derimod spiste svælgende hvert Ord fra Signora Claras Læber og syntes, at denne Fortælling for første Gang aabnede mig Italien og Rom. Det var ved den Frokost omtrent min eneste Føde.</p>
               <p xml:id="idm140218342933984">Fru Clara havde før Maaltidet i Hast ombyttet sin lyse Kjole med en mørk, som for mig gjorde hendes Alvor alvorligere og hendes Glæde end mere stærk, overraskende.</p>
               <p xml:id="idm140218342933248">Hun fortalte mangt og meget om Rom og sin Barndom, sin 
	<pb n="256"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1256"
                      xml:id="idm140218342932912"/>
strenge, gejstlige Farbroder, der opdrog hende og hendes unge Broder. Hun fortalte om sin Fader  - il buono papa  - den allerlystigste og mest originale Mand, som tilbragte sit Liv paa Rejser, og som altid var lige stik imod Verden, men særlig mod sin klerikale Broder. Naar han besøgte Rom, tog han gærne sin lille Datter med paa Køreture og Udflugter, viste hende Byen og de elegante Kaféer. Kardinalen sagde til ham, at han fordærvede sit Pigebarn. Men Faderen lo: »Ved du hvad, Bror; der bliver aldrig en Nonne af Clara.«</p>
               <p xml:id="idm140218342930928">Hun smilte let og hældte Vin i sit Glas.</p>
               <p xml:id="idm140218342930448">»Hvor jeg holdt af den Fader. Naar jeg var med Papa paa Kafé, fik jeg mit Glas skænket fuldt med Vin ... til Hverdag hos min rige, gejstlige Onkel skulde Vinen altid blandes med Vand; thi Vand er det tjenligste for smaa Katoliker. <hi rend="italics" xml:id="idm140218342929936">Ma io«  -</hi> hun gav sig til at læspe som en lille, forslagen Skolepige  - »Men jeg, jeg vidste, at Tjenerskabet lystrede mig meget mere end Onkel, og jeg befalede, at de skulde bringe mig den Vin op paa mit Værelse, som jeg ønskede. Jeg regerede Huset fra øverst til nederst med uindskrænket Magt. De kaldte mig <hi rend="italics" xml:id="idm140218342928624">den lille Kardinal</hi> Dog, det er ikke nær saa morsomt at skænke i sit Glas selv som at køre ud med sin Fader og faa ham til at skænke for sig. Og allerbedst som vi sad i en Kafé, hvor der kun kom de fornemste Signori, hentede Papa Droskekusken: »Jeg maa give ham et Glas Vin; han har et udmærket Ansigt.« Han ødelagde Droskekuskene, som han ødelagde sin lille, forkælede Datter. Og jeg lo (ed io da ridere!) Aldrig havde jeg set de stive, hovmodige Signori i Rom drikke med en Droskekusk. De kan tænke Dem, at jeg beundrede Papa.«</p>
               <p xml:id="idm140218342927152">»Nu skal De høre,« sagde Fru Clara og standsede lidt, som for at snappe efter Vejret og bortjage Tanker, der var for sørgelige. »Min Moder ... min Moder var død ung, da min lille Broder endnu var i den spæde Alder. Derfor blev vi opdragne hos min Onkel  - Fader holdt jo mest af at rejse. Den stakkels, gejstlige Onkel, som ikke selv kunde tage til Ægte og faa Børn paa kristen Vis, holdt saa meget af os smaa Gryder, min lillebitte Broder og mig. Hver Aften, naar jeg havde sagt Godnat, kom han listende til min Dør for at høre, om jeg ogsaa bad min Aftenbøn. »Fader vor, du, som er i Himlen,« bad jeg med høj Stemme. Men somme Tider, naar jeg var vred paa Onkel og vilde drille ham, bad jeg slet ikke. Han troede da, at jeg sov og kom ind i Værelset for at se, om jeg laa rigtig med Armene korsvis over Brystet og Hænderne paa hver sin Skulder, som en god, lille Katolik. Hvis jeg 
	<pb n="257"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1257"
                      xml:id="idm140218342925680"/>
da var vaagen, skyndte jeg mig at lægge Armene forkert og lukkede Øjnene. Han nærmede sig, tog forsigtigt mine Hænder og lagde en paa hver sin Skulder, kyssede mig paa Panden og gik atter ud af Døren ...«</p>
               <p xml:id="idm140218342924352">»Den strenge Onkel holdt nok af os. Men Papa var dog Papa. Jeg fandt ingen Helt i Verdenshistorien, jeg tilbad som den venlige, originale Signore, der skænkede Vin til Droskekusken. Og da jeg var tretten Aar gammel, hørte vi, at han var død i Monaco  - hvor han havde tabt næsten al sin Formue. Jeg blev saa fortvivlet over at miste ham, at jeg laa syg i tre Maaneder og ikke vidste af mig selv. Og i to Aar tænkte jeg kun paa Bønnebøger, Klostre og Selvfornægtelse. Min Onkel vilde gøre mig til Nonne, et Lys i Kristenheden, med Tiden Forstanderinde for et helligt Søsterskab. En uhyre Ærgærrighed fyldte min lille, forfængelige Krop ...«</p>
               <p xml:id="idm140218342922752">Der lagde sig et grublende Mørke, en fanatisk Eftertænksomhed over Fru Claras fine Bryn. Saa smilte hun og gav sig til at tale med munter, flydende Hast.</p>
               <p xml:id="idm140218342922048">»Men da jeg blev femten Aar, paa Vej til sexten, var det forbi med den lille, hellige Clara. Det var kun, naar min Onkel saa paa mig, at jeg slog Kors og sænkede Panden. Jeg tænkte nu blot paa at danse, spille Klaver; jeg var sat sammen af eneste Spilopper. Jeg havde stadig igen paa mit Værelse en Flaske Vin af den kostbareste fra Kælderen for at kunne byde til mine jævnaldrende Veninder, der kom i Besøg, naar Onkel var ude. Jeg gjorde Honnør som Frue i Huset, vi drak hver et lille Glas som forsigtige Damer og førte en lang Passiar <hi rend="italics" xml:id="idm140218342920688">(chiacchierío</hi>), hvor vi lo ligesom de voxne Damer i Rom ad slet Ingenting. Jeg spillede Klaver for dem. Vi var tre eller fire Veninder, som mange Nætter stjal os hjemmefra og samledes skiftevis hos den ene eller anden blot for at sidde og se paa hverandre, le og føre værdige Samtaler. Vi tiltalte hverandre med vore virkelige Titler  - (Ja, jeg var kun Signorina!)  - og vi drillede højmodigt hverandre med unge Mænd, som vi knapt havde talt med. Saa blev jeg halv syttende Aar.</p>
               <p xml:id="idm140218342918976">En Aften var jeg bedt ud til en Familje, der ellers ikke hørte til vort Selskab. De var ikke Romere, de var fra Milano; men de var rare og brave og holdt saa meget af mig. De bad mig spille lidt for dem; alle roste og beundrede mig, og jeg  - jeg spillede. Der var kun Milanesere til Stede og imellem dem en ung Sekondløjtnant  - aa saa smuk, saa smuk, syntes jeg, som en af Himlens Engle. Han sad uafbrudt ved
	<pb n="258"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1258"
                      xml:id="idm140218342917984"/>
Klaveret og saa paa mig og paa mine Fingre ... og jeg, jeg spillede (ed io sonava). Han viste mig stor Ærbødighed og sagde til mig næsten bedrøvet, at jeg var saa let og saa glad og saa gratiøs, »som et Syn fra Paradiset«. Og jeg, jeg lo og sagde, at jeg fandt ham »saa smuk som en af Himlens Engle«. Saadan blev vi ved at lovprise hinanden i Ord, som forekom os yderst dybsindige. Og jeg spillede og lo (ed io da sonare ed io da ridere!). Og vi bøjede til Afsked Hovederne dybt for hinanden.</p>
               <p xml:id="idm140218342916256">Men da jeg kom hjem, skrev jeg samme Nat et Brev paa fire Sider, hvori jeg erklærede ham min uendelige Kærlighed og bad ham møde mig udenfor Murene paa et bestemt angivet Sted. Jeg begreb jo, at jeg som Kardinalens Niece maatte gøre det første Skridt. »Men hvad tænker du dog paa?« sagde mine Veninder til mig. »Hvad jeg tænker paa? Jeg vil gifte mig med ham,« sagde jeg. Om jeg var forrykt: at ville gifte mig med en fattig Sekondløjtnant fra Milano! »Han har et udmærket Ansigt,« sagde jeg, idet jeg mindedes min kære, afdøde Faders Ord.</p>
               <p xml:id="idm140218342915104">Jeg kom kørende i min Onkels Vogn til Stævnemødet. Carlo var der allerede. »Elskede, dejlige Signorina,« sagde han. »Hvad vil De mig? Jeg er kun en fattig Officer. Og hvad vil det nytte mig, at jeg gaar til Deres Onkel og beder om Dem?«  - »Det vil slet ikke nytte, Signore,« sagde jeg; »vi flygter til Svejts og gifter os.«  - »Yndige Signorina,« sagde han, »men jeg er en fattig Mand, og kan De ogsaa leve som en fattig Officers Kone?«  - »Lad m i g om det! <hi rend="italics" xml:id="idm140218342914208">Jeg</hi> sørger for det fornødne,« sagde jeg.</p>
               <p xml:id="idm140218342913328">Jeg bestemte Dagen, Timen for Flugten, pakkede mine Kufferter; og da jeg vidste, det ikke nyttede at bede Onkel om Arven efter min Fader, gik jeg hen til hans Bankier med en Vexel, jeg selv havde skrevet i Onklens Navn. Den lød paa tre tusind Francs. Jeg tænkte: bliver min Onkel vred, kan han tage sig betalt i min Fædrenearv.</p>
               <p xml:id="idm140218342912272">Da jeg ofte var kommen hos Bankieren, og alle forgudede mig, fattede ingen Mistanke, og jeg fik Pengene.</p>
               <p xml:id="idm140218342911760">Jeg kørte tiljærnbanen, havde lige købt Billet, da én af min Onkels Tjenere indfandt sig for at standse mig. Jeg lovede at gaa med ham, men jeg havde en Smule Haandbagage, og jeg bad ham holde den for mig et Øjeblik, mens jeg hentede noget, jeg havde glemt paa Perronen. Jeg slap ud, smuttede ind i en Vogn; Toget gik i det samme og 
	<pb n="259"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1259"
                      xml:id="idm140218342910880"/>
farvel, Roma! Jeg kom til Florens uden Natlinned og Toilettesager og to Dage derefter til Svejts.</p>
               <p xml:id="idm140218342909872">Aa, hvis blot min Fader havde levet. Han havde forstaaet mig.</p>
               <p xml:id="idm140218342909408">»Der bliver aldrig nogen Nonne af Clara,« sagde den gode Papa.</p>
               <p xml:id="idm140218342908944">Min Onkel satte Politi og Diplomati i Bevægelse; men jeg va'r hinsides Grænsen, og de vilde ikke udlevere mig. Saa skrev han Breve til mig, at jeg havde gjort ham hans Livs dybeste Sorg, men at han endnu vilde tilgive mig alt, naar jeg strax vendte tilbage. Om jeg endda havde kastet mine Øjne paa en ung Romer, kunde han forstaa mig, skrev han, men at jeg  - Clara  - vilde nedlade mig til en saadan »Bonde fra Milano!«  - Jeg strøede hans Breve i smaa Stykker som Sommerfugle ud over de svejtsiske Alper. Skønt jeg knapt vidste, hvad Kærlighed var, elskede jeg denne »Bonde fra Milano«. Og vi boede i tre Uger som forlovede i et Svejtserhotel, uden han tænkte paa at misbruge den Tillid, Kardinalens lille Clara havde vist ham. Hver Dag foretog vi Køreture over Grænsen ind i Italien. Alle Toldbetjente kendte mig.</p>
               <p xml:id="idm140218342906800">»Har Herskabet noget at fortolde?«</p>
               <p xml:id="idm140218342906368">Jeg pegede paa mig selv.</p>
               <p xml:id="idm140218342905936">»Ja, der er <hi rend="italics" xml:id="idm140218342905648">mig« - sono io  -</hi> sagde jeg.</p>
               <p xml:id="idm140218342904784">Saa snart de saa vor Vogn, kom det samlede Toldopsyn altid til Stede.</p>
               <p xml:id="idm140218342904320">»Har De noget at fortolde?«</p>
               <p xml:id="idm140218342903888">»Sono io! sono io,« sagde jeg med frydefuld Stemme. Og Toldopsynet lo og lod os køre. Naar man er sytten Aar, ophæver man alle Grænser, selv Toldgrænserne. Sono io, sono io! Ja mig  - <hi rend="italics" xml:id="idm140218342903424">mig!</hi>...«</p>
               <p xml:id="idm140218342902576">Fru Clara lo stærkt, kom til at hoste og maatte pludselig holde sig for Hjærtet. Jeg forstod ikke, hvorfor hun vendte Ansigtet bort. »Aa, det er kun min Hjærtebanken,« sagde hun paa vore ængstelige Spørgsmaal.</p>
               <p xml:id="idm140218342901744">Jeg knælede ned med hendes Haand i min, bedrøvet over, at jeg ikke kunde bringe hende Lindring, paatage mig hendes Smærte. Hun trykkede svagt min Haand med et Smil, som vilde hun sige: »Vær ikke bedrøvet. Det Blik, hvormed du ser paa mig, er mig Lægedom nok.« Saa aandede hun atter et Par Gange dybt og langsomt, begyndte at smile og var pludselig helt rask.</p>
               <pb n="260"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1260"
                   xml:id="idm140218342900736"/>
               <p xml:id="idm140218342899968">»Dér ser De, hvad der kommer ud af at slaa sig for Brystet og sige: sono io« - smilte hun. »Min Broder, der forstod at omgaas min Onkel langt snedigere end jeg, har tit sagt: Du er dum, Clara! du er dum, Clara! Min Broder gjorde ogsaa, hvad han selv vilde, men i al Hemmelighed. At høre ham tale Onkel efter Munden: »ja, Onkel! jo, Onkel!«  - »som du vil, kære Onkel«  - kunde faa Haarene til at rejse sig paa et syndigt Hovede og vække de dode op af Gravene« - Fru Clara smilte.</p>
               <p xml:id="idm140218342898592">»Ma io  - men jeg kunde ikke hykle som den forslagne Knægt. Umuligt, umuligt!« - Fru Clara lo ad sin egen Stridighed.  - »Efter at Carlo og jeg havde boet tre Uger i Svejts, maatte Onkel samtykke i, at vi blev viede i Milano. Da min Onkel dode for to Aar siden, efterlod han hele sin Formue til min Broder. Den kære, gode Broder, den eneste, jeg nu har tilbage. Han gav mig dog altid de bedste Raad: Du er dum, Clara, at du ikke kan forsone dig med Onkel! - Umuligt, umuligt! Det var for at forsone mig med ham, at jeg en Gang, efter at jeg var bleven gift, boede hos ham i Rom et helt Aar, og naar min Mand kom i Besog, maatte vi finde os i at modes paa et Hotel!</p>
               <p xml:id="idm140218342896992">Min Mand! ... Jeg glemmer aldrig vor Bryllupsrejse gennem Italiens Byer. - Carlo var skinsyg som en Sultan. En Gang kom han med en Hammer og sømmede Vinduerne til i vort Hjem i Milano, fordi han mente, at jeg lænede mig for meget ud, og fordi to unge Herrer i Nabolaget interesserede sig for mig. Jeg husker ogsaa en Aften i Milano. Midt i et stort Selskab af de mest dannede Signori med deres dydige Damer fandt en Herre paa at fortælle en skandalos Historie om to Joder, der havde en og samme Elskerinde, som væddede med dem om, at det skulde lykkes hende trods al deres Paapasselighed at modtage en tredje Elsker (hvad hun ogsaa udforte paa den mest uforfærdede Maade, mens Joderne sov). Alle de hojtdannede Damer og Herrer lo. Jeg selv lo med. Og der blev fortalt værre Ting. Det var, som om Milaneserne i Aften var blevne forrykte. Bleg af Forbitrelse kom Carlo og bad mig kore med ham hjem. »Clara, jeg vil ikke taale, at du skal høre paa den skamløse Snak.« Han tog alene hjem i Vrede, og jeg angrede hele Aftenen, at jeg ikke havde føjet ham.</p>
               <p xml:id="idm140218342894224">Stakkels Carlo, som var saa skinsyg, han havde den Fejl, at han ikke kunde modstaa Kvinder. Han var mig utro med alle Slags Skonheder i Torino og Venezia, ja, tilsidst ogsaa i Milano, hvor vi boede. Men hvis <hi rend="italics" xml:id="idm140218342893744">jeg</hi> havde holdt af andre end ham, vilde han have taget sin Dod
	<pb n="261"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1261"
                      xml:id="idm140218342893008"/>
over det. Naar jeg bebrejdede ham hans Flygtighed, tilstod han gærne, og han spøgte: »Ja, søde Clara, en Kaprice, ser du, slet ikke andet. Dig elsker jeg, lille Claruccia, og jeg taaler ikke Plet eller Skygge paa dig. Men de andre maa jeg have, fordi jeg foragter dem, foragter dem altfor stærkt, ser du.« - Det blev nok hans Ulykke, at der var for mange Kvinder, han <hi rend="italics" xml:id="idm140218342891488">foragtede</hi>. Hans stakkels Hoved kunde ikke taale dette Forhold mellem Kærlighed og Foragt...«</p>
               <p xml:id="idm140218342890480">Alt dette fortalte Signora Clara bedre, end jeg kan genfortælle. Nu standsede hun atter, snappede efter Vejret og tog sig for Brystet, som om hun frygtede, at Hjærteondet skulde vende tilbage. Saa rejste hun sig  - thi Maaltidet var forbi  - og bad om at maatte støtte sig ved min Arm. Svejtserinden skyndte sig til Vinduet for at spejde efter sin Son. Selv stod jeg hos Fru Clara en Stund og stirrede ud Hendes snorrette Bryn, blege Ansigt, røde Mund fyldte mig med den kækkeste Farvejubel.</p>
               <pb n="262"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1262"
                   xml:id="idm140218342889360"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218342888416">
               <head xml:id="idm140218342888160">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342887904">»Den talende Harpe«</hi>
               </head>
               <div xml:id="idm140218342887088">
                  <p xml:id="idm140218342886832">Til Sanpierdareno, Genovas Forstad og Badested, førte jeg samme Eftermiddag Fortællerinden og hendes svejtsiske Skygge. En snavset Forstad, en Strandbred med sort Sand og med Bølger saa hoje som Badehuse. Fru Clara og jeg sad paa Bredden i den friske Blæst med lykkelige Øjne og horte paa den skurende Lyd af Gruset, der løftes, og Gruset, naar det atter suges i Dybet.</p>
                  <p xml:id="idm140218342885728">»Der var en Gang en Kvinde,« sagde jeg til Signora Clara ...</p>
                  <p xml:id="idm140218342885264">»Der var en Gang en ung Kvinde  - saa lys og modig som nogen, for hvem Gud lod sit Hav skylle og sin Sol skinne.</p>
                  <p xml:id="idm140218342884752">Hun elskede den dejlige Sol  - saa hun, trods Forældrenes og Søstrenes Raad oftest gik med Hovedet blottet og med det lange Haar frit i Sollyset og Vinden.</p>
                  <p xml:id="idm140218342884032">Hun elskede det larmende Hav, og langs Bredden paa Grænsen mellem Sand og Bølger vandrede hun uden at tænke paa sine nye Søndagssko, der blev ødelagte af Saltvandet. Da Moderen skændte paa hende, gemte hun sine Sko mellem Klipperne og gik med nøgne Fødder. Men nu blev ogsaa hendes Skørt vaadt, og alle skændte de paa hende.</p>
                  <p xml:id="idm140218342882960">Saa en Dag blottede hun sit Hoved for Solen, sine Fødder for Havet, sit Bryst og hele sit unge Legeme for Vinden.</p>
                  <p xml:id="idm140218342882336">»Lad Solen og Havet og Vinden eje mig helt,« sagde hun, og Brændingen optog hende i sit mægtige Favntag.</p>
                  <p xml:id="idm140218342881824">»Vi havde dog advaret hende,« sagde Søstrene, da ingen saa hende mere.</p>
                  <p xml:id="idm140218342881344">... Da kom der en Dag en ung Spillemand, træt af Byer og Mennesker, til den ensomme Bred og det evigt larmende Hav. Aa, han var saa træt - saa træt af alt, men allermest af sit eget, uforanderlige Hjærte, sit eget, ihærdige Spil  - at han kastede sig ned som en Hund paa den flade Strandbred for at lytte til Jordrystelsen, Vandmassernes Vægt, naar de vælter deres bredt henbrusende Bad</p>
                  <p xml:id="idm140218342880256">Den unge Spillemand paakaldte Havets Gud med haanlige Ord:</p>
                  <pb n="263"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1263"
                      xml:id="idm140218342879792"/>
                  <p xml:id="idm140218342879024">Jordryster Poseidon, du maa være led og ked af denne evige Bugt ved Rapallo, af den liguriske Havbugt og hele denne rustne Gryde, som man kalder Middelhavet. Siden Føniciernes og Odysseus' Dage har dine Vandlegemer væltet sig søvnløst paa det samme Leje, siden Skabelsens Morgen jaget ud og ind af det samme Skylla og Karybdis og opsamlet alt det Spildevand fra Frankrigs ublufærdige Vadskerier, fra den helvedstensgule Tiber og fra Nilen, dette Skyllekar for sortfødte Æthiopere, for ikke at nævne, hvorledes alle Sømænd lige siden Æneas har forhaanet dig midt i den aabne Sø. Jordryster Poseidon! hvorfor slaar du ikke Herkules-Støtterne ned, flænger et Øre af Spanien og skyller dig ren i Atlantens Æventyrskød? Du graaner af Ælde, Poseidon, og dit Middelhav er ganske sort i Maven.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342876944">Da tyknede det graaladne Hav som i Vrede, Og skønt Spillemanden tænkte: »Nu sluger det mig,« flyttede han sig ikke et Haarsbred, ligegyldig som han var for alt, selv sit Liv.</p>
                  <p xml:id="idm140218342876192">Bølgerne løftede med taarnhøj Kraft en Byrde op til ham paa Bredden. Han saa dem over sit Hoved og rundt omkring risle tilbage, myge og venlige som Katte, der vendte Hovedet imod ham og tilkastede ham et sidste Blik, før de smuttede i Hul. Ingen Bølge havde naaet ham. Men paa Stranden hos ham, til den Side, som var Hjærtet nærmest, laa der en bleg og dejlig Kvinde.</p>
                  <p xml:id="idm140218342875184">»Kun en Kvinde,« tænkte den unge Spillemand. Og han følte sit Hoved saa træt af dejlige Kvinder (Læberne er altid villige, men Sjælen finder intet at holde sig til).</p>
                  <p xml:id="idm140218342874608">Dog ingen Mester kan se en smuk og ukendt Strengeleg uden med egen Haand at maatte prøve Tonen. Altsaa gjorde den unge Spillemand efter nogen Tid sig selv det Spørgsmaal: Hvem kan hun være? Og idet han skød det lange Haar, der dækkede Brystets Rigdom og den kyske Lænd, nysgærrig til Side spurgte han  - mere henvendt til sig selv og til Vindene end til Kvinden:<lb xml:id="idm140218342873600"/>
»Hvorfor er dit Bryst saa hvidt og saa hvalt?«</p>
                  <p xml:id="idm140218342873104">Hun tav, og han vilde dække hende til, men som i Tanker førte han efter en Stunds Forløb en Lok af hendes lange, mørke Haar tæt til sin Kind.</p>
                  <p xml:id="idm140218342872416">»Hvorfor er dit Haar saa langt og rigt?« spurgte han kort.</p>
                  <p xml:id="idm140218342871952">Hun laa med Blikket imod Havet  - intet Svar.</p>
                  <p xml:id="idm140218342871504">Langt om længe værdigede han ogsaa at tage hendes Fingre mellem sine.</p>
                  <pb n="264"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1264"
                      xml:id="idm140218342870960"/>
                  <p xml:id="idm140218342870192">»Hvorfor er dine Fingre saa glatte og smidige?«</p>
                  <p xml:id="idm140218342869744">Og dermed slap han hendes Haand og lagde sig paa sin Albue i Sandet, som var hans Nysgærrighed tilfreds uden Svar.</p>
                  <p xml:id="idm140218342869120">»Nu skal du høre,« sagde den unge dejlige. Hun rettede sig halvt op med trodsig hævet Barm og sænkede snart paa ham, snart paa Havet sine Øjne fulde af Skygge.</p>
                  <p xml:id="idm140218342868560">»Mit Bryst det er saa hvalt og hvidt, fordi det er intet Bryst mere, men en Harpe ...</p>
                  <p xml:id="idm140218342868080">»Mit Haar det er saa rigt og langt, fordi det er intet Haar mere, men en Harpes Strenge ....</p>
                  <p xml:id="idm140218342867584">»Mine Fingre er saa smidige og glatte, fordi de er ikke mere Fingre, men Harpens Skruer....</p>
                  <p xml:id="idm140218342867088">»Bølgerne har slaaet mit Bryst. Slaa selv her under mit Hjærte og frygt ikke for at gøre mig ondt, skal du høre, hvor det klinger ....</p>
                  <p xml:id="idm140218342866544">»Vinden har flænset mit lange Haar. Knyt selv din Haand i mit Haar - uden Medlidenhed - skal du høre, hvor det klager ....</p>
                  <p xml:id="idm140218342866016">»Jeg klemte mine Fingre mellem Klippestene, alle mine Strenge spændtes derved. Knug selv mine Fingre, knug dem til Blods! Mit Bryst synger af Smærte ....</p>
                  <p xml:id="idm140218342865456">»Jeg var et Menneske og led.</p>
                  <p xml:id="idm140218342865024">»Frygt ikke mere for at gøre mig ondt. Jeg er nu mere end en Kvinde. Jeg er en tonende Luth. Jeg er en talende Harpe. Hør paa mig. Jeg kan det, som ingen anden kan:<lb xml:id="idm140218342864592"/>
»Jeg kan fortælle.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342864144">Da greb han fast om hendes Hænder, da greb han haardt i hendes Haar, da trykkede han med Vold den dejlige til sit Hjærte. Og han hørte det synge og klage som en vidunderlig Harpe.</p>
                  <p xml:id="idm140218342863376">Men han smilte:<lb xml:id="idm140218342863088"/>
»Kvinde! Hvorfor er din Mund saa mørk og rød?«</p>
                  <p xml:id="idm140218342862592">Hun rystede paa Hovedet:<lb xml:id="idm140218342862288"/>
»Jeg er ikke Kvinde. Min Mund er mørk og rød  - ikke af Kys, men fordi Ordene, jeg taler, brænder min Læbe. Som Kysset er Kærlighedens Besegling, saaledes er Ordet Tingenes Fuldkommengørelse. Min Mund rødmer af Farveglæde over mine Ord.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342861392">Men han drog hende til sig og taalte aldeles ikke Modsigelse.</p>
                  <p xml:id="idm140218342860928">»De Læber, der kun er Læber,« sagde den unge Spillemand, »er der
	<pb n="265"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1265"
                         xml:id="idm140218342860592"/>
ikke stort ved. Og de Lokker og Fingre, der ganske dumt er Lokker og Fingre, dem har jeg for min Del faaet nok af. Vil Du være min Kvinde? Det maa være velgørende en Gang at hvile sit Bryst ved et Bryst, der tillige er Harpe. Paa dine Læber vil jeg i et Kys tilbede <hi rend="italics" xml:id="idm140218342859264">Ordet</hi>. Paa disse Læber vil jeg kysse Farveglæden.«</p>
                  <pb n="266"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1266"
                      xml:id="idm140218342858336"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218342857392">
                  <p xml:id="idm140218342857136">Paa Sanpierdarenos sorte Strand, hvor Bølgerne gaar høje som Badehuse og pludselig hvirvler Damer og Herrer mange Alen i Vejret, fortalte jeg dette til Signora Clara, mens jeg efter Badet laa i Sandet og tørrede mig i min Badekappe. Hun havde af Skræk for det oprørske Hav ikke selv taget Bad Men hun havde fulgt min Kamp med Havet.</p>
                  <p xml:id="idm140218342856064">Og nu drog hun mig hen til en lidt afsides Bænk. Med Hjærterne fyldte af ung Farveglæde sad vi sødt omfavnede, og hun rakte mig sine første Kys. Trods den sirlige Silkekjole, min unge Veninde bar, anede jeg hende selv saa varm og dunblød og silkeglat.</p>
                  <p xml:id="idm140218342855152">Den overflødige Svejtserinde havde for en Stund gjort sig usynlig. Men endnu en halv Dag maatte vi slæbe hende efter os alle Vegne.</p>
                  <p xml:id="idm140218342854480">Da endelig, efter Aftensmaaltidet i »Albergo Cavour«, opdagede hun fra Vinduet sin Søn. - Han lignede mere en Tysker og Nordbo end en Italiener, denne unge Gartner fra det italienske Svejts, og syntes at eje alle de smaa, protestantiske Dyder: Flid, Sparsommelighed, rolig Omsigt, praktisk Snille. Jeg vilde under andre Forhold have glædet mig ved at møde ham her.</p>
                  <p xml:id="idm140218342853408">Men medens han hilste paa sin Moder, flygtede Fru Clara for mig op og ned ad Trapper og igennem Korridorer som en Svale.</p>
                  <p xml:id="idm140218342852880">Jeg fangede hende tilsidst, som hun stod ved et Trappegelænder og stirrede ned med Haaret halvt opløst. Jeg vilde løfte hende op paa min Arm  - dunblød og silkeglat ... dette unge Legeme, der som en Syttenaarigs Hjærte var en dampende Herlighed. Hun blev staaende, vendte ikke Ansigtet om til mig.</p>
                  <p xml:id="idm140218342851872">Fru Clara tilhørte de unge Dronningers vittige og uforsigtige Race:<lb xml:id="idm140218342851456"/>
»Hellige Madonna, jeg har allerede haft én gal Mand, og nu elsker jeg én til. Skal jeg da kun elske Folk, der er gale?«</p>
                  <p xml:id="idm140218342850800">Jeg bar min Veninde ind paa mit Værelse.</p>
                  <pb n="267"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1267"
                      xml:id="idm140218342850320"/>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="idm140218342849248">
               <head xml:id="idm140218342848992">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342848736">En lykkelig Brobygger</hi>
               </head>
               <div xml:id="idm140218342847920">
                  <p xml:id="idm140218342847664">Silvio har videre fortalt: I flere Dage havde ingen Kat og intet Menneske i Rapallo set noget til Silvio, ikke Naboen, den grove Slagter, og ikke hans fine Datter, der altid stod tavs paa sin Tærskel, ikke Madammen paa Torvet, hvor han plejede at drikke sin Vermut, ikke Værten og Værtinden i Gæstgivergaarden, hvor han spiste, eller Carlotta i sin Buegang, eller Sømanden Vesco, som til daglig roede ham ud paa Bugten og fyldte ham med Skipperløgne. De tænkte vel  - som rimeligt var  - at han adspredte sig i Genova.</p>
                  <p xml:id="idm140218342846272">Da han vendte tilbage i en solstraalende Middagstime paa den fjerde Dag, var den ensomme Brobygger ikke mere alene. Og han steg ud allerede ved Santa Margherita  - en ligurisk Fisker- og Badeby  - kun en halv Mil borte fra Rapallo, hvis man vil følge den gamle Landevej langs med Havet og Klipperne.</p>
                  <p xml:id="idm140218342845264">Paa det mest solide Gæstgiveri i den lille, nærsomme By maatte Konen og hendes Opvarter, der begge før havde beværtet ham, skynde sig at skaffe ham og hans Selskab en Ret af Havets Fisk, to fortræffelige Koteletter og en Salat, som den Person, der var med Silvio, nøje undersøgte og forlangte at tillave med sine egne Hænder.</p>
                  <p xml:id="idm140218342844224">Dertil forlangte den samme Person den bedste Vin, som Huset formaaede, smagte forstandig paa de forskellige Prøver, spurgte ogsaa om Priserne og valgte med god, økonomisk Omsigt det allerbedste.</p>
                  <p xml:id="idm140218342843424">Ja, hun var strax bleven som en beskyttende Veninde for alle i Gæstgiveriet, fra Ejerinden til den mindste af Tyendet. Og de var lige ivrige efter at lystre hendes Vink. Midt i disse Tilberedelser spurgte hun ogsaa, om hun og Silvio i Fisker- og Badebyen Santa Margherita kunde finde et smukt og anstændigt Sommerophold. »Intet er lettere,« svarer den flinke, tjenstvillige Kelner og retter Fisken an.</p>
                  <p xml:id="idm140218342842288">Og Signoraen satte sig overfor Silvio ved det lille Bord, fyldte hans Tallerken og hældte Vin i hans Glas.</p>
                  <p xml:id="idm140218342841680">Hvorefter hun sagde:</p>
                  <p xml:id="idm140218342841264">»Spis, min Elskede!« (Mangia, amante mio!)
	<pb n="268"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1268"
                         xml:id="idm140218342840944"/>
Hun havde selv slet ingen Appetit.</p>
                  <p xml:id="idm140218342840000">Hun skød mæt Tallerkenen fra sig efter de to allerførste Bidder, slog sin Vifte ud og forsikrede ham, at det var hendes Lyst kun at se <hi rend="italics" xml:id="idm140218342839456">ham</hi> spise. Med Øjnene vilde hun nyde hver Bid, hvormed han gjorde sig til gode. Og det vilde styrke hende selv, det vilde gøre hende glad, at Maaltidet blot smagte ham.</p>
                  <p xml:id="idm140218342838320">Bagefter viste man dem Huset, hvor de kunde bo. Det var femoghalvfemsindstyve Marmortrappetrin i Vejret; hvidkalkede Sale og røde Tremmeskodder til at lukke for Vinduerne. Og Silvios Ledsagerske undersøgte med Omhu Forstuen, Salen og Sovekamret, Køkkentøjet og Køknet, slog sin Vifte ud og saa paa Silvio:</p>
                  <p xml:id="idm140218342837296">»E che ti piace  - synes du om det?  - amante mio!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342836848">Og Silvio, som fra Køkkenvinduet saa ud over Haverne, Cypresserne og Bjærgene, fra Salsvinduet ud over Havnen og Skibene og Havet, løftede pludselig den fremmede Dame højt paa sin Arm:</p>
                  <p xml:id="idm140218342836064">»Alt, som <hi rend="italics" xml:id="idm140218342835776">du</hi> vil, min Elskede.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342834880">Men Italienerinden rystede stærkt, meget stærkt paa Hovedet:</p>
                  <p xml:id="idm140218342834352">»Nej - nej! som <hi rend="italics" xml:id="idm140218342834064">du</hi> vil!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342833248">De betalte strax Huslejen og sagde, at de vilde flytte ind om to Dage.</p>
                  <p xml:id="idm140218342832784">Og for at forudføle kommende Dages Fryd, for sammen at nyde den rene Luft og det kølige Middelhav, tog de den brændende Solskinseftermiddag et Bad Men i det vaade Element og klædt i en mørkgul Svømmedragt havde den unge Signora pludselig tabt hele sit Mod og sin altbeherskende Sikkerhed:</p>
                  <p xml:id="idm140218342831792">»Jeg drukner, jeg drukner, min Elskede!« raabte hun forfærdet og maatte kærlig omfavnes og understøttes her i det kolde Element, mens den godlidende Befolkning fra Santa Margherita Ligure stod paa Badehusbroen og saa til.</p>
                  <p xml:id="idm140218342831168">Om Aftenen kom den fremmede Signora vandrende med Silvio ad Vejen langs Stranden til Rapallo. Træt af den lange Vej støttede hun sig til ham. Og i Gæstgiveriets store Løvhytte, hvor han ellers plejede at gruble alene over en Flaske Vin, satte de sig for at nyde Aftensmaaltidet. Henne fra Kirketaarnet lød det middelalderlige Klokkespil som en stivbenet Ridderdans i Jærn og Plade.</p>
                  <p xml:id="idm140218342830000">Og Værtinden i Huset, en flink Familiemoder, der altid havde 
	<pb n="269"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1269"
                         xml:id="idm140218342829600"/>
beværtet Silvio med Omhu, gjorde sig i Aften yderligere Flid med Anretningen, da hun nu ikke havde én men to fremmede Gæster.</p>
                  <p xml:id="idm140218342828384">De to nyankomne var ikke bleven færdige med Maaltidet og Vinen, før de begyndte at tale og tale igen, som de havde gjort hele Dagen, og rakte hinanden Hænderne tværs over Bordet og blev saaledes siddende, skønt Løvhytten var fuld af Myg, der drog ud paa Aftenæventyr, ophidsede ved at lugte varmt Menneskeblod Men tilsidst maatte de flygte og bestilte Kaffen til deres Værelse, som laa med Døren aaben ud til en Terrasse og til en raslende Poppellund. Den fremmede Signora trak sine Sko af og flakkede halvpaaklædt om paa Terrassen for at nyde Køligheden.</p>
                  <p xml:id="idm140218342827312">Saa løste hun sit Haar og iførte sig en hvid Natdragt.</p>
                  <p xml:id="idm140218342826800">»Hvor længe er det, du har kendt mig, Silvio caro?« sagde hun pludselig, mens hun sad der paa Stolen lige overfor ham.</p>
                  <p xml:id="idm140218342826272">»Tre Dage,« sagde Silvio.</p>
                  <p xml:id="idm140218342825840">Hun rystede paa Hovedet:</p>
                  <p xml:id="idm140218342825408">»Tre Dage ... det er ikke muligt Husk dog paa, at jeg er en anstændig Kvinde. Du fornærmer mig, amante mio.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342824896">Silvio lagde sig paa Knæ foran hende:</p>
                  <p xml:id="idm140218342824416">»Jeg vil aldrig fornærme dig ... aldrig ...«</p>
                  <p xml:id="idm140218342823968">Men hun rynkede Brynene fanatisk.</p>
                  <p xml:id="idm140218342823536">»Men fortæl mig da: hvem er jeg, Silvio mio? Jeg, som sidder her, skønt du kun har kendt mig tre Dage.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342823024">Han smilte:</p>
                  <p xml:id="idm140218342822608">»Du er Clara, fireogtyve Aar, en Officersenke fra Milano.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342822144">Hun rystede paa Hovedet og kyssede ham:</p>
                  <p xml:id="idm140218342821712">»Jeg er Clara, den mest egensindige Kvinde i Rom og Milano, som vil ofre sig, dø for dig, Silvio mio.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342821200">Og henne fra Kirketaarnet lød atter det middelalderlige Klokkespil som en stivbenet Ridderdans i Jærn og Plade.</p>
                  <pb n="270"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1270"
                      xml:id="idm140218342820576"/>
               </div>
               <div xml:id="idm140218342819680">
                  <p xml:id="idm140218342819424">Hvad mere er der at fortælle? Der var en stum Forundring i Rapallos Gader den næste, sollyse Formiddag over at se den fremmede Silvio med en stolt og statelig Dame, der hængte ved hans Arm, iført en mat rosenrød Kjole, og købte Ferskener, Druer og Figener hos Konerne i Buegangene, uddelte Kobbermønter til Smaabørn og fattige gamle.</p>
                  <p xml:id="idm140218342818368">»Lad os ikke gaa gennem den Gade, hvor Carlotta bor,« sagde Silvio.</p>
                  <p xml:id="idm140218342817904">»Hvem er Carlotta, amante mio?« sagde Damen og slog smilende sin Vifte ud.</p>
                  <p xml:id="idm140218342817424">»Carlotta er en fattig, ung Pige, som jeg nødig vil bedrøve.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342816960">»Saa vil vi ikke bedrøve hende, amante mio.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342816512">Og de drejede om ad en Gade, og de kom over en tørlagt Bæk, ud mellem Haver og ind i en Lund, hvor Græsset voxede grønt og frodigt.</p>
                  <p xml:id="idm140218342815840">Mens de gik, svingede hun sin Vifte og nynnede en lille, pudsig Vise i milanesisk Dialekt: »Silvio søde - jeg dig elsker - elsker dig - saa jeg gærne  - gærne vilde  - dø for dig.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342815072">»Her er grønt og skyggefuldt,« sagde hun pludselig, »her vil jeg sidde.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342814592">Og hun satte sig ned i Græsset, og hun samlede i et Øjebliks Frygt for Slanger sin Kjole forsigtigt om sine Fødder.</p>
                  <p xml:id="idm140218342813952">»Sæt dig der, Silvio mio, lidt borte, saa at jeg kan se dit Ansigt, dine smukke og elskede Øjne ... Hvor du er smuk, Silvio!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342813424">Og lidt efter:</p>
                  <p xml:id="idm140218342813008">»Silvio, ved du, hvad jeg har drømt denne Morgenstund? Nu skal du høre (tu stai a mi sentire). Tænk dig: jeg drømte, at jeg endnu var i Milano, at jeg spadserede med min Veninde Sofia, og pludselig befandt vi os i en stor, mørk Kirke, Domkirken, som var ganske mennesketom. Vi knælede begge to ned ved Skriftestolen.</p>
                  <p xml:id="idm140218342811968">Og da hørte jeg lige bagved mit Øre en dyb, mumlende Stemme - jeg hører den endnu  -</p>
                  <pb n="271"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1271"
                      xml:id="idm140218342811392"/>
                  <p xml:id="idm140218342810576">»Va vesti ti da rosa! va vesti ti da rosa!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342810128">»Klæd dig i Rosenrødt« (va vesti ti da rosa)  - sagde jeg forundret til min Veninde. »Men det er der jo ingen Mening i. Og hvem er den Stemme, som taler? Hvem kan det være, som siger til mig: Klæd dig i Rosenrødt.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342809504">Men Sofia strakte Haanden ud og lo:<lb xml:id="idm140218342809200"/>
»Det er jo Sommerfuglen. Ser du da ikke Sommerfuglen, som kredser om dig. Der, der lige ved dit Øre.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342808592">Og Sommerfuglen hviskede til mig:<lb xml:id="idm140218342808288"/>
»Følg efter mig. Klæd dig i Rosenrødt!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342807792">Det er forunderligt, at jeg slet ikke blev bange for Sommerfuglen. Men dens Stemme lød saa venligt, næsten som kunde det være min Broder eller min kære, afdøde Fader.</p>
                  <p xml:id="idm140218342807056">»Skal <hi rend="italics" xml:id="idm140218342806768">jeg</hi> ikke følge med?« spurgte min Veninde.</p>
                  <p xml:id="idm140218342805888">»Nej, ikke du  - kun Clara!« sagde den.</p>
                  <p xml:id="idm140218342805440">Og jeg rejste mig og fulgte efter den fra den mørke, kølige Domkirke ud i det klare, straalende Dagslys i Milano. Og den blev ved at flyve og flyve og gentage de samme Ord: »Klæd dig i Rosenrødt.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342804640">Men med ét fandt jeg det paafaldende at løbe der efter en Sommerfugl. Og jeg standsede rask, og jeg vrængede ad den: »Va vesti ti da rosa! Va vesti ti da rosa!« Men hvem er saa egenlig du med dit <hi rend="italics" xml:id="idm140218342803968">»Klæd dig i Rosenrødt?«</hi>
								          </p>
                  <p xml:id="idm140218342803136">Men Sommerfuglen sagde: »Klæd dig i Rosenrødt. Jeg er Døden!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342802608">... »Ser du, Silvio - sagde Fru Clara og rejste sig pludselig - det var det, jeg drømte denne Morgenstund, da du hørte mig tale i Søvne. Jeg vilde strække Haanden ud efter Sommerfuglen; da vaagnede jeg op og fandt ikke Døden, men dig ved min Side. Til Ære for dig sprang jeg op og iførte mig den lyserøde Kjole, som jeg ellers vilde have skaanet. Jeg elsker dig, Silvio caro, og festklædt vil jeg vandre lige ind i Døden, hvis du forlanger det af mig,«  - hun omfavnede ham.</p>
                  <p xml:id="idm140218342801600">»Men nu skal du give mig din Arm og føre mig til Jærnbanen. Jeg vil strax til Genova for at hente min Bagage, som jeg lod staa paa Albergo Cavour. I Aften kommer jeg tilbage med Toget til Santa Margherita, og der vil vi blive i vort eget Hus.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342800960">De begav sig til Jærnbanestationen. Under Vejs bad hun ham gaa op i Hotellet og hente tredje Del af den guddommelige Komedie, 
	<pb n="272"
                         facs="adl/claussen/claussen1/claussen1272"
                         xml:id="idm140218342800432"/>
»Paradiset«, som han havde i pyntelig Udgave særlig indbunden. Hun vilde føre noget af hans med sig til Genova, sagde hun.</p>
                  <p xml:id="idm140218342799216">Skønt hun lod en lille Vadsæk med en Kjole og Natlinned staa paa Hotellet, blev han ganske angst for, at hun vilde sige ham det sidste Farvel her paa Perronen i Rapallo  - efterlade ham ussel og alene i Rapallo. Hun smilte, gættende hans Frygt.</p>
                  <p xml:id="idm140218342798320">»Farvel, elskede Silvio!«</p>
                  <p xml:id="idm140218342797888">Hun børstede nogle Støvgran af hans Frakke, strøg hans Haar fra Panden: »Du skal være smuk, ogsaa naar jeg er borte.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342797248">I Døren til Kupéen vendte hun sig, tog noget frem af sit rosenrøde Kjolebryst.</p>
                  <p xml:id="idm140218342796688">»Gem dem for mig, amante mio. Jeg kunde tabe dem, og det er foreløbig omtrent alt, hvad jeg ejer.«</p>
                  <p xml:id="idm140218342796192">Det var to Sedler, hver paa hundrede Lire  - af dem, Italiens Bank udsteder: rosenrøde som Kærlighedsbilletter eller som de Sommerfugle, Clara saa i Drømme. Hun havde faaet dem af sin rige Broder, da hun ikke med egne Midler kunde bestride det Middelhavsophold, som Lægen havde befalet.</p>
                  <p xml:id="idm140218342795216">Nu gemte hun omhyggelig Dantes »Paradiset« paa det samme Sted, hvor Sedlerne havde hvilet.</p>
                  <p xml:id="idm140218342794624">»Paa Gensyn, elskede Silvio!« Toget gled.</p>
                  <p xml:id="idm140218342794176">.... Det var den fjerde Dag af deres Bekendtskab. Og skønt han  - som sagt - i sit Værelse havde hendes Kjole, Natdragt og mange smaa Ting, der tilhørte hende, og skønt han i Lommen stadig følte hendes lille Pengetaske, blev han for hver Time, som gik, mere overbevist om sin egen Uværdighed Han antog, at den højmodige Signora havde ladet baade Penge og Ejendele i Stikken blot for at kunne skilles fra ham i skønt Venskab, og han havde næsten opgivet Haabet om et Gensyn, da Toget omsider peb, og hun i den lyse Aften virkelig steg ud under de grønne Plataner ved Santa Margheritas Station  - saa uroskælvende som han selv:<lb xml:id="idm140218342793200"/>
»Silvio caro, ja, nu maa du beholde mig til Efteraaret, naar min Broder kommer hjem fra Frankrig. Han har bedt mig holde Hus for ham i Rom. Og da skal du blive fri for mig.«</p>
                  <pb n="273"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1273"
                      xml:id="idm140218342792448"/>
               </div>
            </div>
            <div xml:id="idm140218342791424">
               <head xml:id="idm140218342791168">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342790912">Et Kapitel om Farveglæde</hi>
               </head>
               <p xml:id="idm140218342790064">Om den tomme Tid, som fulgte efter Silvios uheldige Lidenskab for Céliméne, har han fortalt følgende:</p>
               <p xml:id="idm140218342789456">Jeg kom fra Neapel og Rom gennem syvogtredive Tunneler, brændt af Solen, sværtet af Kulrøgen  - ulykkelig og skønhedsforfulgt. Assaì, assaì! Det er nok. Jeg faldt ud paa Rapallos Station sort som en Skorstensfejer. Og her hørte jeg endelig det rolige, velsignede Middelhav, befriende som Pulsslaget af et stort, aabent Hjærte. Rapallo med dens billedsmykte Huse, dens femtusind liguriske Sjæle og dens Bro, som Hannibal har vandret over, lignede den Junidag en By paa Kysten af Paradiset, paa den sommergrønne Sydside af alle Bjærge. Ingen Nordenvind kunde trænge ind i dens skovomplantede Lukke. I »Hotel Europas« Omnibus, hvor jeg satte mig, havde jeg, sodet og skamfuld som jeg var, den Ære at køre sammen med en Vært i Sportssko og lys Sommerdress uden Dadel og med hans smukke Kone, en høj Italienerinde af den smæltende Art, saa statelig og honningsød. Assai  - det er mer end nok. Og Vognen var knapt sat i Gang, før den holdt ved »Hotel Europa«; bag en hvidgruset og stedsemørkegrøn Have badede det sin Storhed i blaa Middelhavsudsigter. Inde i Hotellets polerede Stilhed og Skygge hang en grøn Papegøje i Bur og blinkede med hemmelige Øjne i Retning af det Lukaf, hvor Værten udfærdigede sine Regninger. Og i al denne Fornemhed var de eneste Gæster to gamle, skotske Damer; hvoraf den ene med et Sværmen fra Ungdommens Aar berømmede Norge og ved Middagen forsikrede mig, at hun elskede at »tale bredt norsk«. Hun var saa rar og venlig, og det var alt det Norsk, hun kunde.</p>
               <p xml:id="idm140218342787024">Højadelige Turister af forskellige Tungemaal havde i Rejsebogen i dette Hotel paa Kysten af Paradiset tilkendegivet deres yderlige Tilfredshed. Og den første Nat  - til Bølgeledsagelse fra Middelhavet  - drømte jeg selv, at jeg sad ved Hotelbogen og digtede:</p>
               <lg xml:id="idm140218342786096">
                  <l xml:id="idm140218342785840">»Der raadcr i det lyse Hotel</l>
                  <l xml:id="idm140218342785408">en Fred som i et Kloster.</l>
                  <pb n="274"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1274"
                      xml:id="idm140218342784976"/>
                  <l xml:id="idm140218342784160">Man spørger ej her, hvad det koster;</l>
                  <l xml:id="idm140218342783680">thi Værten vil Gæsternes Vel.«</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm140218342783088">Assai! Jeg bad om Morgenen om min Regning, advaret af min Drøm, og jeg gik ud i Rapallo for at søge om Hus. Smalle Gader af Lavasten, skurede hvide af Solen og Havvinden alene, hule Fliser, genlydende af Bølgehvisken nedefra og af en ung Badelæges rastløse Sportssko. Huse, der lukkede for Synet ud til Havet, men mellem Husene atter Aabninger med lave, brede Mure, hvor man kunde sætte sig foran det Blaa og overtænke et uendeligt Problem. Paa kryds og tværs gennemskares Byen af lavvandede Bække, ad hvis Leje man tørskoet, hoppende fra Sten til Sten, kunde gaa halvvejs op i Bjærgene, forbi Haver, Huse, Oliventræer og barbenede Kvinder, der skyllede Tøj. Den første Beruselse var endnu i mig. Og naar jeg kom ud fra det store Hotel Europa, stod den unge Enke, der ejer det mindre og billigere Hotel skraas overfor, i sin Trappedør og saa paa mig, fuld af Forbehold og Nysgærrighed, med et fastnaglende Blik. Drukken, ikke af Vin, men som den Mand, der først paa anden Dag befinder sig i Paradiset, falder jeg strax med Døren ind i Enkens Hotel. Hun trækker sig saa meget til Side, at jeg kan komme forbi.</p>
               <p xml:id="idm140218342780640">Jeg har Værten i »Europa« mistænkt for at være en dyr Hund  - siger jeg ligefrem  - men jeg vil blive evig, evig i Rapallo. Det behager mig, <hi rend="italics" xml:id="idm140218342780080">mi piace</hi>. Om hun har en lille Bekvemmelighed efter mine Forhold? Men Fred  - Fred vil jeg have; thi jeg vil arbejde som Herkules, som syv onde Aander, som Michelangelo i det Sixtinske  - paa et Værk om de ældste Broer i Italien. Et borgerligt Husly, Maaltider og lidt Hygge, det er alt, hvad jeg forlanger. Sig strax til!</p>
               <p xml:id="idm140218342778624">Den fastnaglede, undrende Enke løsner sig omsider fra sin Tærskel og faar travlt med at vise den indstormende, utaalmodige Gæst Vejen .... nej stop, hun fortryder  - fortryder sin pludselige Travlhed, kalder paa et Hustyende og lader hende føre mig op og ned ad Trapper, aabne for Stuer og Bekvemmeligheder. Tjenerinden ved selv, at hun ikke ser ringere ud end Madmoderen. Hun er tysk, ganske uventet  - die Nixe. Vi to Nordboer taler tysk. I sit eget Værelse i en velhavende Stol venter Værtinden paa os. Aftalerne begynder. Tjenestepigen udjævner alle Stridsspørgsmaal. Vi bliver enige. Da hører Værtinden, la locandiere, at jeg og hendes Tjenestetyende forstaar hinanden paa Tysk, og pludselig gør hun mig opmærksom paa, at jeg skal betale
	<pb n="275"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1275"
                      xml:id="idm140218342776768"/>
min Vin extra. Aldrig i Evighed, siger jeg og forlader under muntre Beklagelser Husets Tærskel.</p>
               <p xml:id="idm140218342775664">Nu kender jeg mine Rapallesere, den udadlelige Vært i Hotel Europa og den forstenede Enke med det hæftende Blik. Ikke en Fodsbred viger de. Og deres Venlighed ... ja, som Edderkoppen er venlig mod Fluen. Da foretrækker jeg Toscana, de fattige Ynglinge, den stolte, redebonne Race.</p>
               <p xml:id="idm140218342774704">Men hvor larmede Havet dejligt udenfor <hi rend="italics" xml:id="idm140218342774400">den</hi> Enkes Hotel! Hver Dag kom jeg strandværts derhen, satte mig paa Trappestenen bag Hotellet, forlangte en halv Flaske Vin og gav mig til at overtænke. Kokken gik med nøgne Ben og sankede Muslinger i Strandkanten; det samme gjorde den tyske Tjenestekvinde med højt opkitlet Kjole og hvide Fødder, der lyste i Solblinket. Hun raabte »Guten Tag« og smilte paa en egen, germansk Maade, som vidste hun godt, hvorfor jeg sad der. Ude blinkede alt det Middelhav. Og jeg tænkte: Hvor den Muslingesamlerske er dum, og hvor hendes Madmoder, den Fossilie, er dum, hvis de tror, at jeg sidder her for deres Skyld. Og hvor denne Kok, som er lovformelig gift med de tyske Smalben, er dum, hvis han tror, at germanske Sympatier med disse Smalben hidkalder mig. Nej, hvis Middelhavet havde Fødder, vilde jeg kysse dem!  - Sank Jere Muslinger, I Rapallesere, vask Eders Linned i Bækkene, I barfodede Kvinder af Rapallo. Det er en Fryd for mine Øjne. Bryd Jer ikke om mig. Jeg trænger kun til Farveglæde; thi jeg vil arbejde  - arbejde gigantisk paa et Værk om de ældste Broer i Italien.</p>
               <p xml:id="idm140218342771648">Ak! Næppe var jeg fra Hotel Europa flyttet ud at bo hos private Folk, før Rapallo mer og mer gik op for mig som en sur, skinhellig By, hvor alle Trapper lugtede af Katte. Og en Aftenstund oplevede jeg noget, der tillod mig at trænge dybt ind i disse Ligureres Sjæle og næsten føle Had til Rapallo.</p>
               <p xml:id="idm140218342770640">»Assai, assai - det er nok, det er nok - assai, basta« - Hvilken skærende Raab. Jeg hørte det en Aften ved en Bryder-Forestilling i Byens Raadhus. Paa Borde og Bænke stod den daarligklædte, italienske Befolkning i en Belysning, der gjorde det hele endnu mere skummelt, fattigt, forglemt og ligurisk.</p>
               <p xml:id="idm140218342769632">»Assai, assai, basta!«</p>
               <p xml:id="idm140218342769200">Bryderen Lenau laa paa Tribunen med en stor Kampesten tværs over det nøgne Bryst, mens to Mænd med svære Smedehamre søgte at kløve Stenen. Befolkningen iagttog i dump Forventning. Rolig
	<pb n="276"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1276"
                      xml:id="idm140218342768544"/>
havde den set Stenen lægges paa Lenaus Bryst; rolig fulgte den Hammerslagene. Men hver Gang en Stenflis brast, gik der et Lidelsens Skrig gennem Sværmen.</p>
               <p xml:id="idm140218342767264">»Det er nok« - <hi rend="italics" xml:id="idm140218342766976">assai</hi>.</p>
               <p xml:id="idm140218342766160">Hvorpaa der opstod ny Stilhed og Forventning.</p>
               <p xml:id="idm140218342765712">Da langt om længe Stenen er flækket, rejser Bryderen Lenau sig op og bukker for Publikum. En jammerlig, høj, nogen Mand i Badebuxer, med ranglede Arme, knoklede, uskonne Ben. Nu brydes han med en Slagter fra Rapallo, en korthalset, bredskuldret Tyr i Menneskekrop. Og syv Gange segner Bryderen Lenau, og syv Gange rejser han sig igen med en hoflig hilsende Armbevægelse ud til Genoveserne.</p>
               <p xml:id="idm140218342764688">Assai, assai. Besindig lader man sine Nerver fylde af disse Rædsler, indtil det menneskelige Maal er naaet og dette Angstraab af sig selv presses frem af Kvindebarme og Barnestruber. Men strax skriger man »più, più« (mere, mere!). Og »Bryderen Lenau«, der ser ud til evig at have ligget under, lofter tilsidst sin Rost og lover at gentage Forestillingen paa næste Sondag.</p>
               <p xml:id="idm140218342763568">Det afskyelige Ligurien! Er det sært, at Genoveserne har Navn for Grusomhed? Men hvilken vild Skonhed i det medynkende Skrig! Mon de hedenske Romerinder saaledes har raabt assai fra deres Marmorsæder ved Gladiatorlegene? De, som raaber her, er de mon Afkommet af Hannibals Soldater paa Gennemrejse? Eller staar jeg i en glemt Krog af det gamle Romerrige? Og genlod Kolossæums Marmormasser af det selvsamme assa-i, assa-i, mens oprakte eller nedadvendte Tommelfingre bestemte en Slaves Liv og Dod? Var det Nydelsen ved Festen at pine og pines saa længe, til det befriende Barmhjærtighedsraab rislede igennem Rummet, som vilde det sprænge Mure og flænge Tagets Purpursejl?</p>
               <p xml:id="idm140218342761744">Ja, hvor ved jeg, om de skraalte saaledes af grumt Hedenskab eller af kristen Barmhjærtighed, de Ligurer? Men der stod en kristen Ven ved Siden af mig, og han raabte endnu hojere end de andre, da han saa den stakkels Lenau falde for syvende Gang. Det dejlige Rapallo blev mig med et til en sur, skinhellig By. Denne Lyst til at opsoge Lidelse, denne fælles Ynkelighed, dette Hang til Selvplageri ... det er dog den mest plebejiske af alle Religioner. Jeg er ikke forfalden til at have Syner og Aabenbaringer. Men 
	<pb n="277"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1277"
                      xml:id="idm140218342760704"/>
Natten efter mit Besøg paa Mont'Allegro sammen med Fru Clara, drømte jeg, at Menneskeheden selv laa med en mægtig Sten tværs over Brystet. Og en halvhellig Mand med et sødsurt Ansigt traadte hen til Menneskeheden og sagde i en fidel Tone:<lb xml:id="idm140218342759424"/>
»Stakkels, stakkels Lenau! Gør det nu rigtig ondt? Vil du ikke have en større Sten?«</p>
               <p xml:id="idm140218342758848">Og den halvhellige hjalp til at ombytte Stenen med en større Sten og en større Sten endnu, mens han stadig spurgte:<lb xml:id="idm140218342758336"/>
»Stakkels Lenau, gør det snart rigtig ondt?«</p>
               <p xml:id="idm140218342757840">Og da nu Smedehamrene huggede til, knyttede den halvhellige Hænderne, skar Tænder og skreg af Medlidenhed:<lb xml:id="idm140218342757344"/>
»Aa, det er forfærdeligt...«(men henvendt til Smeden) »Hug til!«</p>
               <p xml:id="idm140218342756800">Og saaledes skiftevis:<lb xml:id="idm140218342756512"/>
»Aa, det er forfærdeligt ... Hug til!«</p>
               <p xml:id="idm140218342756032">... Det er sjælden, jeg drømmer saa ligurisk, men jeg blev ved at drømme, og Synet forandrede sig paa den ubarmhjærtigste Maade. Det var nu ikke længer den stakkels Menneskehed, heller ikke var det Atleten Lenau, men det var min Ven, Asketen N. N., der laa med Brystet klemt fladt under en ligurisk Kampesten og omgivet af en Forsamling, der var mig ubehagelig københavnsk. Paa Væggen læste jeg en Plakat:<lb xml:id="idm140218342755136"/>
»Søndag den 24. ds. lader jeg mig offenlig pine i N. N. Lokale.<lb xml:id="idm140218342754736"/>
Ærbødigst N.N.«</p>
               <p xml:id="idm140218342754304">I yderste Harme sprang jeg op paa et Bord og raabte i Søvne saa højt, at jeg vaagnede derved:<lb xml:id="idm140218342753840"/>
»Hej du Mand. Dette er dig uværdigt. Rejs med mig til Syden. Vi vil se paa Tyrefægtninger og drikke Vin.«</p>
               <p xml:id="idm140218342753216">- Det kan være, at de Bjærgurter, som Signora Clara i Gaar bragte hjem fra Mont'Allegro, berusede mig i Søvne. Hun var vaagnet meget tidlig, havde slaaet de tunge, røde Skodder op for Morgenfriskheden og for Bruset af Middelhavet dernede. Hun havde løst sin store Buket Blomster og strøet dem ud paa mit Bryst og mit Hovedgærde. Jeg følte om mig samme Duft, som der var i Mosset under Bjærgets Ege. Imidlertid, var hun selv gaaet paa Torvet for at købe ind til vor lille Husholdning, Kød, Grøntsager, Frugter, som hun egenhændig tilberedte i en blændende hvid Kokkendragt og med en grublende Tavshed paa de fine Bryn. Pavens Køkken har ikke været
	<pb n="278"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1278"
                      xml:id="idm140218342751584"/>
bedre betjent. Altid ny Overraskelser for de billigste Midler; i Gaar Morges var det Kødet af et ungt Gedekid, i Gaar Aftes var det en Fugl uden dansk Navn. Nu i Dag har Koralfiskere, som vender tilbage fra Sardinien, i rum Sø fanget nogle prægtige Fisk, som hun hjembringer. Hun klæder sig i sin hvide Dragt, men mangler Vandet, som vor Bydreng skal bære op ad de mange Trapper. Jeg er forbitret paa den lille Ligurer, der altid lader Clara vente. Og naar Fyren endelig kommer, tager han ikke en Gang Hatten af for hende. »Tag Hatten af, Luigi!« siger jeg noget for barsk. Da vender Fru Clara sig, mens hun rører i en Gryde, nikker mildt til den lille, trodsige Knægt og siger moderlig: »Tag Hatten af, Luigi!« Det hjælper paa ham. Jeg beundrer Kvindens Takt.</p>
               <p xml:id="idm140218342749904">Hvis Mad og Drikke kan gøre noget til Sagen, staar jeg ikke tilbage for de homeriske Helte.</p>
               <p xml:id="idm140218342749312">Indtil Solen sig bjærgcd og Mulm udbredte sig vide,<lb xml:id="idm140218342748928"/>
sad vi og node fortræffelig Kod og Vin, som var liflig.</p>
               <p xml:id="idm140218342748416">Fru Clara skænker i mit Glas. Og med Udsigt over Homers vinblaa Middelhav eller over en Stenruin, hvor Slyngplanter hænger ned i lange Frynser, hører jeg hende fortælle Æventyr fra Italiens hundrede Byer.</p>
               <p xml:id="idm140218342747600">Den heroiske Tid er oprunden.</p>
               <p xml:id="idm140218342747168">Uden Frygt for Slanger strækker jeg mig efter Frokost ved Fru Claras Side i den høje Skov mellem Bjærgene, hvor Græsset er grønt og langt. Jeg, som i min første Ungdom havde en syg Frygt for Slanger, og naar jeg havde forladt min unge, yndige Veninde, hver Nat drømte, at min Seng var omspændt af Hugorme .... jeg elsker, omfavner den store Natur uden Frygt. Mit Hjærte var gennemhullet af Spot og Ironi som en gammel Ruin af Snogehuller. Og nu er jeg som en nyfødt; jeg tror paa alt. Det nittende Aarhundrede med dets snævre Tvivl  - denne videnskabelige Pogeskole - er for mig afsluttet. Leve det tyvende! Guder besjæler atter Jorden og Luften og Havet. Og ubeængstet nyder jeg Jorden, Luften, Havet, som jeg elsker de Retter, Fru Clara sætter paa sin Dug. Leve den heroiske Tid.</p>
               <p xml:id="idm140218342745120">Til mange Ting trænger den menneskelige Sjæl som det menneskelige Legeme.</p>
               <p xml:id="idm140218342744576">Den gode, italienske Vin indeholder Svovl og Jærn, som styrker
	<pb n="279"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1279"
                      xml:id="idm140218342744176"/>
Blodet. Det Brød, jeg spiser, den Luft, jeg aander, forsyner mig med Kvælstof, Ilt og meget andet, som de lærde bedre end jeg ved at nævne. Søvnen bringer mig Ozon ....</p>
               <p xml:id="idm140218342742912">Jeg hviler stundum paa et lille Klippeskær, der paa tre Sider omgives af Middelhav som af en blaa, stedse smældende Fanedug. Jeg lægger Hænderne under min Nakke og bygger Broer ind i den blegblaa Himmel, hvor hvide Skyer henad Aften drager stærkere og stærkere af Sted. Mine Nerver, der har været pinlig optagne af et trættende Dagværk, dulmer jeg ved Synet af denne Luft og Skydannelserne, som af sig selv formes til Malerier af Rafael, af Giulio Romano. Billeder, jeg har set i Rom og glemt, men som nu genskabes med alle deres Farver, fødte af min Erindring. Engle og Serafer, tilbedende Kvinder ved den hellige Grav, hele Michelangelos Loft i det sixtinske Kapel  - taarner sig i den sildige Dags opstormende Skyer ... Min Sjæl indtager Ozon, ligesom Legemet, naar det sover. Alt det smaa nærværende forsvinder. Jeg er ikke mere søvnløs  -  -  - endskønt jeg blev født som et Barn af dette søvnløse, nittende Aarhundrede.</p>
               <p xml:id="idm140218342740544">Fru Clara holder ikke af, at den ene Dag ligner den anden. Og altsaa sejler eller spaserer vi en Dag til Portofine, en lille Havn, der ser ud, som var den udhugget af Kykloper i en dyb Bjærggryde. Et gammelt Hotel, aldrig besøgt af nogen, breder sig mellem Husene paa den smalle Bred i Grydens Bund, og en Hotelejerenke, Moder til to halvvoxne, udæskende Døtre, bredte sig i Hotellet, og lo med et stillestaaende, ligurisk eller kyklopisk Smil. Da vi spurgte, hvilke Seværdigheder og Adspredelser Byen havde at byde, svarede hun med sin sledskende Elskværdighed: »ingen«, og trak paa Skuldrene: »Hvad vil to unge Folk som De med Adspredelser ... Komediespil, Koncerter ... man er sig selv Selskab nok.« Og hun udtrykte sig endnu tydeligere. Derefter lod hun os se sine Værelser, lovede de billigste Betingelser, hvis vi vilde blive i Portofine, og lod sin tolvaarige Datter bringe Roser til os begge. Datteren var meget smuk.</p>
               <p xml:id="idm140218342739168">»Hun sælger alt. Hun sælger Datteren med,« sagde Signora Clara, da vi stod udenfor.</p>
               <p xml:id="idm140218342738688">Vi skyndte os at klatre op ad Bjærget fra denne liguriske Ravnekrog til en Villa, som den syge Kejser Friedrich af Tyskland havde bygget paa de stejle Gallerier højt over Havet. Vi svimlede næsten paa de bratte Gange, under disse Fyrrer, hvor Solen bagte - men vore Hjærter bankede højt, og vi kastede med Foragt Ligurerindens Roser
	<pb n="280" xml:id="s280" facs="adl/claussen/claussen1/claussen1280"/>
ud i Havet Ingen boede i Villaen, og Fru Clara behandlede Haven som sin egen med en suveræn Ligegyldighed for de Love og Vedtægter, der bekymrede mig. Hun plukkede den døde Kejsers Druer og gav ogsaa mig deraf:</p>
               <p xml:id="idm140218342735984">»Spis, min Elskede.«</p>
               <p xml:id="idm140218342735568">Til sidst bandt hun en Vinranke om sit Haar.</p>
               <p xml:id="idm140218342735120">Jeg satte mig paa en skyggefuld Bænk og beundrede hende. Og jeg tænkte halvt med Vemod paa en mindre lykkelig Ven af mig, der nu befandt sig i et toscansk Kloster, hvor han søgte den Ozon, man forgæves søger efter paa al Verdens smudsige Gæstgiverier. Vi havde knyttet os til hinanden i Ungdommens første Brobyggerdrømme, i den unge Farveglæde, som opløser alle Problemer, stoltelig frikender hele Menneskeheden. Og saa havde jeg efter tre Aars Adskillelse genset ham her i Ligurien. Men da havde Livskampen med sin Slagterhaand plantet Kniven i Nakken paa hans unge Farveglæde, og det viste sig strax, at naar jeg talte i Vest, talte han i Nordøst, og naar jeg en Dag fortalte ham noget om Verdenshovedstaden Paris, korsede han sig i Smug foran Landsbykirkens Dør. Han havde taget visse Antydninger i mine Breve altfor bogstaveligt, og jeg til Gengæld havde ikke taget <hi rend="italics" xml:id="idm140218342733008">hans</hi> Breve nær bogstaveligt nok. Jeg kunde for Exempel i en oprømt Stund erklære hele Verden for et Vidunder, en Æventyrbog; han derimod forlangte bogstavelig et Vidunder af Verden. Og jeg, der hader og afskyr Mirakler (»blinde se, halte gaa, spedalske renses« osv.), jeg, der anser dem for Dilettanteri og Taskenspillerkunst (Stoddere med uhumske Saar, der pludselig helbredes), jeg, der tror paa en Slags aandelig Verdensorden, hvor det naturlige, dagligdags Tilfælde indeholder langt større Vidundere: Sjæle knyttes til Sjæle, Traade, der synes sammenfiltrede, delte, redes pludselig og viser sig som et eneste Stykke - jeg protesterede mod min Ven som mod en Voldsmand. Jeg hadede, at han vilde tro paa mere, end han kunde tro. Og saa ofte vi talte, blev vi hinanden fjendtlige som Ilden og Vandet, som Muhamedaneren og Munken, som Protestanten og Papisten. Vilde han bevise mig, at en himmelsk Magt virkelig fik de døde til at staa op, sagde jeg: Det er ingen Ting (»de døde staar op«), nej, bring mig et stort, skønt Budskab (»Evangelium prædikes for de fattige«). Tal til mig som en Ven. Tænd en Himlens Ild i mig.</p>
               <p xml:id="idm140218342730336">Men netop dette, at han tog alt saa alvorligt, at han stod ganske ny i det fremmede Land og ikke var tilfreds, med mindre Himlen og
	<pb n="281"
                      facs="adl/claussen/claussen1/claussen1281"
                      xml:id="idm140218342729936"/>
Stjærnerne vilde falde ned over ham  - just dette var det lyse og stolte ved ham. Og her kendte jeg igen min Ungdomsven. Han mindede mig om Toscanas fattige og gode Ynglinge, trofaste Tjenere, der ogsaa tager alt saa bogstaveligt.</p>
               <p xml:id="idm140218342728512">... Vi skiltes fra hinanden som Følge af en ufrugtbar Trætte.</p>
               <p xml:id="idm140218342727984">Hver Gang jeg kommer til Rapallo, sidder der i en Buegang en ung Pige, som vilde have holdt af ham, hvis han havde været lidt taalmodigere. Havde han da været lykkeligere? Ja, hvem ved? Enhver har sin egen, sære Lykke.</p>
               <p xml:id="idm140218342727136">Nu sidder han paa sit Kloster. Jeg havde Lyst til at raabe efter ham: Se, kære Ven, hvad jeg sagde dig, er i alt Fald sket med mig selv. Traade knyttes til Traade, og der er sket mig et Vidunder, uden at nogen Naturlov blev krænket derved. Ogsaa jeg troede mere, end jeg kunde tro paa, og det gik i Opfyldelse. Mens jeg ser over Homers vinblaa Hav og over en Ruin, hvor Slyngplanter hænger i lange Frynser, klatrer mine Tanker op og ned ad deres egne Traade ligesom Edderkopper. Jeg erindrer saligt mine stolte Brobyggerdrømme, da jeg elskede en Skønjomfru fra Paris med dejlige, dobbeltbundede Øjne som frossent Vand Mine Løgne højere end Alperne, dybere end Middelhavet  - mit Livs Paradoxer og Stormstiger. Gærne vilde jeg have blottet mit Bryst for at forbløde i en stolt Stund Og rolig som en Feltherre beundrede, anerkendte jeg, da jeg gennemfor Alperne, den store Napoleon, fordi han havde været et skrøbeligt Menneske som ogsaa jeg. Ja, jeg følte en Skrøbelighed selv og en sød Medlidenhed med al Verden, saa jeg mente, at man maatte være fattig, arm, ussel for at kunne ophøje Masserne. Jeg troede at forstaa Kristus. Jeg forstod ogsaa Paven. Selv det hellige Paradox er en Stormstige, der fører de ihærdige til en høj, klar Himmel ... Nu tror jeg paa alle de Løgne, der fortælles mig, blot de fortælles mig af en sandfærdig Mund.</p>
               <p xml:id="idm140218342724624">Alligevel - for ikke at fortabe mig længer (vilde jeg sige til min Ven) - hør da, hvilket Vidunder der er hændt mig: Alle mine Paradoxer og Stormstiger, mine fortvivlede Beslutninger og stundum dybsindige Meninger, der tog deres Begyndelse, da jeg ulykkelig elskede den lille Céliméne, de er nu som blæste bort, fordi en ung Italienerinde, der er Céliménes jævnlige, elsker mig fuld af Hengivenhed og med en Opofrelse højere end Alperne, dybere end Middelhavet.</p>
               <pb n="282"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1282"
                   xml:id="idm140218342723552"/>
               <p xml:id="idm140218342722784">Det eneste, der præcis blev tilbage, er Følelsen af en uhyre og ubetalelig Taknemlighedsgæld.</p>
               <p xml:id="idm140218342722192">Jeg føler, som skulde jeg betale den. Jeg føler, at der heroiske Tid er oprunden. Men jeg ved ikke, mod hvilket Troja jeg skal anlægge mine Stormbroer. I denne Uvished har jeg skrevet et bedrøvet Gravvers over mig selv:</p>
               <lg xml:id="idm140218342721344">
                  <l xml:id="idm140218342721088">Og dør jeg snart, jeg har dog intet gjort,</l>
                  <l xml:id="idm140218342720608">kun gjort min Vilje villig til alt stort.</l>
               </lg>
               <p xml:id="idm140218342720032">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342719776">Sat sapienti!</hi>
              </p>
               <pb n="283"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1283"
                   xml:id="idm140218342718960"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218342718064">
               <head xml:id="idm140218342717808">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342717552">Epilog</hi>
               </head>
               <p xml:id="idm140218342716736">I Paris havde jeg en Ven, om hvem vi skæmtvis sagde, at han var saa fattig, at han ikke længer kunde være bekendt at modtage noget af andre  - kun at give ud ...</p>
               <p xml:id="idm140218342716000">Han var glad, naar han havde et Pengestykke i Lommen, men naar han ikke længer havde det, var han dobbelt tilfreds  - fordi han altsaa, efter Evne, havde betalt Venskabs- og Taknemmeligheds-Gæld.</p>
               <p xml:id="idm140218342715200">Han skyldte til Gud og hver Mand, og han var Anarkist.</p>
               <p xml:id="idm140218342714752">»Hvad har man i dette Cykle-Aarhundrede at holde sig til?« sagde han. »Sund og solbrændt kommer vor gode Lykke til os, rolig trædende sit Hjul; Farten sagtner; et Øjebliks Holdt; Hjærtet svulmer af uforgængelig Lykke; hun rækker os sine Læber  - og før vi har haft Tid til at takke hende, Tid til at fremtage en Sax og stjæle hendes Skygge (min Ven kendte Æventyret om Schlemihl, der sælger sin Skygge), er hun alt oppe, skjult, forsvunden ved en Omdrejning af Vejen ... Hver Morgen sner det med Aviser. De mest afsides Kroge stoppes til med afskyelige Aviser: sidste Efterretninger fra Peking, Telegram fra Kandahar ... de endevender pr. Traad den stakkels, lille Jord for titusinde Gang ... Jeg ønsker midt i Verden en Krog, hvor jeg kan leve sammen med mine Venner, i Fred for Indiens Krige og de afrikanske Mord.«</p>
               <p xml:id="idm140218342713152">Han vilde afskaffe Politi, Love og alle Bytteværdier.</p>
               <p xml:id="idm140218342712640">Jeg spurgte ham tit, hvorledes saadan et Samfund skulde kunne existere. Jeg spurgte ham, hvorledes man skulde kunne bygge et Hus uden Penge.</p>
               <p xml:id="idm140218342712096">Han smilte med sit lykkeligste Smil:<lb xml:id="idm140218342711792"/>
»Ikke sandt,« sagde han, »det kunde blive udmærket. Naar jeg vilde bygge et Hus, sendte jeg blot Bud til mine Venner. Billedhuggeren Rousseaud kom med en Trillebør Sten. Hans Broder, den lille Rousseaud  - Billedskæreren  - kom med Stolper, Døre og Træværk. Maleren, den lange Crébassat, skulde bagefter komme og male det hele. Ikke sandt? det kunde blive yndigt.«</p>
               <p xml:id="idm140218342710784">»Ja, men jeg vilde ikke bo i det Hus,« sagde jeg.</p>
               <pb n="284"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1284"
                   xml:id="idm140218342710336"/>
               <p xml:id="idm140218342709520">... En Aften, mens Signora Clara i vort Hus i Santa Margherita som sædvanlig søgte lidt Adspredelse ved at læse en kedsommelig, genovesisk Avis, der i rig Mængde indeholdt Telegrammer om afrikanske Krige og udenlandske Mord, udbryder hun:<lb xml:id="idm140218342708768"/>
»Hanno ammazzato Carnot«</p>
               <p xml:id="idm140218342708320">Saa har da en Anarkist dræbt Carnot. Præsidenten for den franske Republik.</p>
               <p xml:id="idm140218342707760">Forunderligt! Dette fredlyste og velindhegnede, nittende Aarhundrede, hvor Videnskab og lidenskabsløs Indsigt er trængt til Bunds i alle Lag af Folkene, det vil en Gang i Historien være brændemærket af en ganske særegen og ellers ukendt Art Forbrydelser. Og det er Anarkisterne, Fjenderne af Mord og Krige, som rolig sprænger Huse i Luften  - rolig tilintetgør betydelige Menneskeliv i Overbevisning om at tjene en evig Retfærdighed De bærer sig ad som Vagabonden, der stak Ild i en Hytte, satte sig til at vente paa Rettens Folk og sagde til dem, at han havde antændt Ilden for at bringe et <hi rend="italics" xml:id="idm140218342706688">Takoffer</hi>. Og min Ven i Paris, ham, der hadede Erobrere og Voldsmænd og ikke selv kunde dræbe en Flue  - jeg ved, at han har smilt med sit lykkelige, uskyldige Smil og sagt, at det, der skete med Carnot, skete til Ære for Menneskeheden ...</p>
               <p xml:id="idm140218342705392">Da Carnots Morder var en Italiener, blev der i alle Italiens store Kirker holdt Sørgemesser for den afdøde Præsident. Signora Clara og jeg tog til Genova og overværede Messen i Domkirken der. Lange Sørgeflor alle Vegne og mange Mænd i straalende Uniformer.</p>
               <p xml:id="idm140218342704464">Alle den Slags Forestillinger ligner hverandre. Og da vi besværedes af Varmen i den store Kirke, gik Signora Clara og jeg udenfor i den rige, sollyse Formiddag.</p>
               <p xml:id="idm140218342703744">Formiddag og Sol i Gader og Parker.</p>
               <p xml:id="idm140218342703312">Formiddag og Sol i Genova og Alverden.</p>
               <p xml:id="idm140218342702880">Formiddag og Sol ogsaa i den grønne Allé af Plataner, hvor jeg og Signora Clara langsomt vandrede og inde fra en Villa hørte en fejende Flygelmusik - bakkantisk næsten under denne ætherblaa, ubesmittede Himmel.</p>
               <p xml:id="idm140218342702048">Flygelmusik  - og endnu er vi fastende! Flygelmusik  - som et brusende Vandspring! Indviet til Guderne er denne Dag ...</p>
               <p xml:id="idm140218342701536">Men midt i denne Sol og Formiddag griber Signora Clara mig om Haanden og gør mig opmærksom paa et mærkeligt Par, der ligesom vi vandrer i Alléen under de grønne Plataner.</p>
               <pb n="285"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1285"
                   xml:id="idm140218342700784"/>
               <p xml:id="idm140218342700016">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342699888">Hun</hi> er, efter sin Klædedragt og Maade at føre sig, sikkert en fornem Dame. Hun er slank og smuk, med et Udtryk halvt af Godhed og halvt af Overbærenhed. Det er nok ikke hver Dag, at hun spaserer her med ham.</p>
               <p xml:id="idm140218342698624">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342698496">Han</hi> er ogsaa smuk med to nøddebrune Øjne i et blegt, lidenskabeligt Ansigt. Hans Holdning, Væsen, røber en født Signore, en eneste Søn, der gennem hele sin Opvæxt er bleven forkælet af rige Forældre. Men hans Dragt er næsten lurvet og hænger paa hans spinkle Skikkelse, som havde han ikke Tid til at tænke paa den. Hans Sko er meget medtagne  - og hans Hat ... De spaserer, samtaler, spaserer; og han taler stadig, gestikulerer hæftig, mens han ser paa hende med ydmyg tilbedende og lydige Øjne.</p>
               <p xml:id="idm140218342697056">Det er altsaa gaaet tilbage for ham her i Verden. Hun har dog ikke sluppet ham; hun tilstaar ham endnu et sjældent Møde - af Medlidenhed.</p>
               <p xml:id="idm140218342696384">Han ønsker at skænke sin højmodige Veninde en Blomst. Hun ryster afværgende paa Hovedet. Men vi ser ham standse, med Øjnene vendt mod Blomsterboden paa den anden Side af Gaden. Han gennemsøger febrilsk alle sine Lommer efter et Par Soldi, to Gange, tre Gange, fra de yderste til de inderste, vender dem ... og viser sine magre, tomme Hænder. Han har det sky, hastige Blik som en af Livets betalingsudygtige, men beredte Skyldnere.</p>
               <p xml:id="idm140218342695376">Hun ryster paa Hovedet - intet holder ham tilbage. Jeg ser hende urolig ventende trække sig om bag et Træ, mens han med knyttede, rystende Hænder gaar over Gaden, som vilde han plyndre Blomsterboden ...</p>
               <pb n="286"
                   facs="adl/claussen/claussen1/claussen1286"
                   xml:id="idm140218342694560"/>
            </div>
            <div xml:id="idm140218342693664">
               <head xml:id="idm140218342693408">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140218342693152">Hjemfart</hi>
               </head>
               <lg xml:id="idm140218342692336">
                  <l xml:id="idm140218342692080">Skibene ligger paa Genovas Rhed;</l>
                  <l xml:id="idm140218342691648">men Skyerne taarnes til Slotte.</l>
                  <l xml:id="idm140218342691216">Dagene flyver, September er nær.</l>
                  <l xml:id="idm140218342690752">Gør Baadene flotte</l>
                  <l xml:id="idm140218342690320">til nordiske Storme, stridere Vejr!</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218342689760">
                  <l xml:id="idm140218342689504">I Nord, paa den lave Bred,</l>
                  <l xml:id="idm140218342689072">hvor Tusmørket evig har hjemme,</l>
                  <l xml:id="idm140218342688608">vil vi drømme en Efteraarsnat under blygraa Skyr.</l>
                  <l xml:id="idm140218342688112">I de dyndede Byer, som gemme</l>
                  <l xml:id="idm140218342687680">Vandrotter, Sluser og indfødte Dyr.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218342687072">
                  <l xml:id="idm140218342686816">Nu svinder i Syden vort Hus,</l>
                  <l xml:id="idm140218342686384">det høje med Skoddernes Røde,</l>
                  <l xml:id="idm140218342685920">der laante os sommerlig Skygge og Hvil.</l>
                  <l xml:id="idm140218342685488">Byger og Bølger vi møde,</l>
                  <l xml:id="idm140218342685040">Bølger og Byger! Vor Smakke har Il.</l>
               </lg>
               <lg xml:id="idm140218342684432">
                  <l xml:id="idm140218342684176">Jeg frygter ej Udyr og Slud.</l>
                  <l xml:id="idm140218342683744">Min Moder vil Lysene tænde,</l>
                  <l xml:id="idm140218342683280">en tindrende Fest for den hjemkomne Søn.</l>
                  <l xml:id="idm140218342682800">Og min gode Søster vil kende</l>
                  <l xml:id="idm140218342682336">en Broder, hvis Vilje har voxet sig skøn.</l>
               </lg>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
