<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Idyll.</title>
            <author>Aarestrup, Emil</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140382757731520">
                     <name xml:id="idm140382757731264">
                        <surname xml:id="idm140382757731136">Aarestrup</surname>, <forename xml:id="idm140382757730656">Emil</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140382757730368">Emil Aarestrups samlede skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140382757730064">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140382757729632">C. A. Reitzel</publisher>
                  <date xml:id="idm140382757729296">1976</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid59964" decls="#biblid59964">
            <head xml:id="idm140382756895328">IDYLL.</head>
            <lg xml:id="idm140382756894912">
               <l xml:id="idm140382756894656">Rask om Hjørnehuset, som gynger i Solen sit Jernskjold,</l>
               <l xml:id="idm140382756894144">Hvor i Vinduet staae særtsnoete, funklende Flasker,</l>
               <l xml:id="idm140382756893632">Dreier en Vogn og rullende standser for Døren.</l>
               <l xml:id="idm140382756893136">De lange, Smaltnedskraanende Sider, den høie, buede Bagsmæk,</l>
               <l xml:id="idm140382756892608">Sortindtjæret, beslaaet med Jern og raslende Ringe,</l>
               <l xml:id="idm140382756892096">Store, tykmavede Heste forkynde hvorfra den er kommen.</l>
               <l xml:id="idm140382756891648">Dog er ei Grønt, ei Kaal, ei glindsende Bøtter med Fløde</l>
               <l xml:id="idm140382756891136">Det, den idag har bragt; friskt dufter Høet paa Bunden;</l>
               <l xml:id="idm140382756890624">Høit velstoppede Hynder af Krogene løftes iveiret</l>
               <l xml:id="idm140382756890128"> Mørkblaaevadmelbeklædte, med røde Frynd- ser og Qvaste.</l>
               <l xml:id="idm140382756889616">Og paa det forreste Sæde den syttenaarige Ungmøe,</l>
               <l xml:id="idm140382756889120">Rødmusset, høitidsklædt, selv kjører de vælige Heste,</l>
               <l xml:id="idm140382756888608">Holder den lange Tømme, tvundet af kildrende Børster.</l>
               <l xml:id="idm140382756888096">Svøben ligger ved Siden, seig, stærk af Vidier flettet.</l>
               <l xml:id="idm140382756887584">Skjøndt ei dunet og spæd, dog Rosenhaanden er velskabt,</l>
               <pb n="50" facs="adl/aarestrup/aare1/aare1050" xml:id="idm140382756887072"/>
               <l xml:id="idm140382756886304">Og til Farten i Dag behandsket, djærv hvor den griber.</l>
               <l xml:id="idm140382756885792">Rundt om Fløielshuen, der samler de glattede Guldhaar,</l>
               <l xml:id="idm140382756885280">Solskyggen bøier sig blaa; men om Halsen Silke som Purpur,</l>
               <l xml:id="idm140382756884768">Knyttet blødt under Hagen, vifter med flagrende Flipper.</l>
               <l xml:id="idm140382756884256">Snever om Arm og Bryst den sorte Trøie sig strammer</l>
               <l xml:id="idm140382756883744">Sølverhægtet; og Skjørterne, lagt vel i tusinde Folder,</l>
               <l xml:id="idm140382756883232">Halvt kun skjule Læggenes Huld og de yndige Smalbeen.</l>
               <l xml:id="idm140382756882720">Neppe har Verten i Huset, der Glassene ordned ved Skjænken,</l>
               <l xml:id="idm140382756882192">Sat sin blaalige Næse paa Ruden, og seet hendes Komme,</l>
               <l xml:id="idm140382756881680"> Før Jernklinken han løfter fra Døren, og kalder sin Gaardskarl:</l>
               <l xml:id="idm140382756881152">Anders, raaber han, hei! Lad Hveden ligge paa Loftet;</l>
               <l xml:id="idm140382756880704">Søndag er det idag; stærkt lyder den hellige Bimlen.</l>
               <l xml:id="idm140382756880192">Og derude holder Jens Peersens Datter fra Taarnby,</l>
               <l xml:id="idm140382756879744">Ane, den venlige Glut, som vil tage mig Jacob og Marthe</l>
               <l xml:id="idm140382756879296">Ud paa Amagerlandet, at boltre sig der i en Høstak.</l>
               <l xml:id="idm140382756878784">Selv den knibske Johanne, min Ældste, skal med op at age.</l>
               <pb n="51" facs="adl/aarestrup/aare1/aare1051" xml:id="idm140382756878272"/>
               <l xml:id="idm140382756877504">Skynd dig, Anders! løb udenfor, og pas mig paa Vognen."</l>
               <l xml:id="idm140382756876992">Just ifærd med at slubbre af Skaalen sin rygende Kaffe,</l>
               <l xml:id="idm140382756876480">Kinden forskrækkelig hoven af sukkersøde Krystaller,</l>
               <l xml:id="idm140382756875968"> Springer i Veiret af Fryd den smaa, hvidhaarede Jacob,</l>
               <l xml:id="idm140382756875520">Løber til Vognen ud, og klapper Hesten paa Laaret.</l>
               <l xml:id="idm140382756875024">Anders ham kyler, med jernhaard Næve, paa Ryggen af Dyret;</l>
               <l xml:id="idm140382756874512">Der kan han gotte sig nu til Sødskindeparret er færdigt.</l>
               <l xml:id="idm140382756874000">Amagermøen med Smiil nu høvisk triner i Stuen,</l>
               <l xml:id="idm140382756873504"> Hilser, og faaer et Kys af Konen, dernæst af de Unge.</l>
               <l xml:id="idm140382756872992">Drengen kun nikker ad Vinduet ind; han bliver derude.</l>
               <l xml:id="idm140382756872544">Tykke Far, med sin Nathue dristig stukken paa Øret,</l>
               <l xml:id="idm140382756872032">Slaaer politiske Rynker og griner smørret i Skjægget,</l>
               <l xml:id="idm140382756871520">Lister paa Tæerne sig bagom den snakkende Landglut,</l>
               <l xml:id="idm140382756871008"> Favner det smekkre Liv, og trykker paa Munden et Saftkys.</l>
               <l xml:id="idm140382756870544">Nu ere Pigerne færdig til Farten; de ile til Døren.</l>
               <l xml:id="idm140382756870032">Ane, den smilkende Kudsk, alt sidder med Tømmen og Pidsken;</l>
               <pb n="52" facs="adl/aarestrup/aare1/aare1052" xml:id="idm140382756869504"/>
               <l xml:id="idm140382756868736">Derpaa Jomfru Johanne let Vognstigen be- træder.</l>
               <l xml:id="idm140382756868240">Svinger sig ind, opklapper med Haanden de stoppede Hynder,</l>
               <l xml:id="idm140382756867776">s® Glatter sig Klæderne ned, af Frygt for hæslige Folder.</l>
               <l xml:id="idm140382756867248">Ei et Under, at hun er Husets og Faderens Afgud!</l>
               <l xml:id="idm140382756866800">Læberne svulme til Kys, Blaaøiet plirer med Elskov. </l>
               <l xml:id="idm140382756866288">Kinden er skjønnest just ved en svag, umærkelig Rødme,</l>
               <l xml:id="idm140382756865776">Tykt omskygget af Haarets dunkeltglindsende lOKKER.</l>
               <l xml:id="idm140382756865328"> Bleggrøn Pelsen sig snoer, og Shavlet hvidt med en Palmbort.</l>
               <l xml:id="idm140382756864800">Men paa den luftige Straahat vugger sig dunkel en Valmu.</l>
               <l xml:id="idm140382756864336">Let hun strammer i Luften sin Solskjærais hvidslende Sølvtaft,</l>
               <l xml:id="idm140382756863808">Holder den smekkre Stang, af Filsbeen dreiet, med Ynde.</l>
               <l xml:id="idm140382756863360">Og til Vinduet nu hver Gjenbo styrter med Hastværk;</l>
               <l xml:id="idm140382756862848"> Drengene standse paa Gaden, og gloe; Skoflæk- keren stirrer</l>
               <l xml:id="idm140382756862320">Op ifra Kjælderens knækkede Ruder, i Munden en Beegtraad.</l>
               <l xml:id="idm140382756861808">See, da hopper i Vognen den lille, alvorlige Marthe;</l>
               <l xml:id="idm140382756861360">Tolv Aar gammel, hun alt Husholdningen hjelper at styre,</l>
               <pb n="53" facs="adl/aarestrup/aare1/aare1053" xml:id="idm140382756860896"/>
               <l xml:id="idm140382756860128">Maaler om Aftnen i Pigernes Krukker den skummende Sødmælk,</l>
               <l xml:id="idm140382756859600">Strøer selv, nu og da, de skrubbede Brædder med Gulvsand,</l>
               <l xml:id="idm140382756859088">Vidsker af Bordet, og fylder for Gjæsten det blinkende Snapsglas.</l>
               <l xml:id="idm140382756858560">Ogsaa besøger hun Skolen; man seer hende vandre med Posen,</l>
               <l xml:id="idm140382756858048">Propfuld, stukken igjennem af Strikkepindenes Staalspyd;</l>
               <l xml:id="idm140382756857584">Tavlen hun holder og Lærebogen kjønt under Armen;</l>
               <l xml:id="idm140382756857088"> Blaaner paa Ærmet en Blækklat, nu! det følger med Skrivning.</l>
               <l xml:id="idm140382756856560">Men idag er hun snørt i sin ny, skotskrudrede Kjortel,</l>
               <l xml:id="idm140382756856048">Hviden Modest, og om Æblekinden den rynkede Kyse.</l>
               <l xml:id="idm140382756855552">Endelig kommer vor Jacob tilrette med Sædet; hos Ane</l>
               <l xml:id="idm140382756855040">Vil han kun sidde, at have et Øie med Hestenes Traven.</l>
               <l xml:id="idm140382756854528">Tæt til Vesten af Hvergarn, der prydes med Perlemorsknapper,</l>
               <l xml:id="idm140382756854000">Holder han Solbærflasken, bestemt for den gamle Jens Peersen,</l>
               <l xml:id="idm140382756853472">Og paa det vaadtnedkjæmmede Haar, stolt prunker Kasketten,</l>
               <l xml:id="idm140382756852960">Lysblaa, med en Dusk, om Skyggen en glind- sende Sølvrand.</l>
               <l xml:id="idm140382756852448">Vognen rasler af sted; hvor Glutterne hilse og nikke!</l>
               <pb n="54" facs="adl/aarestrup/aare1/aare1054" xml:id="idm140382756852000"/>
               <l xml:id="idm140382756851232">Faderen lænet til Gadedørsstolpen, sin Nathue løfter.</l>
               <l xml:id="idm140382756850720">Men paa Hjørnet endnu maae Hestene standse, thi Pigen,</l>
               <l xml:id="idm140382756850208">Sendt fra forsigtige Moer, dem bringer et Klæde, som Drengen</l>
               <l xml:id="idm140382756849680">Skjønt maa binde om Halsen, at ei ham Blæsten forkjøler.</l>
               <l xml:id="idm140382756849168">Atter nikker vor Far, og Moderen atter bag Ruden.</l>
               <l xml:id="idm140382756848720">Dundrende rulle de bort - Gud glæde dem alle paa Landet!</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>