<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistola 448</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140209967152608">
                     <name xml:id="idm140209967152352">
                        <surname xml:id="idm140209967152224">Holberg</surname>,
	      <forename xml:id="idm140209967151760">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140209967151472">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140209967151168">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140209967150880">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140209967150416">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140209967150080">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid67994" decls="#biblid67994">
            <head xml:id="idm140209965352592">EPISTOLA CDXLVIII</head>
            <salute xml:id="idm140209965352176">Høyst-ærede Herre, gunstige Velynder!</salute>
            <p xml:id="idm140209965351696"> Min Herres behagelige Sendebrev af 27de Dag udi Glugmaanet, (a) haver jeg den
                    anden Dag af Blidemaaned (b) bekommet. Min Herre forlanger at vide hvordan
                    Tilstanden nu omstunder er ved Academiet, om man tilkommende Sommer kand vente,
                    at see nogen, at blive ophøyed paa Doctor-Trappen, (c) enten udi den
                    Guddommelige Kundskab (d), udi de verdslige Love, (e) eller udi Lægekunsten (f).
                    Min Herre ønsker ogsaa at vide, hvor mange Mestere af Verdens Viisdom (g) i Fior
                    bleve skabte (h), hvor mange Laurbærkronede Personer (i), Item, hvo dette Aar er
                    Rector og Decanus, det er den høye Skoles Forstander og den verdslige Viisdoms
                    Høvidsmand, iligemaade, hvad Nyt som ellers er forefaldet udi den lærde Fristad
                    (k). Jeg er ikke saa lykkelig, at jeg denne gang kand fornøye min Herre udi alt
                    dette; Saasom udi store Hovedstæder stedse møde Ting, som hindre Studeringer,
                    der kommer os til at forglemme lærde Sager, og som en vis Skriftmager (l) siger,
                    betager os all Omgængelse med de 9 Muser; Thi, man hører udi store Stæder, ikke
                    tale uden om Dantze-Forsamlinger, (m) Mumme-Lystigheder, Skue-Spil, om Handel,
                    om Afskiærelse, (n) om Tæring, (o) om Krig, om Fred, om Fortørneisers og
                    Forsvareisers </p>
            <p xml:id="idm140209965348240"> (a) Januario.<lb xml:id="idm140209965347952"/> (b) Februario.<lb xml:id="idm140209965347664"/> (c) Doctor-Graden.<lb xml:id="idm140209965347376"/> (d)
                    Theologien.<lb xml:id="idm140209965347072"/> (e) Injure.<lb xml:id="idm140209965346784"/> (f) Medicinen.<lb xml:id="idm140209965346496"/> (g) Magistri
                    Philosophiae.<lb xml:id="idm140209965346176"/> (h) Creerede.<lb xml:id="idm140209965345888"/> (i) Baccalaurei.<lb xml:id="idm140209965345600"/> (k) Republica
                    literaria.<lb xml:id="idm140209965345280"/> (l) Autor eller Skribent.<lb xml:id="idm140209965344976"/> (m) Mascarader.<lb xml:id="idm140209965344688"/> (n)
                    Accise.<lb xml:id="idm140209965344384"/> (o) Consumption.<lb xml:id="idm140209965344096"/>
                </p>
            <pb n="243" facs="adl/holberg/holberg11/holb11243" xml:id="s243"/>
            <p xml:id="idm140209965342448"> Forbund, (p) og andre deslige Ting som skurre udi en verdslig Vises (q) Øren.
                    Den eene Skriftmager, (r) som min Herre forlanger af mig er udlaanet, jeg veed
                    ikke til hvem: Thi den er ikke at finde udi min heele Bogsal; (s) Men den anden
                    som handler om Planternes Bedrifter (t) er til Tieneste. Ellers har jeg paa nye
                    forskrevet den tillige med andre Franske Skriftmagere, som jeg venter til Skibs
                    næstkommende Sommer udi Orme-Maaned. (u) Jeg maae til Slutning tilmælde min
                    Herre dette; at tvende bekiendte Personer ved Døden er afgangen, den eene er
                    NB., som havde erhvervet stor Kundskab udi Stierne-Kunsten, (w) den anden NK.,
                    som lagde sig sterk efter Alderdommer, (x) og desuden var en stor Digter, (y)
                    Næst kiærlig Hilsning til hans gode Frue, forbliver jeg høytærede Herres
                    skyldigste Tiener. </p>
            <p xml:id="idm140209965339952"> Den 4de Dag udi Sædemaaned, Aar fra vor Salvedes Byrd 1750. </p>
            <p xml:id="idm140209965339424"> P. S. Den Tvistighed, (z) hvilken nyligen er holden udi den øverste Høresal (aa)
                    som min Herre forlanger, skal blive ham tilskikket. </p>
            <p xml:id="idm140209965338624"> (p) Offensive og defensive Alliancer.<lb xml:id="idm140209965338320"/> (q) Philosophi.<lb xml:id="idm140209965338064"/> (r) Autor.<lb xml:id="idm140209965337776"/>
                    (s) Bibliothek.<lb xml:id="idm140209965337472"/> (t) Historia Plantarum Autor.<lb xml:id="idm140209965337168"/> (u) Julii Maaned. <lb xml:id="idm140209965336880"/>
                    (w) Astronomien.<lb xml:id="idm140209965336576"/> (x) Antiqviteter.<lb xml:id="idm140209965336288"/> (y) Poët.<lb xml:id="idm140209965336000"/> (z) Disputatz.<lb xml:id="idm140209965335712"/>
                    (aa) Auditorio superiori.<lb xml:id="idm140209965335392"/>
                </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>