<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Epistola 458</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140209967152608">
                     <name xml:id="idm140209967152352">
                        <surname xml:id="idm140209967152224">Holberg</surname>,
	      <forename xml:id="idm140209967151760">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140209967151472">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140209967151168">1: Natur- og folkeret</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140209967150880">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140209967150416">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140209967150080">1969-1971</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid68362" decls="#biblid68362">
            <head xml:id="idm140209965305600">EPISTOLA CDLVIII.</head>
            <salute xml:id="idm140209965305184">Til **</salute>
            <p xml:id="idm140209965304768"> Den Tvistighed, som længe har været om Dyrenes Siæle mellem lærde Naturkyndige,
                    er endnu ikke afgiort. Thi der anføres lige saa mange Beviisligheder pro som
                    contra. Det synes vel et Raserie hos Cartesianer, at de giøre Dyr til Machiner,
                    u-anseet de mange Exempler, som af Erfarenhed anføres derimod. De Orthodoxe
                    Philosophi paa den anden Side finde Knuder, som de hidindtil ikke have kundet
                    løse, saasom Cartesianerne dræbe dem med deres egne Sværd, og viise, at just de
                    meest glimrende Argumenter, som anføres til Beviis paa Dyrenes Forstand, beviise
                    alt for meget, saasom deraf flyder, at de blive ikke alleene klogere end
                    Mennisker: men endogsaa end Engle, og at de med større Vished end Propheten kand
                    forud see tilkommende Ting: Jeg drister mig dog ikke til at decidere derudi; Jeg
                    siger alleene dette, at de meest glimrende Beviis ere Vand paa Cartesii Mølle.
                    Af alle Experimenter som ere anførte til Beviis paa Dyrenes Forstand, har ingen
                    kommet mig merkeligere for end det som af en Præst er giort her udi Siælland:
                    Intet tiener meer til at forrykke en Cartesianer hans Concepter. Manden som
                    dette Experiment har giort, er ikke mindre fornuftig end sandfærdig. Og
                    Historien er denne: Bemeldte Præst merkede engang ved en Storke Reede, at naar
                    Hannen forlod sin Mage for at hente Føde til Hunnen og Ungerne, lod sig strax en
                    fremmed Stork indfinde. Dette opmuntrede ham til nøyere at give Agt derpaa, og
                    fornam hand da, at den fremmede Stork continuerede en Tid lang med sine lønlige
                    Visiter, og at den ved hver Bortgang badede sig udi et Vand. Endeligen kom den
                    rette Stork u-formodentligen over dem førend hand var ventet. Hvorudover da hand
                    merkede, at hans Mage havde en u-blue Omgiængelse med en fremmed, fløy hand bort
                    med et stort Skrig, og strax <pb n="249" facs="adl/holberg/holberg11/holb11249" xml:id="s249"/> kom
                    tilbage geleydet af en Hob andre Storke, hvilke efterat de havde stillet sig udi
                    en Kreds ligesom for at raadslaae med hinanden, angrebe den skyldige, og reve
                    ham i smaa Stykker. Denne Historie giver Exempel paa Jalousie, U-troeskab i
                    Ægtestand, paa Hevn, paa Rettergang og Execution. Jeg forbliver etc. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>