<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Erasmus montanus</title>
            <author>Holberg, Ludvig</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140013644598832">
                     <name xml:id="idm140013644598576">
                        <surname xml:id="idm140013644598448">Holberg</surname>, <forename xml:id="idm140013644597984">Ludvig</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140013644597696">Værker i tolv bind</title>
                  <title xml:id="idm140013644597392">3-7: Komedier</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140013644597104">[København]</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140013644596640">Rosenkilde og Bagger</publisher>
                  <date xml:id="idm140013644596304">1969-1971</date>
                  <biblScope>137-205</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid74665" decls="#biblid74665">
            <body xml:id="idm140013642118752">
               <head xml:id="idm140013642118496">MONTANUS<lb xml:id="idm140013642118208"/>Eller RASMUS BERG<lb xml:id="idm140013642117920"/>
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140013642117664">Comoedie udi fem Acter</hi>
               </head>
               <pb n="138" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6138" xml:id="s138"/>
               <div type="castList" xml:id="idm140013642115680">
                  <head xml:id="idm140013642115184">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013642114928">Hoved-Personerne udi Comoedien</hi>
                  </head>
                  <list type="simple" xml:id="idm140013642114096">
                     <item xml:id="idm140013642113568">MONTANUS</item>
                     <item xml:id="idm140013642113152">JEPPE BERG<lb xml:id="idm140013642112864"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140013642112736">hans Fader </hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140013642112048">NILLE<lb xml:id="idm140013642111760"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140013642111632">hans Moder </hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140013642110944">LISBED<lb xml:id="idm140013642110656"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140013642110528">Montani Fæstemøe</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140013642109824">JERONIMUS<lb xml:id="idm140013642109536"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140013642109408">hendes Fader</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140013642108720">MAGDELONE<lb xml:id="idm140013642108432"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140013642108304">hendes Moder</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140013642107616">JACOB<lb xml:id="idm140013642107328"/>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm140013642107200">Montani Broder</hi>
                     </item>
                     <item xml:id="idm140013642106512">PER DEGN</item>
                     <item xml:id="idm140013642106096">JESPER RIDEFOGD</item>
                  </list>
               </div>
               <pb n="139" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6139" xml:id="s139"/>
               <div type="indledning" xml:id="idm140013642104144">
                  <head xml:id="idm140013642103648">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013642103392">Erasmus Montanus<lb xml:id="idm140013642102832"/>Indledning</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm140013642102288"> »Erasmus Montanus eller Rasmus Berg«, som blev udgivet 1731, kaldtes
       »Johannes Montanus eller Hans Berg« i Wielandts Lærde Tidender for 29.
       Juni 1730, hvor der indbødes til Subskription paa Den danske Skueplads. Ændringen kan
       skyldes, at 'Erasmus' (hvorfra 'Rasmus' kommer), bl. a. ved sin Endelse virker mere lærd end
       'Johannes' (hvoraf 'Hans' har udviklet sig). </p>
                  <p xml:id="idm140013642101280"> I denne Komedie latterliggøres en Akademiker, der i sin Uddannelse og Tænkning stort set
       er standset ved Redskabsfagene; hans videnskabelige Bagage er lutter Form og Formler, Metode
       uden Indhold. I sidste Akt konfronteres Formalisten med en Mand, som især har studeret
       Naturret (se Bind I, S. 43-45). Naar han i Komedien fremtræder som Militær, skyldes det, at
       Erasmus Montanus skal tages ved et Hververkneb, en hul Logik, altsaa hildes i sit eget Garn. </p>
                  <p xml:id="idm140013642100224"> Foruden de instrumentale Fag Logik, Retorik og Metafysik, har Montanus læst Etik - se Bind
       I, S. 44 - og Fysik. Det sidste Fag var vistnok noget paa Mode ved Universitetet, takket være
       en entusiastisk Professor i Faget, Peter Horrebow. Holberg har nok tænkt paa at drille sin
       Kollega, naar han lader Erasmus Montanus stirre saa grundigt paa Maanen og Stjernerne, at han
       tre Gange faldt af Vognen (l.Akt 6. Scene). Horrebow interesserede sig stærkt for Beregningen
       af Maanens Bevægelser; det er vistnok hertil, Holberg hentyder Bind II, S. 227 og 399.
       Holberg kunde ikke Matematik og havde ingen Respekt for fysiske Hypoteser, der byggede paa
       matematiske Spekulationer. <pb n="140" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6140" xml:id="s140"/> For Horrebow var det
       Tegnet paa sand Videnskabelighed, at man kunde fremsætte interessante Hypoteser. Holberg
       regnede kun med Eksperimenter og hvad han kalder »daglig Erfarenhed«.
       Derfor lader han i Komedien sin Yndling Jacob udvikle for sin lærde Broder, at om Bønderne
       ogsaa vilde tage en Pen eller et Stykke Kridt i Haanden og maale - ved matematiske
       Beregninger - hvor langt der er til Maanen, da vilde der ikke komme Mad paa Bordet for de
       Højlærde (4. Akt 4. Scene). Her staar i Virkeligheden to Retninger inden for Naturvidenskaben
       over for hinanden. Paa den ene Side den induktive, som lægger al Vægt paa Indsamling af
       Erfaringer; dens Banebryder Francis Bacon (1561-1626), var Holbergs Helt. Paa den anden Side
       den deduktive Retning, som sværger til den matematiske Metode; dens store Mand, René
       Descartes (1596-1650), var Horrebows Forbillede. </p>
                  <p xml:id="idm140013642095792">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013642095664">Litteratur.</hi>Alf Henriques: Om Erasmus Montanus (i
       Dansklærerforeningens Udgave af Komedien 1959 og senere). - Ebbe Spang-Hanssen: Erasmus
       Montanus og Naturvidenskaben, 1965. </p>
               </div>
               <pb n="141" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6141" xml:id="s141"/>
               <div type="akt" xml:id="idm140013642093104">
                  <head xml:id="idm140013642092608">ACTUS I</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140013642092224">
                     <head xml:id="idm140013642091456">SCEN. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm140013642091040">
                        <speaker xml:id="idm140013642090784">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642090368">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013642090240">alleene, med et Brev i Haanden. </stage> Det er Skade at Degnen ikke er i Byen, thi
         der er saa meget Latin i min Søns Brev, som jeg ikke forstaaer. Taarene staaer mig tit i
         Øynene, naar jeg eftertænker, at en stakkels Bonde-Søn er bleven saa Boglærd, besynderlig
         saasom vi ikke ere af de Høylærdes Bønder. Jeg har hørt af Folk som forstaaer sig paa
         Lærdom, at han kand disputere med hvilken Præst det skal være. Ach kunde jeg og min Hustrue
         have den Glæde at høre ham præke, før vi døe, her paa Bierget, da vilde vi ikke fortryde
         paa alle de Skillinger vi har sat paa ham. Jeg kand nok merke paa Per Degn, at han skiøtter
         ikke meget om at min Søn kommer hid. Det kommer mig for ligesom han er bange for Rasmus
         Berg. Det er skrækkeligt med de lærde Folk, de bær saadan Avind til hverandre, og den eene
         kand ikke lide, at den anden er ogsaa lærd. Den gode Mand giør skiønne Prækner her i Byen,
         og kand tale om Misundelse, saa Taarene maa staae een udi Øynene; men mig synes, at han
         selv ikke er gandske fri for den Fejl. Jeg kand ikke vide, hvoraf saadant kommer; om een
         siger, at min Naboe forstaaer Avlingen bedre end jeg, skulde jeg legge det paa Hiertet?
         skulde jeg hade min Naboe for det? ney sommænd giør Jeppe Berg ikke. Men der er min Troe
         Per Degn. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="142" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6142" xml:id="s142"/>
                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">JEPPE. ... Det er Skade at Degnen ikke er i Byen, thi der er saa meget Latin i min Søns Brev, som jeg ikke forstaaer.</hi></figDesc>
</figure> --><div type="scene" xml:id="idm140013642085248">
                     <head xml:id="idm140013642084832">SCEN. 2</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013642084416">Jeppe. Per Degn.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013642083760">
                        <speaker xml:id="idm140013642083504">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642083088"> Velkommen hi em igien Per! </p>
                        <p xml:id="idm140013642082656"> </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642082144">
                        <speaker xml:id="idm140013642081888">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642081472"> Tak, Jeppe Berg. </p>
                     </sp>
                     <pb n="143" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6143" xml:id="s143"/>
                     <sp xml:id="idm140013642079600">
                        <speaker xml:id="idm140013642079344">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642078960"> Ach min hierte Per! gid I kunde forklare mig noget Latin, som staaer i min Søns sidste
         Brev. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642078224">
                        <speaker xml:id="idm140013642077968">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642077552"> Hvad Snak! meener I at jeg forstaaer ikke Latin, saa vel som jer Søn? Jeg er en gammel
         Academicus jeg, Jeppe Berg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642076768">
                        <speaker xml:id="idm140013642076512">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642076096"> Det veed jeg nok, men jeg meente om I forstod den nye Latin, thi det Sprog forandres vel
         ogsaa, saa vel som det Siællandske. Thi i min Ungdom talede man ikke saa her paa Bierget
         som nu; det som man nu kalder Laqvei, kaldte man da Dreng, det som man nu kalder Matrasse,
         kaldte man da Bislaaperske, en Frøken heedte da Statsmøe, en Musicant Spillemand, og en
         Sikketerer Skriver. Derfor meener jeg, Latinen og kand være forandret siden den Tid I var i
         Kjøbenhavn. Vil I være saa god at forklare mig dette? jeg kand nok læse Bogstaverne, men
         fatter ikke Meeningen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642074720">
                        <speaker xml:id="idm140013642074464">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642074048"> Jer Søn skriver, at han studerer nu sin Logicam, Rhetoricam og Metaphysicam. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642073360">
                        <speaker xml:id="idm140013642073104">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642072688"> Hvad vil det sige Logicam? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642072128">
                        <speaker xml:id="idm140013642071872">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642071456"> Det er hans Prækestoel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642070880">
                        <speaker xml:id="idm140013642070624">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642070208"> Det er mig kiært, gid han kunde blive Præst. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642069584">
                        <speaker xml:id="idm140013642069328">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642068912"> Men Degn først. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642068352">
                        <speaker xml:id="idm140013642068096">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642067680"> Hvad er den anden Post? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642067120">
                        <speaker xml:id="idm140013642066864">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642066448"> Den heder Rhetorica, det er paa Dansk Ritualen; men den tredie Post maa være forskreven,
         eller det maa være Fransk, thi var det Latin, saa forstod jeg det nok. Jeg er capabel,
         Jeppe Berg, at regne op den heele Aurora: Ala det er en Vinge, Ancilla en Pige, Brabra et
         Skiæg, Coena en Nat-Potte, Cerevisia Øll, Campana en Klokker, Cella en Kielder, Lagena en
         Flaske, Lana en Ulv, Ancilla en Pige, Janua en Dør, Cerevisia Smør. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642065168">
                        <speaker xml:id="idm140013642064912">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642064496"> I maa have en forbandet Ihukommelse, Per. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642063920">
                        <speaker xml:id="idm140013642063664">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642063248"> Ja jeg havde ikke tænkt, at jeg skulde have blevet saa længe i et fattigt Degne-Kald.
         Jeg kunde nok have været noget andet for længe siden, dersom jeg vilde have bundet mig ved
         en Pige; men jeg vil heller hielpe <pb n="144" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6144" xml:id="s144"/> mig, som jeg
         kand, førend man skal kunde sige paa mig, at jeg har faaet Brød for Kone. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642060832">
                        <speaker xml:id="idm140013642060576">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642060192"> Men kiære Per! her er endnu noget andet Latin, som jeg ikke forstaaer. See her denne
         Linie. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642059456">
                        <speaker xml:id="idm140013642059200">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642058784"> Die Veneris Hafnia domum profecturus sum. Det er noget høyttravend, dog forstaaer jeg
         det heel vel, men det kunde bryde Hovedet paa en anden. Det er paa Dansk: der er kommen
         profecto en hob Russer til Kiøbenhavn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642057792">
                        <speaker xml:id="idm140013642057536">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642057120"> Hvad mon Russen nu vil bestille her igien? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642056544">
                        <speaker xml:id="idm140013642056288">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642055872"> Det er ikke Moscoviter, Jeppe Berg! det er unge Studentere, som man kalder Russer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642055264">
                        <speaker xml:id="idm140013642055008">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642054592"> Nu, nu veed jeg. Der er vist stor Allarm i de Dage, naar de faaer Salt og Brød, og blir
         Studentere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642053840">
                        <speaker xml:id="idm140013642053584">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642053168"> Naar venter I ham hiem? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642052608">
                        <speaker xml:id="idm140013642052352">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642051936"> I Dag eller i Morgen. Kiære Per! tøv lidt her, jeg vil springe ind til Nille, hun skal
         give os en Drik Øll her ud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642051152">
                        <speaker xml:id="idm140013642050896">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642050480"> Jeg vil nok heller have et Glas Brændeviin; thi det er fortiligt at drikke Øll. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013642049664">
                     <head xml:id="idm140013642049136">SCEN. 3</head>
                     <sp xml:id="idm140013642048720">
                        <speaker xml:id="idm140013642048464">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642048048">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013642047920">alleerne. </stage> Jeg skiøtter ikke meget om, sandt at sige, at Rasmus Berg kommer
         hiem, ikke fordi jeg er bange for hans Lærdom, thi jeg var allerede gammel Student, da han
         endda gik i Skole og fik, med Permission, paa sin Rumpe. Der var andre Karle, som
         deponerede i min Tid, end nu omstunder. Jeg deponerede fra Slagelse Skole med Per Monsen,
         Rasmus Jespersen, Christen Klim, Mads Hansen, som vi i Skolen kaldte Mads Pandekage, Poul
         Iversen, som vi kaldte Poul Finkeljokom; alle Karle, som havde Been i Panden, og Skiæg paa
         Hagen, og som var capabel at disputere i hvilken Materie det skulde være. Jeg er kun bleven
         Degn, men er fornøyed, naar jeg har mit Daglig Brød og forstaaer mit Embede. Jeg har
         forbedret meget udi Indkomsterne, og <pb n="145" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6145" xml:id="s145"/> har det,
         som ingen af mine Formænd havde, saa mine Efterkommere ikke skal bande mig i min Grav. Folk
         tænker, at der er ingen Observationer ved at være Degn; jo jo! Degne-Kald er min Troe et
         vanskeligt Embede, naar man skal have det paa den Fod, at det skal føde sin Mand. For min
         Tid holdt Folk her i Byen alle Liig-Sange lige gode, men jeg har bragt det paa den Fod, at
         jeg kand sige til en Bonde: hvilken Psalme vil du have? den koster saa meget, den anden saa
         meget; iligemaade naar der skal kastes Jord paa den Døde: vil du have fiint Sand, eller
         slet og ret Jord? Der er ogsaa adskillige andre Observationer, som min Formand Christoffer
         Degn ikke vidste af at sige, men han havde ikke studeret. Jeg kand ikke begribe, hvorledes
         den Karl blev Degn. Men han var og Degn derefter. Latinen hielper meget et Menneske udi
         alle Forretninger. Jeg vilde ikke miste det Latin jeg kand, ikke for hundrede Rixdaler; thi
         det har baadet mig i mit Embede over 100 Rixdaler, ja hundrede til. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013642042096">
                     <head xml:id="idm140013642041600">SCEN. 4</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013642041184">Nille. Jeppe. Per.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013642040528">
                        <speaker xml:id="idm140013642040272">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642039856"> Singot Per. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642039312">
                        <speaker xml:id="idm140013642039056">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642038640"> Tak, Morlille. Jeg drikker hellers ikke Brændeviin, uden naar jeg har ont i Maven, men
         jeg har gemeenlig en slet Mave. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642037856">
                        <speaker xml:id="idm140013642037600">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642037184"> Veed I vel, Per, at min Søn kommer hiem i Dag eller Morgen? Der faaer I en Mand, som I
         kand tale med; thi den Karl er ikke ilde skaaren for Tungebaandet, saasom jeg har hørt.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642036272">
                        <speaker xml:id="idm140013642036016">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642035600"> Ja jeg troer nok han kand tale en hob Kloster-Latin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642035024">
                        <speaker xml:id="idm140013642034768">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642034352"> Kloster-Latin? det er jo det beste Latin, ligesom Kloster-Lærred er det beste Lærred.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642033632">
                        <speaker xml:id="idm140013642033376">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642032960"> Ha, ha, ha, ha! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642032416">
                        <speaker xml:id="idm140013642032160">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642031744"> Hvor af leer I, Per? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642031200">
                        <speaker xml:id="idm140013642030944">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642030528"> Af intet, Jeppe Berg. God Taar paa en frisk! Jer <pb n="146" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6146" xml:id="s146"/> Skaal, Moer lille! Ha ha ha! det er sandt nok, som I siger; Klosterlærred er
         got Lærred, men ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642028544">
                        <speaker xml:id="idm140013642028288">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642027904"> Giøres det Lærred ikke paa Klosteret, hvorfor kaldes det da Klosterlærred? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642027216">
                        <speaker xml:id="idm140013642026960">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642026544"> Jo, det er ret nok, ha ha ha! Men I kand vel give mig noget at bide paa til Brændevinen?
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642025824">
                        <speaker xml:id="idm140013642025568">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642025152"> Her ligger et stykke Brød og Ost skaaren, om I vil ikke forsmaae. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642024480">
                        <speaker xml:id="idm140013642024224">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642023808"> Tak, Moer lille! Veed I hvad Brød heder paa Latin? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642023168">
                        <speaker xml:id="idm140013642022912">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642022496"> Ney mare veed jeg ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642021936">
                        <speaker xml:id="idm140013642021680">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642021264">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013642021136">æder og snakker tillige. </stage> Det heder Panis, genetivus Pani, dativus Pano,
         vocativus Panus, Ablativus Pano. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642020096">
                        <speaker xml:id="idm140013642019840">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642019424"> Hillemænt Per! det Sprog er vitløftig. Hvad heder Grov-Brød? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642018768">
                        <speaker xml:id="idm140013642018512">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642018096"> Det heder Panis gravis, og fiin Brød Panis finis. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642017456">
                        <speaker xml:id="idm140013642017200">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642016784"> Det er jo halv Dansk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642016240">
                        <speaker xml:id="idm140013642015984">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642015568"> Ja det er vist, der ere mangfoldige Latinske Ord, som har deres Oprindelse af Dansken;
         thi jeg skal sige os noget: her var en gammel Rector i Kiøbenhavns Skole, ved Navn Saxo
         Grammatica, som forbedrede Latinen her i Landet, og giorde en Latinsk Grammatica,
         hvorudover han fik det Navn, Saxo Grammatica. Den samme Saxo har bødet meget paa det
         Latinske Sprog med Danske Ord; thi for hans Tid var Latinen saa fattig, at man ikke kunde
         skrive en ret Meening, som Folk kunde forstaae. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642014128">
                        <speaker xml:id="idm140013642013872">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642013456"> Men hvad vil det Ord Grammatica sige? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642012896">
                        <speaker xml:id="idm140013642012640">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642012224"> Det samme som Donat. Naar man binder den ind i Tyrkisk Bind, saa kaldes den Donat; men
         naar man binder den ind i hviid Pergement, saa kaldes den Grammatica, og declineres ligesom
         Ala. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642011488">
                        <speaker xml:id="idm140013642011232">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642010816"> Ach jeg veed aldrig hvor alt dette kand ligge i Hovedet paa Folk; mit Hoved svimler,
         naar jeg kun hør tale derom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642010032">
                        <speaker xml:id="idm140013642009776">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642009360"> Derfor ere lærde Folk heller ikke gierne rigtige i Hovedet. </p>
                     </sp>
                     <pb n="147" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6147" xml:id="s147"/>
                     <sp xml:id="idm140013642007488">
                        <speaker xml:id="idm140013642007232">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642006848"> Ej hvilken Snak! saa meener du, at vor Søn Rasmus Berg er ikke rigtig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642006176">
                        <speaker xml:id="idm140013642005920">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642005504"> Mig synes alleene, Moerlille, det er noget underligt, at han skriver Latinske Breve til
         mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642004880">
                        <speaker xml:id="idm140013642004624">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642004208"> Der i har min Troe Jeppe ret; thi det er noget naragtigt. Det var jo ligesom jeg vilde
         tale Græsk med Ridefogeden, for at lade see, at jeg forstod det Sprog. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642003344">
                        <speaker xml:id="idm140013642003088">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642002672"> Forstaaer I ogsaa Græsk, Per? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642002080">
                        <speaker xml:id="idm140013642001824">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013642001408"> Ach jeg har kundet for tyve Aar siden staae paa een Fod og læse det heele Litanie paa
         Græsk. Jeg kand endnu komme ihu, at det sidste Ord heder Amen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013642000560">
                        <speaker xml:id="idm140013642000304">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641999888"> Ach Per, det vil blive artigt, naar min Søn kommer tilbage, at vi kand sætte jer to
         sammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641999152">
                        <speaker xml:id="idm140013641998896">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641998480"> Vil han disputere med mig, skal han finde Karl for sin Hat, og vil han synge i Kap med
         mig, saa kommer han til kort. Jeg har synget i Kap med 10 Degne, som alle have maat give
         sig tabt, thi jeg har taget Troen fra dem alle 10. Det har været mig tilbuddet for 10 Aar
         siden, at være Cantor udi vor Frue Skole; men jeg har ikke villet, thi hvorfor skulde jeg
         giøre det, Jeppe? hvorfor skulde jeg forlade min Meenighed, som elsker og ærer mig, og som
         jeg elsker og ærer igien? Jeg lever paa et Sted, hvor jeg har mit daglig Brød, og hvor jeg
         er respetered af alle Folk; thi Amtmanden selv kommer aldrig hid, jeg blir jo strax hentet
         for at fordrive Tiden med ham, og synge for ham. Forgangen Aar ved disse Tider gav han mig
         2 Mark, fordi jeg sang ut, re, mi, fa, sol. Han svor paa, at han havde større Behag deri,
         end i den største vocal Musiqve han havde hørt i Kiøbenhavn. Vil I give mig end et Glas
         Brændeviin, Jeppe, skal jeg synge det samme for jer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641996848">
                        <speaker xml:id="idm140013641996592">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641996176"> Gierne. Skiænk nok et Glas Brændeviin, Nille. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641995552">
                        <speaker xml:id="idm140013641995296">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641994880"> Jeg synger ikke for enhver. Men I er min gode Ven, Jeppe, som jeg tienner med
         Fornøyelse. <stage type="mix" xml:id="idm140013641994400">Begynder at sktaale, først langsom.</stage> Ut, re, mi, fa, sol, la, si,
         ut; nu tilbage: ut, si, la, sol, fa, mi, re, ut. Nu skal I høre paa en anden Maade, hvor
         høyt <pb n="148" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6148" xml:id="s148"/>
                           <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">PEER. ... Ut, re, mi, fa, sol, la, si, ut; nu tilbage: ut, si, la, sol, fa, mi, re, ut.</hi></figDesc>
</figure> -->
         <pb n="149" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6149" xml:id="s149"/> jeg kand gaae: ut, re, mi, fa, sol, la, si, ut,
         re, mi, fa, sol, la, si, ut, re. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641990144">
                        <speaker xml:id="idm140013641989888">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641989504"> Hillemænt, det sidste gik fiint. Vore smaa Grise kand ikke gaae høyere med Røsten. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641988800">
                        <speaker xml:id="idm140013641988544">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641988128"> Nu vil jeg synge hastigt: Ut, re, mi, re . . . ney det var ikke ret. Ut re mi do re mi
         ut .. . ney det kom ogsaa galt; det er forbandet tungt, Jeppe, at synge saa hastig. </p>
                        <p xml:id="idm140013641987552"> Men der kommer Monsieur Jeronimus. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641986864">
                     <head xml:id="idm140013641986336">SCEN. 5</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641985920">Jeronimus. Magdelone. Lisbed. Degnen. Jeppe. Nille.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641985232">
                        <speaker xml:id="idm140013641984976">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641984560"> God Morgen, Svoger! Har I nogen Tidende fra jer Søn? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641983920">
                        <speaker xml:id="idm140013641983664">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641983248"> Jo, jeg troer han kommer i Dag eller i Morgen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641982672">
                        <speaker xml:id="idm140013641982416">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641982000"> Ach er det mueligt! nu er min Drøm fuldkommen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641981376">
                        <speaker xml:id="idm140013641981120">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641980704"> Hvad drømte du da? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641980128">
                        <speaker xml:id="idm140013641979872">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641979456"> Jeg drømte, at jeg laae hos ham i Nat. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641978848">
                        <speaker xml:id="idm140013641978592">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641978176"> Der er dog noget ved Drømme. Drømme ere ikke at foragte. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641977520">
                        <speaker xml:id="idm140013641977264">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641976848"> Det er sandt nok; men dersom I gode Piger tænkte ikke saa meget paa Mandfolk om Dagen,
         drømte I ikke saa tit om dem om Natten. Du drømte vel ligesaa sterkt om mig i de Dage vi
         vare forlovede sammen, Magdelone? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641975856">
                        <speaker xml:id="idm140013641975600">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641975184"> Det er min Troe sandt; men nu har jeg min Troe ikke i nogle Aar drømt om dig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641974496">
                        <speaker xml:id="idm140013641974240">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641973824"> Det kommer deraf, at Kiærligheden er ikke saa heed nu, som den var tilforn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641973136">
                        <speaker xml:id="idm140013641972880">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641972464"> Men er det mueligt, at Rasmus Berg kommer hiem i Morgen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641971872">
                        <speaker xml:id="idm140013641971616">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641971200"> Ej min Dotter, du skulde ikke lade dig merke med at være saa forliebt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641970528">
                        <speaker xml:id="idm140013641970272">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641969856"> Ach er det vist, at han kommer hiem i Morgen? </p>
                     </sp>
                     <pb n="150" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6150" xml:id="s150"/>
                     <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">JERONIMUS. ... God Morgen, Svoger! Har I nogen Tidende fra jer Son ?</hi></figDesc>
</figure> --><sp xml:id="idm140013641967632">
                        <speaker xml:id="idm140013641967376">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641966960"> Ja ja, du hører jo at han kommer til den Tid. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641966336">
                        <speaker xml:id="idm140013641966080">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641965664"> Hvor langt har vi til i Morgen hierte Far? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641965088">
                        <speaker xml:id="idm140013641964832">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641964416"> Hvilken forbandet Snak! disse forliebte Folk er ligesom de var galne. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641963824">
                        <speaker xml:id="idm140013641963568">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641963152"> Ja jeg tæller min Troe hver Time. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641962544">
                        <speaker xml:id="idm140013641962288">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641961872"> Du skulde ogsaa spørge hvor lang en Time er, saa kunde man tænke du var reent gall.
         Holdt <pb n="151" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6151" xml:id="s151"/> inde med saadan Sladder, og lad os
         Forældre snakke sammen. Hør, min kiære Jeppe Berg, holder I det raadeligt, at disse 2 unge
         Mennesker komme sammen førend han faaer Brød? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641959552">
                        <speaker xml:id="idm140013641959296">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641958912"> Det er ligesom jer synes. Jeg kand nok underholde dem; men det var dog bedre, at han fik
         Brød først. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641958160">
                        <speaker xml:id="idm140013641957904">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641957488"> Jeg holder det aldeles ikke raadeligt, at de komme sammen før. </p>
                        <p xml:id="idm140013641956960">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641956704">Lisbed græder og hyler.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641955760">
                        <speaker xml:id="idm140013641955504">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641955088"> Ej fy skiem dig for en Ulykke! Det er en Spot for en Pige at stille sig saadan an. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641954480">
                        <speaker xml:id="idm140013641954224">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641953808">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641953680">grædende. </stage> Faaer han snart Brød da? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641952704">
                        <speaker xml:id="idm140013641952448">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641952032"> Det er ingen Tvil paa, han faaer jo snart Brød; thi saa vidt som jeg har hørt, er han
         saa lærd, at han kand læse hvilken Bog det skal være. Han skrev mig et Latinsk Brev til
         nyelig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641951088">
                        <speaker xml:id="idm140013641950832">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641950416"> Og det kand, mare, staae, det veed Degnen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641949840">
                        <speaker xml:id="idm140013641949584">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641949168"> Var det saa vel skreven? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641948608">
                        <speaker xml:id="idm140013641948352">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641947936"> Ja, vel nok for saadan ung Person. Han kand blive god, Mameselle. Der vil ellers meget
         til. Jeg tænkte ogsaa, at jeg var lærd, da jeg var paa hans Alder, men ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641947056">
                        <speaker xml:id="idm140013641946800">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641946384"> Ja I lærde Folk roser aldrig hinanden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641945776">
                        <speaker xml:id="idm140013641945520">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641945104"> Ej Snak! skulde jeg bære Avind til ham? da han endnu ikke var fod, havde jeg allerede
         staaet 3 gange Skole-Ræt, og da han sad i 4de Lectien, havde jeg været 8te Aar Degn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641944208">
                        <speaker xml:id="idm140013641943952">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641943536"> Een kand have bedre Hoved end en anden. Een kand lære saa meget i eet Aar, som andre udi
         ti. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641942800">
                        <speaker xml:id="idm140013641942544">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641942128"> Da tør Per Degn nok sætte sit Hoved mod hvem det skal være. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641941472">
                        <speaker xml:id="idm140013641941216">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641940800"> Ja, ja, hver kand være god for sig. Lad os nu gaae hiem, Børn! Far vel, Jeppe! Jeg gik
         her forbi, og saa vilde jeg tale med jer paa Vejen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641939968">
                        <speaker xml:id="idm140013641939712">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641939296"> Ach vaer mig dog ad, saa snart han kommer. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="152" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6152" xml:id="s152"/>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641937312">
                     <head xml:id="idm140013641936816">SCEN. 6</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641936400">Jeppe. Nille. Per. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641935728">
                        <speaker xml:id="idm140013641935472">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641935056"> Hvad vil du, Jacob? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641934512">
                        <speaker xml:id="idm140013641934256">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641933840"> Far, veed I nyt? Rasmus Berg er kommen hiem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641933264">
                        <speaker xml:id="idm140013641933008">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641932592"> Hillemænt! er det mueligt? Hvorledes seer han ud? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641931952">
                        <speaker xml:id="idm140013641931696">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641931280"> Ach han seer meget lærd ud. Rasmus Nielsen, som kiører for ham, svær paa, at han giorde
         ikke andet den heele Vej, end disputered paa Græsk og Elamitisk med sig selv, og det
         undertiden med saadan Iver, at han slog Rasmus Nielsen 3 til 4re gange bag i Nakken med
         knyttet Næver, og raabte derhos altid: probe Majoren, probe Majoren. Jeg kand tænke, han
         har haft en Disput med en Major før han reiste. Undertiden sad han stille og stirrede paa
         Maanen og Stjernerne, og det med saadan grundig Mine, at han faldt 3 gange af Vognen og
         havde nær brudt Halsen i tu af lutter Lærdom, saa at Rasmus Nielsen loe deraf, og sagde ved
         sig selv: Rasmus Berg er vel en klog Mand paa Himmelen, men en Nar paa Jorden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641929168">
                        <speaker xml:id="idm140013641928912">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641928496"> Ach kom! lad os gaae ud at tage imod ham. Kiære Per, kom I med os. Det kand hende sig,
         at han har glemt Dansk, og kand ikke tale andet end Latin, saa kand I være Tolk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641927600">
                        <speaker xml:id="idm140013641927344">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641926928"> Skam der giør, jeg har andet at bestille. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="153" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6153" xml:id="s153"/>
               <div type="akt" xml:id="idm140013641924816">
                  <head xml:id="idm140013641924320">ACTUS II</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140013641923936">
                     <head xml:id="idm140013641923168">SCEN. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm140013641922752">
                        <speaker xml:id="idm140013641922496">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641922080">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641921952">med Hosene ned om Beenene. </stage> Jeg har kun været en Dag fra Kiøbenhavn, og
         længes allerede. Hvis jeg ikke havde mine gode Bøger med mig, kunde jeg ikke leve paa
         Landet. Studia secundas res ornant, adversis solatium præbent. Jeg synes ligesom mig fattes
         noget, efterdi jeg har ikke disputeret i tre Dage. Jeg veed ikke om her er nogle lærde Folk
         her i Byen; hvis her er nogen, skal jeg nok sætte dem i Arbeid, thi jeg kand ikke leve uden
         jeg maa disputere. Mine stakkels Forældre kand jeg ikke meget tale med; thi de ere
         eenfoldige Folk, og veed neppe andet end deres Børne-Lærdom, saa at jeg kand ikke have
         megen Trøst af deres Omgiængelse. Degnen og Skolemesteren skal have studeret, men jeg veed
         ikke hvor vidt det strækker sig; dog skal jeg forsøge hvad de duer til. Mine Forældre blev
         forskrækket, da de saae mig saa tilig; thi de havde ikke ventet, at jeg skulde have taget
         fra Kiøbenhavn om Natten. </p>
                        <p xml:id="idm140013641919280">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641919152">Han slaaer Ild, tænder sin Pibe, og sætter Pibehovedet igiennem et Hull, som han har
          paa sin Hat.</stage> Saaledes kalder man at smøge Tobak studentikos; det er en god
         Invention nok for een, der vil skrive og smøge tillige. </p>
                        <p xml:id="idm140013641917888">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641917632">Sætter sig ned at læse.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="154" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6154" xml:id="s154"/>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641915296">
                     <head xml:id="idm140013641914800">SCEN. 2</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641914384">Montanus. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641913728">
                        <speaker xml:id="idm140013641913472">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641913056"> kysser paa <stage type="mix" xml:id="idm140013641912768">Haanden og flyer sin Broer. </stage> Velkommen hiem igien min Latinske
         Broer! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641911776">
                        <speaker xml:id="idm140013641911520">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641911104"> Det er mig kiært at see dig, Jacob! Men hvad det Broerskab angaaer, saa er det noget,
         som var got i gamle Dage, men nu kand det ikke saa passe sig meer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641910240">
                        <speaker xml:id="idm140013641909984">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641909568"> Hvi saa? est du ikke min Broer? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641909008">
                        <speaker xml:id="idm140013641908752">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641908336"> Det negter jeg ikke, Slyngel! at jeg jo er din Broer ved Fødselen. Men du maa vide, at
         du est endnu en Bonde-Dreng, og jeg en Philosophiae Baccalaureus. Men hør, Jacob, hvordan
         lever min Kiæreste og min Svigerfar? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641907328">
                        <speaker xml:id="idm140013641907072">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641906656"> Ret vel; de vare her nyelig, og spurte hvor snart Broer kom hiem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641906064">
                        <speaker xml:id="idm140013641905808">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641905392"> Nu Broer igien! Jeg siger det ikke af Hoffærdighed, Jacob! men det gaaer profecto ikke
         an. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641904656">
                        <speaker xml:id="idm140013641904400">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641903984"> Hvad skal jeg da kalde Broer? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641903424">
                        <speaker xml:id="idm140013641903168">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641902752"> Du skal kalde mig Monsieur Montanus; thi saa heeder jeg i Kiøbenhavn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641902080">
                        <speaker xml:id="idm140013641901824">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641901408"> Kunde jeg kun komme det ihu! Var det ikke Monsieur Dromedarius? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641900816">
                        <speaker xml:id="idm140013641900560">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641900144"> Kandst du ikke høre? jeg siger jo Monsieur Montanus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641899504">
                        <speaker xml:id="idm140013641899248">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641898832"> Monsør Montanus, Monsør Montanus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641898224">
                        <speaker xml:id="idm140013641897968">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641897552"> Ja det er ret; thi Montanus paa Latin er det samme som Berg paa Dansk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641896944">
                        <speaker xml:id="idm140013641896688">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641896272"> Kand jeg da ikke ogsaa heede Monsør Jacob Montanus? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641895632">
                        <speaker xml:id="idm140013641895376">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641894960"> Naar du har gaaet saa længe i Skole som jeg, og udstaaet dine Examina, saa kandst du
         ogsaa give dig et Latinsk Navn. Men saa længe som du est en Bonde-Dreng, maa du lade dig
         nøye med at heede slet og ret Jacob Berg. Men har du merket at min Kiæreste har længet
         efter mig? </p>
                     </sp>
                     <pb n="155" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6155" xml:id="s155"/>
                     <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">ERASMUS. ... Saaledes kalder man at smøge Tobak studentikos; det er en god Invention nok for een, der vil skrive og smøge tillige.</hi></figDesc>
</figure> --><sp xml:id="idm140013641892528">
                        <speaker xml:id="idm140013641891824">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641891440"> Ja vist, hun har været meget u-taalmodig over, at du blev saa længe borte. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641890752">
                        <speaker xml:id="idm140013641890496">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641890112"> Du maa ey heller dutte mig, din Tølpel! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641889504">
                        <speaker xml:id="idm140013641889248">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641888832"> Jeg vilde sige: Monsørens Kiæreste har været u-taalmodig, at du est bleven saa længe
         borte. </p>
                     </sp>
                     <pb n="156" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6156" xml:id="s156"/>
                     <sp xml:id="idm140013641886864">
                        <speaker xml:id="idm140013641886608">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641886224"> Ja nu er jeg kommen, Jacob, og det alleene for hendes skyld; men jeg bliver her ikke ret
         gammel, thi saa snart vi har holdt Bryllup, tager jeg hende med mig til Kiøbenhavn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641885328">
                        <speaker xml:id="idm140013641885072">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641884656"> Vil Monsøren da ikke tage mig med sig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641884048">
                        <speaker xml:id="idm140013641883792">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641883376"> Hvad skulde du bestille der? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641882864">
                        <speaker xml:id="idm140013641882608">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641882192"> Jeg vilde see mig lidt om i Verden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641881632">
                        <speaker xml:id="idm140013641881376">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641880960"> Jeg vilde ønske, at du var 6 à 7 Aar yngre, saa skulde jeg sætte dig i Latin-Skole, at
         du ogsaa kunde blive Student. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641880176">
                        <speaker xml:id="idm140013641879920">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641879504"> Ney det var ikke got. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641878960">
                        <speaker xml:id="idm140013641878704">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641878288"> Hvi saa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641877744">
                        <speaker xml:id="idm140013641877488">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641877072"> Jo, saa vilde vore Forældre komme reent til at betle. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641876432">
                        <speaker xml:id="idm140013641876176">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641875760"> Hør, hvilke Ord der kand ligge i den Knegt! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641875136">
                        <speaker xml:id="idm140013641874880">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641874464"> Ja, jeg er fuld af Indfald. Havde jeg studeret, var jeg bleven en Fandens Skielm. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641873856">
                        <speaker xml:id="idm140013641873600">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641873184"> Mig er sagt, at du har et got Hoved. Men hvad vilde du ellers bestille i Kiøbenhavn?
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641872464">
                        <speaker xml:id="idm140013641872208">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641871792"> Jeg vilde saa gierne see det runde Taarn, og Klosteret hvor man giør Lærred. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641871104">
                        <speaker xml:id="idm140013641870848">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641870432"> Ha ha ha! Ney der bestilles andet paa Klosteret end at giøre Lærred. Men har min
         Svigerfar ellers saa mange Midler, som der siges? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641869616">
                        <speaker xml:id="idm140013641869360">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641868944"> Ja vist, Jeronimus er en riig Gubbe, han ejer snart den tredie Deel af Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641868336">
                        <speaker xml:id="idm140013641868080">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641867664"> Men har du hørt om han agter at give nogen Udstyr med sin Datter? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641866992">
                        <speaker xml:id="idm140013641866736">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641866320"> Ja jeg troer nok, at han styrer hende vel ud, besynderlig om han faaer høre Monsøren
         præke, her engang udi Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641865536">
                        <speaker xml:id="idm140013641865280">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641864864"> Det bliver intet af, jeg giør mig ikke saa gemeen at præke her paa Landet. Jeg er ellers
         kun for at disputere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641864096">
                        <speaker xml:id="idm140013641863840">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641863424"> Jeg meente, at det var meer at kunde præke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641862800">
                        <speaker xml:id="idm140013641862544">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641862128"> Veedst du vel hvad det er at disputere? </p>
                     </sp>
                     <pb n="157" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6157" xml:id="s157"/>
                     <sp xml:id="idm140013641860384">
                        <speaker xml:id="idm140013641860128">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641859744"> Ja vist, jeg disputerer hver Dag her i Huset med Pigerne, men jeg vinder intet der ved.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641859120">
                        <speaker xml:id="idm140013641858864">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641858448"> Ja saadan slags Disputatzer har vi nok af. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641857872">
                        <speaker xml:id="idm140013641857616">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641857200"> Hvad er det da Monsøren disputerer om? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641856592">
                        <speaker xml:id="idm140013641856336">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641855920"> Jeg disputerer om vigtige og lærde Sager, for Exempel: om Englene ere skabte for
         Menneskene; om Jorden er rund eller oval; om Maane, Soel og Stjerner, deres Størrelse og
         Distance fra Jorden, og andet dislige. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641854928">
                        <speaker xml:id="idm140013641854672">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641854256"> Ney derom disputerer jeg ikke; thi det er noget, som gaaer mig ikke an, thi naar jeg kun
         kand faae Folkene til at arbeide, maa de gierne sige for mig, at Jorden er ottekantet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641853536">
                        <speaker xml:id="idm140013641853280">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641852864"> O Animal brutum! Men hør, Jacob: mon der ellers nogen har ladt min Kjæreste vide, at jeg
         er hiemkommen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641852096">
                        <speaker xml:id="idm140013641851840">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641851424"> Ney jeg troer det ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641850864">
                        <speaker xml:id="idm140013641850608">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641850192"> Saa er det best, at du springer hen til Hr. Jeronimus, for at lade dem saadant vide.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641849568">
                        <speaker xml:id="idm140013641849312">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641848896"> Ja det kand nok skee; men skal jeg ikke sige det til Lisbed først? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641848224">
                        <speaker xml:id="idm140013641847968">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641847552"> Lisbed, hvem er det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641847008">
                        <speaker xml:id="idm140013641846752">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641846336"> Veedst du ikke det Broer, at din Fæstemøe heder Lisbed? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641845696">
                        <speaker xml:id="idm140013641845440">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641845024"> Har din Slyngel nu glemt alt hvad jeg nyeligen har lært dig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641844368">
                        <speaker xml:id="idm140013641844112">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641843696"> Du maa kalde mig Slyngel saa meget som du vil, saa er jeg dog din Broer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641843088">
                        <speaker xml:id="idm140013641842832">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641842416"> Hvis du ikke holder din Mund, skal jeg profecto slaae dig med Bogen i Panden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641841808">
                        <speaker xml:id="idm140013641841552">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641841136"> Det var ikke smukt at kaste Bibelen efter Folk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641840560">
                        <speaker xml:id="idm140013641840304">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641839888"> Det er ingen Bibel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641839344">
                        <speaker xml:id="idm140013641839088">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641838672"> Jeg kiender saa mare nok Bibelen. Den Bog er jo stor nok til at være Bibelen. Jeg kand
         nok see, at det er hverken Evangeli-Bog eller Catechismus. Men hvad det er eller ikke, saa
         lader det ilde at kaste Bøger efter sin Broer. </p>
                     </sp>
                     <pb n="158" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6158" xml:id="s158"/>
                     <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">MONTANUS. ... Hvis du ikke holder din Mund, skal jeg profecto
slaae dig med Bogen i Panden.<lb/>
JACOB...Det var ikke smukt at kaste Bibelen efter Folk.
</hi></figDesc>
</figure> --><sp xml:id="idm140013641835776">
                        <speaker xml:id="idm140013641835520">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641835136"> Hold Munden, Slyngel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641834624">
                        <speaker xml:id="idm140013641834368">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641833984"> Saadan Slyngel, som jeg er, fortiener dog med mine Hænder til mine Forældre de Penge,
         som du sætter til. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641833216">
                        <speaker xml:id="idm140013641832960">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641832544"> Hvis du ikke tier, skal jeg lemlæste dig. <stage type="mix" xml:id="idm140013641832176">Kaster Bogen paa ham.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641831264">
                        <speaker xml:id="idm140013641831008">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641830592"> Au au au! </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641829920">
                     <head xml:id="idm140013641829392">SCEN. 3</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641828976">Jeppe. Nille. Montanus. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641828304">
                        <speaker xml:id="idm140013641828048">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641827632"> Hvad er her for Allarm? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641827072">
                        <speaker xml:id="idm140013641826816">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641826400"> Ach min Broer Rasmus slaaer mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641825840">
                        <speaker xml:id="idm140013641825584">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641825168"> Hvad vil det sige? han slaaer dig vel ikke uden Aarsag. </p>
                     </sp>
                     <pb n="159" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6159" xml:id="s159"/>
                     <sp xml:id="idm140013641823344">
                        <speaker xml:id="idm140013641823088">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641822704"> Ney Moer, det er sandt; han kommer hid, og bruger en Mund mod mig, som jeg kunde være
         hans Jevnlige. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641821952">
                        <speaker xml:id="idm140013641821696">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641821280"> Hvilken Pokkers Skielm! Skal du ikke bedre vide at respectere saadan lærd Mand? veedst
         du ikke, at han er en Ære for vort heele Huus? Min hierte Hr. Søn! I skal ikke regne ham
         det til onde, det er en uforstandig Tølpel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641820272">
                        <speaker xml:id="idm140013641820016">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641819600"> Jeg sidder her og speculerer paa vigtige Sager, som denne importunissimus og
         audacissimus Juvenis kommer og hindrer mig udi. Det er intet Børne-Leeg at have med disse
         Transcendentalibus at bestille. Jeg vilde ikke, det skulde have skeet for to Mark. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641818528">
                        <speaker xml:id="idm140013641818272">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641817856"> Ach vær ikke vred min hierte Søn, det skal aldrig skee oftere. Jeg er saa bange, Hr. Søn
         har forivret sig; de lærde Folk taaler ikke mange Stød. Jeg veed, Per Degn ivrede sig
         engang, han kunde ikke forvinde det i 3 Dage igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641816832">
                        <speaker xml:id="idm140013641816576">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641816160"> Per Degn, er han lærd? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641815584">
                        <speaker xml:id="idm140013641815328">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641814912"> Ja vist! saa længe jeg kand mindes, har vi ikke haft nogen Degn her i Byen, der har
         synget saa vel som han. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641814144">
                        <speaker xml:id="idm140013641813888">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641813472"> Derfor kand han være meget u-lærd. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641812864">
                        <speaker xml:id="idm140013641812608">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641812192"> Han præker ogsaa meget skiønt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641811600">
                        <speaker xml:id="idm140013641811344">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641810928"> Derfor kand han ogsaa være u-lærd. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641810320">
                        <speaker xml:id="idm140013641810064">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641809648"> Ach ney, Hr. Søn! hvorledes kand den være u-lærd, der præker vel? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641808976">
                        <speaker xml:id="idm140013641808720">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641808304"> Jo vist, Moerlille! alle u-lærde Folk præ- ker vel; thi saasom de ikke kand sammenskrive
         noget af deres egne Hoveder, saa bruge de laante Prækner, og lære uden ad brave Mænds
         Skrifter, som de undertiden ikke forstaaer selv. Da derimod en lærd Mand ikke vil benytte
         sig af saadant, men vil sammenskrive af sit eget Hoved. Troe mig, at det er en almindelig
         Fejl her i Landet, at man dømmer Studenteres Lærdom alt for meget af deres Prækener. Men
         lad de Karle disputere som jeg; det er en Prøvesteen paa Lærdom. Jeg kand disputere paa got
         Latin om hvilken Materie det skal være: vil een <pb n="160" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6160" xml:id="s160"/>
         sige, at dette Bord er en Lysestage, saa vil jeg forsvare det; vil een sige, at Kiød eller
         Brød er Straae, vil jeg og forsvare det; det har jeg giort mangen ærlig gang. Hør,
         Farlille, vil I troe det, at den som drikker vel, er lyksalig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641805344">
                        <speaker xml:id="idm140013641805088">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641804704"> Jeg troer snarere, at han er u-lyksalig; thi man kand drikke baade Forstand og Penge
         bort. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641804080">
                        <speaker xml:id="idm140013641803824">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641803408"> Jeg vil bevise, at han er lyksalig. Qvicunque bene bibit, bene dormit . . . ney det er
         sandt, I forstaaer ikke Latin, jeg maa sige det paa Dansk: Hvo som drikker vel, sover
         gierne vel; er det ikke sandt? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641802656">
                        <speaker xml:id="idm140013641802400">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641801984"> Det er sandt nok, naar jeg har en halv Ruus, sover jeg som en Hest. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641801392">
                        <speaker xml:id="idm140013641801136">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641800720"> Hvo som sover vel, synder ikke; er det ogsaa ikke sandt? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641800128">
                        <speaker xml:id="idm140013641799872">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641799456"> Ja det er sandt nok, saa længe man sover, synder man ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641798800">
                        <speaker xml:id="idm140013641798544">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641798128"> Den som synder ikke, er lyksalig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641797568">
                        <speaker xml:id="idm140013641797312">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641796896"> Det er og sandt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641796352">
                        <speaker xml:id="idm140013641796096">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641795680"> Ergo, den som drikker vel, er lyksalig. Moerlille, jeg vil giøre jer til en Steen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641794976">
                        <speaker xml:id="idm140013641794720">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641794304"> Ja Snak, det er end meere konstigt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641793744">
                        <speaker xml:id="idm140013641793488">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641793072"> Nu skal I faae det at høre: En Steen kand ikke flyve. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641792432">
                        <speaker xml:id="idm140013641792176">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641791760"> Ney det er vist nok, undtagen man kaster den. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641791184">
                        <speaker xml:id="idm140013641790928">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641790512"> I kand ikke flyve. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641789968">
                        <speaker xml:id="idm140013641789712">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641789296"> Det er og sandt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641788752">
                        <speaker xml:id="idm140013641788496">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641788080"> Ergo er Moerlille en Steen. <stage type="mix" xml:id="idm140013641787776">Nille græder.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641786848">
                        <speaker xml:id="idm140013641786592">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641786176"> Hvorfor græder Moerlille? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641785584">
                        <speaker xml:id="idm140013641785328">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641784912"> Ach jeg er saa bange, at jeg blir til Steen; mine Been begynder alt at blive kolde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641784304">
                        <speaker xml:id="idm140013641784048">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641783632"> Giv jer tilfreds, Moerlille! Jeg skal strax giøre jer til Menneske igien. En Steen kand
         ikke tænke eller tale. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641782864">
                        <speaker xml:id="idm140013641782608">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641782192"> Det er sandt. Jeg veed ikke om hun kand tænke, men tale kand hun ikke. </p>
                     </sp>
                     <pb n="161" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6161" xml:id="s161"/>
                     <sp xml:id="idm140013641780304">
                        <speaker xml:id="idm140013641780048">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641779664"> Moerlille kand tale. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641779120">
                        <speaker xml:id="idm140013641778864">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641778448"> Ja Gud skee Lov, som en stakkels Bonde-Kone kand jeg tale. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641777856">
                        <speaker xml:id="idm140013641777600">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641777184"> Got. Ergo er Moerlille ingen Steen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641776624">
                        <speaker xml:id="idm140013641776368">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641775952"> Ach det giorde got, nu kommer jeg mig igien. Der vil min Troe sterke Hoveder til at
         studere; Jeg veed ikke hvor deres Hierne kand holde det ud. Jacob, du skal herefter gaae
         din Broer til Haande, du har ikke andet at bestille; fornemmer dine Forældre, at du giør
         ham nogen Fortræd, da skal du faae saa mange Hug, som dit Liv kand taale. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641774688">
                        <speaker xml:id="idm140013641774432">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641774016"> Moerlille, jeg vilde gierne vænne ham af med den Vane at sige du til mig; det er dog
         ikke anstændigt for en Bonde-Dreng at dutte en lærd Mand. Jeg vilde gierne, at han kaldte
         mig Monsieur. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641773072">
                        <speaker xml:id="idm140013641772816">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641772400"> Hør du vel, Jacob! naar du taler til din Broer herefter, skal du sige Monsør. </p>
                     </sp>
                     <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">Jacob gaaer efter ham med Kappen.</hi></figDesc>
</figure> --><pb n="162" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6162" xml:id="s162"/>
                     <sp xml:id="idm140013641770048">
                        <speaker xml:id="idm140013641769792">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641769408"> Jeg vilde gierne, Degnen blev budden hid i Dag, at jeg kunde forsøge, hvad han duer til.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641768688">
                        <speaker xml:id="idm140013641768432">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641768016"> Ja nok, det skal skee. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641767456">
                        <speaker xml:id="idm140013641767200">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641766784"> Jeg vil imidlertid hen at besøge min Kiæreste. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641766160">
                        <speaker xml:id="idm140013641765904">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641765488"> Men jeg er bange, vi faaer Regn; Jacob kand bære Kappen efter jer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641764816">
                        <speaker xml:id="idm140013641764560">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641764144"> Jacob! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641763600">
                        <speaker xml:id="idm140013641763344">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641762928"> Ja Maansør! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641762368">
                        <speaker xml:id="idm140013641762112">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641761696"> Kom og bær Kappen efter mig, jeg vil lidt ud i Byen. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140013641761184">Jacob gaaer efter ham med Kappen.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641760256">
                     <head xml:id="idm140013641759728">SCEN. 4</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641759312">Jeppe. Nille.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641758656">
                        <speaker xml:id="idm140013641758400">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641757984"> Har vi ikke Glæde for den Søn, Nille? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641757376">
                        <speaker xml:id="idm140013641757120">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641756704"> Jo vist, der er ingen Skilling u-nyttig spildt paa ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641756112">
                        <speaker xml:id="idm140013641755856">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641755440"> Nu skal vi i Dag faae at høre hvad Degnen duer til. Men jeg er bange, at han ikke
         kommer, om han hører, at Rasmus Berg er her; vi har ikke fornøden at lade ham det vide. Vi
         vil ogsaa bede Ridefogden hid; han er nok saa god at komme, thi han finder Smag i vort Øll.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641754320">
                        <speaker xml:id="idm140013641754064">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641753648"> Det er saa farligt, Mand, at tractere Ridefogden; det slags Folk maa ikke vide vor
         Tilstand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641753024">
                        <speaker xml:id="idm140013641752768">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641752352"> Jo saamænd maa han saa, det er hver Mand her i Byen bekiendt, at vi ere formuende Folk;
         naar vi svarer vore Skatter og Landgilde, da kand Ridefogeden ikke rykke et Haar af vort
         Hoved. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641751408">
                        <speaker xml:id="idm140013641751152">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641750736"> Ach hierte Mand, mon det skulde være for silde, at lade Jacob ogsaa studere? Tænk
         engang, om han kunde blive saadan lærd Kaal, som hans Broer, hvilken Glæde vilde det være
         for deres gamle Forældre! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641749760">
                        <speaker xml:id="idm140013641749504">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641749088"> Ney Kone! det er nok med den eene; vi maa jo have een hiemme, som kand gaae os til
         Haande og giøre vort Arbeide. </p>
                     </sp>
                     <pb n="163" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6163" xml:id="s163"/>
                     <sp xml:id="idm140013641747088">
                        <speaker xml:id="idm140013641746832">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641746448"> Ach ved saadant Arbeide kand ikke fortienes meer end af Haanden i Munden. Rasmus Berg,
         som har studeret, kand ved sin Hierne udrette meere vor Huus til Nytte i en Time, end den
         anden i et Aar. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641745712">
                        <speaker xml:id="idm140013641745456">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641745040"> Det maa ikke hielpe, Moerlille! vor Ager maa dyrkes, og vor Avling fortsættes; vi kand
         aldeles ikke undvære Jacob. See der kommer han tilbage. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641744080">
                     <head xml:id="idm140013641743552">SCEN. 5</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641743136">Jacob. Jeppe. Nille.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641742480">
                        <speaker xml:id="idm140013641742224">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641741808"> Ha ha ha ha ha ha! Min Broer maa vel være en meget lærd Mand, men ogsaa en stor Taasse.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641741088">
                        <speaker xml:id="idm140013641740832">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641740416"> Din vanartige Skielm! kalder du din Broer en Taasse? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641739840">
                        <speaker xml:id="idm140013641739584">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641739168"> Jeg veed ikke hvad jeg skal kalde saadant, Moerlille; det regner saa det helder ned, og
         han lar mig gaae med Kappen paa Armen efter sig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641738496">
                        <speaker xml:id="idm140013641738240">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641737824"> Kunde du da ikke have været saa artig at have sagt: Maansør, det regner, vil ikke
         Maansør tage Kappen paa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641737056">
                        <speaker xml:id="idm140013641736800">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641736384"> Mig synes, det var meget underligt Fallille, at jeg skulde sige til den Person, som
         Forældre har kostet saa mange Penge paa, at lære Viisdom og Artighed, naar der falder
         saadan Regn paa ham, at han blir vaad indtil Skiorten: det regner, Monsør, vil han ikke
         tage Kappen paa? Han havde jo ikke fornøden min Varsel, Regnen kunde jo nok vare ham derom.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641735072">
                        <speaker xml:id="idm140013641734816">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641734400"> Gik du da og bar Kappen den heele Vej paa Armen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641733824">
                        <speaker xml:id="idm140013641733568">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641733152"> Ney mare giorde jeg ikke, jeg svøbte mig smukt i Kappen, og derfor er mine Klæder
         gandske tørre. Det forstod jeg bedre, endskiønt jeg ikke har sat saa mange Penge til paa at
         lære Viisdom. Jeg begreb strax det, endskiønt jeg kiender ikke en Latine Bogstav. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641732064">
                        <speaker xml:id="idm140013641731808">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641731392"> Din Broer har gaaet i Tanker, som grundlærde Folk gierne plejer. </p>
                     </sp>
                     <pb n="164" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6164" xml:id="s164"/>
                     <sp xml:id="idm140013641729520">
                        <speaker xml:id="idm140013641729264">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641728880"> Ha ha, Drolen splide saadan Lærdom! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641728272">
                        <speaker xml:id="idm140013641728016">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641727600"> Tie stille din Slyngel, eller du skal faae Skam paa din Mund. Hvad vil det sige om din
         Broer gaaer saaledes i Tanker ibland, naar han i mange andre Ting kand lade see sin Viisdom
         og Frugten af sine Studeringer? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641726848">
                        <speaker xml:id="idm140013641726592">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641726176"> Frugten af sine Studeringer? jeg skal fortælle videre, hvor det gik til paa vor Reise.
         Da vi kom til Jeronimuses Port, gik han lige til den Side som Port-Hunden stod, som havde
         calfatret hans lærde Been, hvis jeg ikke havde trækket ham til den anden Side; thi
         Port-Hunde seer ingen Personer an, de skiær alle Folk over een Kam, som de ikke kiender, og
         bider i fleng hvilke Been de faaer fat paa, enten de ere Latinske eller Græske. Da vi kom
         ind i Gaarden, gaaer Maansør Rasmus Berg ind i Stolden i Tanker, og raabte: hey, er
         Jeronimus hi emme? men Kiøerne vendte alle Rumpen til ham, og ingen vilde svare et Ord. Jeg
         er vis paa, om nogen af dem havde kundet tale, de vilde have sagt: hvilken forbandet Taasse
         maa denne Kaal ikke være! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641723920">
                        <speaker xml:id="idm140013641723664">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641723248"> Ach min hierte Mand, taaler du, at han bruger saadan Mund? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641722656">
                        <speaker xml:id="idm140013641722400">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641721984"> Jacob! du skal faae en U-lykke, dersom du taler saaledes meer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641721392">
                        <speaker xml:id="idm140013641721136">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641720720"> Fallille burte heller takke mig, som hialp ham til rette og bragte ham af Stolden ind i
         Stuen. Vil nu Fallille kun eftertænke, hvor det vilde gaae til, om saadan Kaal skulde giøre
         en lang Reise alleene; thi jeg er vis paa, at om jeg ikke havde været med ham, havde han
         endnu staaet i Stolden, og kaaget Kiøerne i Rumpen af lutter Lærdom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641719456">
                        <speaker xml:id="idm140013641719200">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641718784"> Ej, saa skal du og faae en U-lykke paa din kaade Mund! </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140013641718320">Jacob løber, og Jeppe efter ham.</stage>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641717488">
                        <speaker xml:id="idm140013641717232">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641716816"> Hvilken forbandet Skielm! Jeg har haft Bud efter Fogden og Degnen, at min Søn kand have
         nogen at disputere med, naar han kommer tilbage. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="165" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6165" xml:id="s165"/>
               <div type="akt" xml:id="idm140013641714560">
                  <head xml:id="idm140013641714064">ACTUS III</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140013641713680">
                     <head xml:id="idm140013641712912">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641712496">Jeppe. Nille. Montanus.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641711840">
                        <speaker xml:id="idm140013641711584">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641711168"> Min Søn Montanus blir noget længe borte; jeg vilde ønske, at han kom hiem førend Fogeden
         gaaer fra os, thi han har stor Lyst at tale med ham, og er curiøsk for at spørge ham om et
         og andet, som . . . Men der seer jeg ham komme. Velkommen tilbage min kiære Søn! Den gode
         Jeronimus blev vel ikke lidet glad ved at see Hr. Søn ved god Helbred efter saa lang
         Fraværelse? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641710032">
                        <speaker xml:id="idm140013641709776">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641709360"> Jeg har ikke talt hverken med Jeronimus eller hans Datter, formedelst denne Knegt som
         jeg faldt i Disput med. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641708704">
                        <speaker xml:id="idm140013641708448">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641708032"> Hvad var det for en Karl? det var maa skee Skolemesteren? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641707440">
                        <speaker xml:id="idm140013641707184">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641706768"> Ney det var en fremmed Person, som reiser her fra i Dag. Jeg kiender ham nok, skiønt jeg
         ingen Omgiængelse har haft med ham i Kiøbenhavn. Jeg kand ærgre mig ihiel over de Folk, som
         bilder sig ind at have opsluget all Viisdom, og dog ere Idioter. Jeg skal sige Moerlille
         hvor i det bestaaer: Knegten har været et par gange Ordinarius Opponens; der i bestaaer
         alle hans Merita. Men hvorledes forrettede han sine Partes? misere et hæsitanter absque
         methodo. Da Præses engang distingverede inter rem et modum rei, spurdte han: qvid hoc est?
         Slyngel, det skulde du have lært, anteqvarn in arenam descendis. Qvid hoc est? Qvæ bruta!
         En Karl, der ignorerer distinctiones cardinales, og vil disputere publice! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641704528">
                        <speaker xml:id="idm140013641704272">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641703856"> Ej, Hr. Søn skal ikke legge saadant paa Hiertet. Jeg kand høre af det I fortæller, at
         det maa være en Nar. </p>
                     </sp>
                     <pb n="166" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6166" xml:id="s166"/>
                     <sp xml:id="idm140013641701808">
                        <speaker xml:id="idm140013641701552">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641701168"> En Ignorant. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641700624">
                        <speaker xml:id="idm140013641700368">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641699952"> Det er intet vissere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641699408">
                        <speaker xml:id="idm140013641699152">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641698736"> En Idiot. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641698192">
                        <speaker xml:id="idm140013641697936">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641697520"> Jeg kand ikke merke andet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641696960">
                        <speaker xml:id="idm140013641696704">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641696288"> Et qvidem plane hospes in philosophia. Lad den Hund legge det fra sig, som han begik udi
         saa mange brave Folkes Nærværelse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641695488">
                        <speaker xml:id="idm140013641695232">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641694816"> Lod han noget gaae? derpaa skal man kiende et Sviin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641694240">
                        <speaker xml:id="idm140013641693984">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641693568"> Ney Moerlille, han giorde det, som verre er, han confunderede offentlig materiam cum
         forma. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641692944">
                        <speaker xml:id="idm140013641692688">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641692272"> Han burde faae en U-lykke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641691712">
                        <speaker xml:id="idm140013641691456">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641691040"> Vil den Karl indbilde sig at kunde disputere? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641690464">
                        <speaker xml:id="idm140013641690208">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641689792"> Han maatte kunde Fanden! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641689232">
                        <speaker xml:id="idm140013641688976">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641688560"> Ikke at tale om den Fejl han begik udi sit Proemio, da han sagde: Lectissimi et
         Doctissimi Auditores. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641687920">
                        <speaker xml:id="idm140013641687664">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641687248"> Hvilken Nar det maa være! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641686656">
                        <speaker xml:id="idm140013641686400">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641685984"> Sætter mig Lectissimus for Doctissimus, da dog Lectissimus er et Prædicat man kand give
         en Deposituro. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641685232">
                        <speaker xml:id="idm140013641684976">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641684560"> Men fik min Søn da ikke tale med Jeronimus? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641683936">
                        <speaker xml:id="idm140013641683680">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641683264"> Ney! ret som jeg vilde gaae ind i Stuen, saae jeg den Karl gaaende forbi Porten, og som
         vi kiendte hinanden, gik jeg hen at hilse ham, hvorpaa vi strax kom i Snak om lærde Sager,
         og endelig i Disput, saa jeg maatte sætte min Besøgelse op. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641682208">
                        <speaker xml:id="idm140013641681952">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641681536"> Jeg er saa bange, at Monsieur Jeronimus tar det ilde op, naar han hører at min Søn har
         været i Gaarden, men gaaet bort uden at tale med ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641680704">
                        <speaker xml:id="idm140013641680448">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641680032"> Ja jeg kand ikke hielpe det. Naar een griber Philosophien an, saa griber han mig an paa
         min Ære. Jeg holder vel af Mademoiselle Lisbed, men min Metaphysica, min Logica har
         Prioritet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641679104">
                        <speaker xml:id="idm140013641678848">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641678432"> Ach min hierte Søn, hvad hører jeg? har du forlovet <pb n="167" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6167" xml:id="s167"/> dig med to andre Piger i Kjøbenhavn? det kand blive en forbandet Sag for
         Capitels Retten. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641676240">
                        <speaker xml:id="idm140013641675984">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641675600"> I forstaaer mig ikke; det er ikke saa meent. Det er ikke Piger, men tvende Videnskaber.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641674976">
                        <speaker xml:id="idm140013641674720">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641674304"> Ja det er andet. Men der kommer Ridefogeden, vær nu ikke vred længer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641673632">
                        <speaker xml:id="idm140013641673376">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641672960"> Ham kand jeg ikke blive vred paa; det er en eenfoldig u-lærd Mand, som jeg ikke kand
         komme i nogen Disput med. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641672064">
                     <head xml:id="idm140013641671536">SCEN. 2</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641671120">Jeppe. Nille. Montanus. Jesper.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641670448">
                        <speaker xml:id="idm140013641670192">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641669776"> Serviteur, Monsieur! jeg gratulerer Ankomsten. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641669200">
                        <speaker xml:id="idm140013641668944">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641668528"> Jeg takker Hr. Ridefoget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641667968">
                        <speaker xml:id="idm140013641667712">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641667296"> Det er mig kiært, at vi har faaet saadan lærd Mand her i Byen. Det har vel kostet ham
         mangen Hovedbryden, førend han er kommen saa vit. Jeg ønsker jer ogsaa til Lykke, Jeppe
         Berg, med jer Søn! nu har I faaet Glæde paa jer gamle Alder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641666240">
                        <speaker xml:id="idm140013641665984">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641665568"> Ja det er sandt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641665024">
                        <speaker xml:id="idm140013641664768">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641664352"> Men hør, min kiære Monsieur Rasmus, jeg vilde spørge ham om noget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641663680">
                        <speaker xml:id="idm140013641663424">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641663008"> Mit Navn er Montanus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641662464">
                        <speaker xml:id="idm140013641662208">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641661792">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641661664">sagte til Jeppe. </stage> Montanus, er det Rasmus paa Latin? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641660704">
                        <speaker xml:id="idm140013641660448">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641660032"> Ja det maa saa være. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641659456">
                        <speaker xml:id="idm140013641659200">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641658784"> Hør, min kiære Monsieur Montanus Berg! jeg har hørt at lærde Folk skal have saa
         underlige Meeninger. Er det sandt, at man holder for i Kiøbenhavn, at Jorden er rund? Her
         paa Bierget vil ingen troe det; thi hvor kand det være, efterdi Jorden synes jo gandske
         flak? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641657664">
                        <speaker xml:id="idm140013641657408">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641656992"> Det kommer deraf, at Jorden er saa stor, at man ikke kand merke dens Rundhed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641656384">
                        <speaker xml:id="idm140013641656128">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641655712"> Ja det er sandt, Jorden er stor, det er fast den halve Deel af Verden. Men hør,
         Monsieur! hvor mange Stjerner vilde der vel til at giøre en Maane? </p>
                     </sp>
                     <pb n="168" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6168" xml:id="s168"/>
                     <sp xml:id="idm140013641653600">
                        <speaker xml:id="idm140013641653344">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641652960"> En Maane! Maanen er mod en Stjerne ligesom Pebling Søen mod heele Siælland. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641652272">
                        <speaker xml:id="idm140013641652016">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641651600"> Ha ha ha ha! de lærde Folk ere aldrig rigtige i Hovedet. Jeg har min Troe hørt dem, der
         siger, at Jorden løber, og Solen staaer stille. Monsieur troer vel ikke det ogsaa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641650704">
                        <speaker xml:id="idm140013641650448">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641650032"> Ingen fornuftig Mand tviler meer derom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641649456">
                        <speaker xml:id="idm140013641649200">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641648784"> Ha ha ha! skulde Jorden løbe, maatte vi jo falde iblant og slaae Halsen i stykker. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641648080">
                        <speaker xml:id="idm140013641647824">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641647408"> Kand ikke et Skib løbe med jer uden at I slaaer Halsen i tu? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641646752">
                        <speaker xml:id="idm140013641646496">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641646080"> Men I siger jo at Jorden løber omkring; skulde nu Skibet vende sig om, faldt da Folkene
         ikke udi Søen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641645328">
                        <speaker xml:id="idm140013641645072">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641644656"> Ney, jeg skal forklare jer det tydeligere, hvis I vil have Taalmodighed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641644048">
                        <speaker xml:id="idm140013641643792">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641643376"> Jeg vil min Troe intet høre derom! Jeg maatte jo være gall, om jeg troede saadant.
         Jorden skulde velte sig om, og vi skulde ikke falde hovedkulds Fanden i Vold ned i
         Afgrunden, ha ha ha! Men min kiære Monsieur Berg, hvoraf kommer det, at Maanen er
         undertiden saa liden, undertiden saa stor? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641642208">
                        <speaker xml:id="idm140013641641952">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641641536"> Om jeg nu siger jer det, vil I dog ikke troe det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641640960">
                        <speaker xml:id="idm140013641640704">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641640288"> Ach vær saa god og siig mig det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641639696">
                        <speaker xml:id="idm140013641639440">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641639024"> Det kommer deraf, at naar Maanen er voxen til, klipper man Stykker af den for at giøre
         Stjerner af. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641638272">
                        <speaker xml:id="idm140013641638016">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641637600"> Det er min Troe curiøskt; jeg vidste det min Troe ikke tilforn. Dersom man klippede ikke
         Stykker af den, vilde den voxe alt for stor, og blive saa bred som heele Sælland. Naturen
         regierer dog alting meget viseligen. Men hvoraf kommer det, at Maanen varmer ikke saa vel
         som Solen, da den dog er ligesaa stor? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641636432">
                        <speaker xml:id="idm140013641636176">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641635760"> Det kommer deraf, at Maanen er intet Lys, men af samme mørke Materie som Jorden, der
         laaner sit Lys og Skin af Solen. </p>
                     </sp>
                     <pb n="169" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6169" xml:id="s169"/>
                     <sp xml:id="idm140013641633744">
                        <speaker xml:id="idm140013641633488">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641633104"> Ha ha ha ha ha ha! Lad os tale om noget andet, det er noget forstyrret Tøy, man kand
         blive Catolsk i Hovedet deraf. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641632192">
                     <head xml:id="idm140013641631664">SCEN. 3</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641631248">Jeppe. Nille. Montanus. Jesper. Per Degn.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641630560">
                        <speaker xml:id="idm140013641630304">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641629888"> Velkommen Per! hvor got Folk er, kommer got Folk efter. Der seer I min Søn, som er
         nyelig kommen hiem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641629136">
                        <speaker xml:id="idm140013641628880">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641628464"> Velkommen her Monsieur Rasmus Berg! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641627904">
                        <speaker xml:id="idm140013641627648">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641627232"> I Kiøbenhavn er jeg vant til at heede Montanus; jeg beder I vil kalde mig ligeledes.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641626512">
                        <speaker xml:id="idm140013641626256">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641625840"> Ja sommænd, det kand komme mig paa eet ud. </p>
                        <p xml:id="idm140013641625344"> Hvorledes staaer ellers til i Kiøbenhavn? deponerede der mange i Aar? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641624672">
                        <speaker xml:id="idm140013641624416">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641624000"> Som der plejer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641623456">
                        <speaker xml:id="idm140013641623200">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641622784"> Blev der nogen rejicered i Aar? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641622224">
                        <speaker xml:id="idm140013641621968">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641621552"> To a tre conditionaliter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641620992">
                        <speaker xml:id="idm140013641620736">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641620320"> Hvem er Imprimatur i Aar? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641619760">
                        <speaker xml:id="idm140013641619504">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641619088"> Hvad vil det sige? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641618544">
                        <speaker xml:id="idm140013641618288">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641617872"> Jeg meener, hvem er Imprimatur til Vers og Bøger, som gaaer i Trykken? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641617200">
                        <speaker xml:id="idm140013641616944">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641616528"> Skal det være Latin? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641615952">
                        <speaker xml:id="idm140013641615696">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641615280"> Ja i min Tid var det got Latin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641614720">
                        <speaker xml:id="idm140013641614464">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641614048"> Var det da got Latin, saa maa det endnu være ligeledes. Men det har aldrig været Latin i
         den Meening, som I vil have det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641613248">
                        <speaker xml:id="idm140013641612992">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641612576"> Jo min Troe er det got Latin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641612016">
                        <speaker xml:id="idm140013641611760">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641611344"> Skal det da være et Nornen eller et Verbum? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641610720">
                        <speaker xml:id="idm140013641610464">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641610048"> Det er et Nornen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641609504">
                        <speaker xml:id="idm140013641609248">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641608832"> Det er ret, Per! svar kun brav for jer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641608256">
                        <speaker xml:id="idm140013641608000">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641607584"> Cujus declinationis er da Imprimatur? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641607024">
                        <speaker xml:id="idm140013641606768">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641606352"> Alle de Ord, som nævnes kand, henføres til 8 Ting, som er Nornen, Pronomen, Verbum,
         Principium, Conjugatio, Declinatio, Interjectio. </p>
                     </sp>
                     <pb n="170" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6170" xml:id="s170"/>
                     <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">PER. ... Blev der nogen rejicered i Aar?<lb/>
MONTANUS. ... To a tre conditionaliter.</hi></figDesc>
</figure> --><sp xml:id="idm140013641603808">
                        <speaker xml:id="idm140013641603552">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641603168"> Jo jo, hør kun til Per, naar han vil ryste sine Ærmer. Det er ret, klem kun paa ham.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641602448">
                        <speaker xml:id="idm140013641602192">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641601776"> Han svarer intet til det jeg spør ham. </p>
                        <p xml:id="idm140013641601296"> Hvad har Imprimatur i Genitivo? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641600736">
                        <speaker xml:id="idm140013641600480">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641600064"> Nominativus Ala, Genitivus Alæ, Dativus Alo, Vocativus Alo, Ablativus Ala. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641599376">
                        <speaker xml:id="idm140013641599120">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641598704"> Jo, jo, Monsieur Montanus, vi har sommænd ogsaa Folk her paa Bierget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641598032">
                        <speaker xml:id="idm140013641597776">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641597360"> Det skulde jeg ogsaa meene. Der deponerede min Troe andre Karle i min Tid, end nu
         omstunder; det var <pb n="171" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6171" xml:id="s171"/> Karle, som lode sig rage to
         gange om Ugen, og kunde alle scandere alle slags Vers. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641595376">
                        <speaker xml:id="idm140013641595120">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641594736"> Det er en mægtig Sag; saadant kand man nu giøre udi anden Lectie. Nu omstunder deponerer
         Karle fra Kiøbenhavns Skole, som kand giøre Hebraiske og Chaldaiske Vers. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641593856">
                        <speaker xml:id="idm140013641593600">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641593184"> Saa maa de ikke kunde meget Latin da? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641592624">
                        <speaker xml:id="idm140013641592368">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641591952"> Latin! om I kom i Skolen nu, kunde I ikke komme høyere end i Sinke-Lectien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641591264">
                        <speaker xml:id="idm140013641591008">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641590592"> Siig ikke det, Montanus! Degnen er min Troe en brav studeret Mand, det Kar jeg hørt
         baade Herredsfogeden og Amtsforvalteren sige. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641589776">
                        <speaker xml:id="idm140013641589520">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641589104"> Maa skee de forstaae ligesaa lidet Latin, som han. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641588528">
                        <speaker xml:id="idm140013641588272">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641587856"> Jeg hører dog, han svarer brav for sig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641587248">
                        <speaker xml:id="idm140013641586992">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641586576"> Han svarer jo ikke til det jeg spør ham om. E qva Schola dimissus es mi Domine? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641585888">
                        <speaker xml:id="idm140013641585632">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641585216"> Adjectivum et Substantivum genere, numero et Caseo conveniunt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641584624">
                        <speaker xml:id="idm140013641584368">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641583952"> Han maaler ham min Troe Skieppen fuld; ret, Per! vi skal min Troe drikke en Pæl
         Brændeviin sammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641583200">
                        <speaker xml:id="idm140013641582944">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641582528"> Dersom Hr. Foged vidste, hvad han svarede, skulde han lee sin Mave i tu. Jeg spør ham,
         fra hvilken Skole han har deponeret, han svarer noget andet hen i Taaget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641581648">
                        <speaker xml:id="idm140013641581392">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641580976"> Tune tua res agitur, Paries cum proximus ardet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641580400">
                        <speaker xml:id="idm140013641580144">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641579728"> Jo, jo, nu vil hun min Troe ret gaae an! Svarer I nu dertil! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641579136">
                        <speaker xml:id="idm140013641578880">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641578464"> Jeg kand ikke svare dertil, det er lutter Pølse-Snak. Lad os tale Dansk sammen, som de
         andre kand forstaae, saa skal man strax faae at høre, hvilken Karl det er. <stage type="mix" xml:id="idm140013641577840">Nille
          græder.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641576896">
                        <speaker xml:id="idm140013641576640">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641576224"> Hvorfor græder I, Bestemoer? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641575632">
                        <speaker xml:id="idm140013641575376">NILLE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641574960"> Jeg har saa ont deraf, at min Søn skal give sig tabt i Latinen. </p>
                     </sp>
                     <pb n="172" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6172" xml:id="s172"/>
                     <sp xml:id="idm140013641573024">
                        <speaker xml:id="idm140013641572768">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641572384"> Adi Bestemoer! det er jo ingen Under. Per er jo ogsaa meget ældre, end han. Det er jo
         ingen Under. Lad dem nu tale Dansk da, som vi alle forstaae. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641571536">
                        <speaker xml:id="idm140013641571280">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641570864"> Ja nok, jeg er parat til hvilken af Deelene han vil. Vi vil give hinanden nogle
         Spørsmaal; for Exempel, hvem var det, som skreg saa høyt, at man kunde høre ham over den
         heele Verden? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641569920">
                        <speaker xml:id="idm140013641569664">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641569248"> Jeg veed ingen, som skriger stærkere, end Esle og Landsbye-Degne. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641568576">
                        <speaker xml:id="idm140013641568320">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641567904"> Snak! kand man høre dem over heele Verden? Det var et Asen i Noæ Ark; thi heele Verden
         var i Arken. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641567152">
                        <speaker xml:id="idm140013641566896">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641566480"> Ha, ha, ha! det er min Troe sandt, ha ha ha! Der sidder et forslagen Hoved paa den Per
         Degn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641565856">
                        <speaker xml:id="idm140013641565600">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641565184"> Hvem slog den 4de Deel af Verden ihiel? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641564608">
                        <speaker xml:id="idm140013641564352">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641563936"> Ej, jeg svarer ikke til slige grove Spørsmaal. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641563312">
                        <speaker xml:id="idm140013641563056">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641562640"> Det var Cain, som slog sin Broder Abel ihiel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641562064">
                        <speaker xml:id="idm140013641561808">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641561392"> Beviis, at der var ikke meer end fire Mennesker da til. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641560800">
                        <speaker xml:id="idm140013641560544">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641560128"> Beviis I, at der var fleere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641559568">
                        <speaker xml:id="idm140013641559312">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641558896"> Det giøres ikke fornøden; thi affirmanti incumbit probatio. Forstaaer I det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641558208">
                        <speaker xml:id="idm140013641557952">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641557536"> Ja vist. Omnia conando docilis solertia vincit. Forstaaer I det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641556944">
                        <speaker xml:id="idm140013641556688">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641556272"> Jeg er ikke klogere, som staaer her og disputerer med en Sinke. I vil disputere, og kand
         hverken Latin eller Dansk, langt mindre veed, hvad Logica er. Lad høre engang, qvid est
         Logica? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641555328">
                        <speaker xml:id="idm140013641555072">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641554656"> Post molestam senectutam, post molestam senectutam nos habebat humus. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641554064">
                        <speaker xml:id="idm140013641553808">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641553392"> Vil din Slyngel fixere mig? </p>
                        <p xml:id="idm140013641552960">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641552704">Faaer ham i Haaret, de slaaes, Degnen echappeter, og raaber: Sinke! Sinke! De gaaer
          alle ud, foruden Fogden.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="173" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6173" xml:id="s173"/>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641550336">
                     <head xml:id="idm140013641549840">SCEN. 4</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641549424">Jesper. Jeronimus.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641548768">
                        <speaker xml:id="idm140013641548512">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641548096"> Hans Tiener, Hr. Foged! skal jeg finde ham her? Jeg kommer at see min tilkommende
         Svigersøn Rasmus Berg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641547328">
                        <speaker xml:id="idm140013641547072">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641546656"> Nu kommer han strax. Det var Skade, at I ikke kom en halv Time tilforn, saa skulde I
         have hørt ham og Degnen disputere sammen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641545856">
                        <speaker xml:id="idm140013641545600">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641545184"> Hvorledes løb det af? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641544608">
                        <speaker xml:id="idm140013641544352">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641543936"> Skam faae Per Degn, han er slemmere end jeg havde tænkt; jeg merker nok, at han ikke har
         glemt noget, hverken af sin Latin eller Hebraisk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641543104">
                        <speaker xml:id="idm140013641542848">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641542432"> Jeg troer det nok, thi han har vel ingen Tid vidst meget deraf. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641541840">
                        <speaker xml:id="idm140013641541584">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641541168"> Siig ikke det, Monsieur Jeronimus! der sidder en forbandet Mund paa ham. Det er virkelig
         en Lyst at høre den Mand snakke Latin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641540368">
                        <speaker xml:id="idm140013641540112">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641539696"> Det er meer end som jeg havde ventet. Men hvordan seer min Svigersøn ud? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641539024">
                        <speaker xml:id="idm140013641538768">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641538352"> Han seer forbandet lærd ud; I skulde neppe kiende ham igien. Han har ogsaa et andet
         Navn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641537616">
                        <speaker xml:id="idm140013641537360">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641536944"> Et andet Navn! hvad heeder han da? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641536384">
                        <speaker xml:id="idm140013641536128">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641535712"> Han kalder sig Montanus, hvilket skal være det samme som Rasmus paa Latin. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641535024">
                        <speaker xml:id="idm140013641534768">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641534352"> Ej fy, det er hæsligt. Jeg har kiendt mange, der saaledes har forandret deres Christne
         Navne, men det har aldrig gaaet dem vel i Verden. Jeg kiendte een for nogle Aar, der var
         døbt Peer, og vilde siden fornye sin Mynt, da han var bleven til noget, og lod sig kalde
         Peiter. Men den Peiter kom ham dyr nok at staae; thi han brød sit Been, og døde i stor
         Ælendighed. Vor Herre taaler ikke saadant Hr. Foged. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641533184">
                        <speaker xml:id="idm140013641532928">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641532512"> Det kand være med Navnet, hvad det være vil, men det staaer mig aldeles ikke an, at han
         har saa selsomme Meeninger udi Troen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641531712">
                        <speaker xml:id="idm140013641531456">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641531040"> Hvad har han da for Meeninger? </p>
                     </sp>
                     <pb n="174" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6174" xml:id="s174"/>
                     <sp xml:id="idm140013641529248">
                        <speaker xml:id="idm140013641528992">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641528608"> Ej, det er forskrækkeligt! Haarene reiser sig paa Hovedet, naar jeg tænker derpaa. Jeg
         kand ikke erindre alt hvad jeg hørte; men det veed jeg, at han blant andet sagde, at Jorden
         var rund. Hvad kand jeg kalde saadant, Monsieur Jeronimus? det er jo ikke andet end at
         kuldkaste all Regiion, og føre Folk af Troen. En Hedning kand jo ikke tale verre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641527440">
                        <speaker xml:id="idm140013641527184">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641526768"> Han maa kun have sagt det af Skiemt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641526208">
                        <speaker xml:id="idm140013641525952">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641525536"> Det er noget groft at skiemte saaledes. See der kommer han selv. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641524816">
                     <head xml:id="idm140013641524288">SCEN. 5</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641523872">Montanus. Jeronimus. Jesper.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641523200">
                        <speaker xml:id="idm140013641522944">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641522528"> Velkommen min kiære Svigerfar. Det er mig kiært at see ham ved god Helbred. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641521840">
                        <speaker xml:id="idm140013641521584">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641521168"> Helbreden kand ikke være synderlig hos Folk af min Alder. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641520512">
                        <speaker xml:id="idm140013641520256">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641519840"> I seer dog hiertelig vel ud. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641519280">
                        <speaker xml:id="idm140013641519024">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641518608"> Synes jer det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641518064">
                        <speaker xml:id="idm140013641517808">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641517392"> Hvordan lever Jomfru Lisbed? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641516832">
                        <speaker xml:id="idm140013641516576">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641516160"> Vel nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641515616">
                        <speaker xml:id="idm140013641515360">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641514944"> Men hvad er paa færde? mig synes, min kiære Svigerfar, at I svarer mig saa koldsindig.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641514224">
                        <speaker xml:id="idm140013641513968">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641513552"> Jeg har vel ikke Aarsag til andet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641512992">
                        <speaker xml:id="idm140013641512736">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641512320"> Hvad ont har jeg da giort? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641511760">
                        <speaker xml:id="idm140013641511504">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641511088"> Mig er sagt, at I har saadanne egne Meeninger; Folk skulde jo tænke, at I var gall eller
         catholsk i Hovedet, thi hvorledes kand et fornuftigt Menneske falde til den Daarlighed, at
         sige, Jorden er rund? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641510112">
                        <speaker xml:id="idm140013641509856">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641509440"> Ja profecto er hun rund; jeg maa sige det som Sanden er. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641508848">
                        <speaker xml:id="idm140013641508592">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641508176"> Det maa være Pokker ikke Sanden! saadant kand u-mueligt andet end komme fra Fanden, som
         er Løgnens Fader. Jeg er vis paa, at der er ikke et Menneske her i Byen, der jo fordømmer
         saadan Meening; spør kun Fogden, som er en fornuftig Mand, om han ikke er af samme Meening
         med mig. </p>
                     </sp>
                     <pb n="175" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6175" xml:id="s175"/>
                     <sp xml:id="idm140013641505760">
                        <speaker xml:id="idm140013641505504">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641505120"> Det kand endelig komme mig paa eet ud, enten hun er lang eller rund; men jeg maa troe
         mine egne Øyne, som viser mig, at Jorden er flak som en Pandekage. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641504256">
                        <speaker xml:id="idm140013641504000">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641503584"> Det kand ogsaa komme mig paa eet ud, hvad Tanke Fogden eller de andre her i Byen har der
         om, men det veed jeg, at Jorden er rund. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641502912">
                        <speaker xml:id="idm140013641502656">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641502240"> Hun er Pokker ikke rund. Jeg troer I er gall. I har jo Øyen i Hovedet saa vel som andre
         Mennesker. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641501488">
                        <speaker xml:id="idm140013641501232">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641500816"> Det er jo bekiendt, min kiære Svigerfar, at der boer Folk lige under os, som vende deres
         Fødder mod vore. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641500048">
                        <speaker xml:id="idm140013641499792">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641499376"> Ha ha ha, hi hi hi, ha ha ha! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641498816">
                        <speaker xml:id="idm140013641498560">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641498144"> Ja Fogden maa nok lee; thi han har virkelig en Skrue løs i Hovedet. Forsøg I kun at gaae
         her under Taget, og vend Hovedet ned, og see saa til, hvorledes det vil løbe af. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641497248">
                        <speaker xml:id="idm140013641496992">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641496576"> Det er en gandske anden Sag, Svigerfar! thi ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641496000">
                        <speaker xml:id="idm140013641495744">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641495328"> Jeg vil aldeles ikke være jer Svigerfar; Jeg har min Datter kiærere, end at jeg skulde
         give hende saaledes bort. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641494544">
                        <speaker xml:id="idm140013641494288">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641493872"> Jeg har jer Datter saa kiær, som min egen Siæl, det er vist, men at jeg skulde kuldkaste
         Philosophien for hendes skyld, og drive min Forstand i Landflygtighed, det er meer end I
         kand begiære. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641492912">
                        <speaker xml:id="idm140013641492656">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641492240"> Ha ha, jeg hører, at I har anden Kiærlighed i Hovedet. I maa gierne beholde jer Lucie
         eller Sophie; Jeg skal saamænd ikke nøde min Datter paa jer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641491392">
                        <speaker xml:id="idm140013641491136">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641490720"> I forstaaer mig ikke ret. Philosophien er ikke andet end en Videnskab, som har aabnet
         Øynene paa mig saa vel herudi, som udi andet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641489904">
                        <speaker xml:id="idm140013641489648">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641489232"> Den har snarere forblindet baade Øyene og Forstanden. Hvormed kand I giøre saadant got?
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641488512">
                        <speaker xml:id="idm140013641488256">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641487840"> Det er noget, som er ufornødent at bevise. Ingen lærde Folk tviler meer der om. </p>
                     </sp>
                     <pb n="176" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6176" xml:id="s176"/>
                     <sp xml:id="idm140013641485936">
                        <speaker xml:id="idm140013641485680">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641485296"> Da tilstaaer min Troe aldrig Per Degn jer saadant. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641484720">
                        <speaker xml:id="idm140013641484464">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641484048"> Per Degn! ja det er en fæd Karl. Jeg er daarlig, at jeg staaer her og taler om
         Philosophie med jer. Men for at fornøye Monsieur Jeronimus, vil jeg dog fremføre et par
         Beviis, nemlig: først af reisende Folk, hvilke, naar de komme et par 1000 Mile herfra, har
         de Dag, naar vi har Nat, seer anden Himmel, andre Stjerner. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641482864">
                        <speaker xml:id="idm140013641482608">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641482192"> Er I gall, er der meer end een Himmel og een Jord? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641481616">
                        <speaker xml:id="idm140013641481360">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641480944"> Jo Monsieur Jeronimus, der er 12 Himle, den eene høyere end den anden, indtil man kommer
         til Chrystal Himmelen; derudi har han saa vit ræt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641480112">
                        <speaker xml:id="idm140013641479856">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641479440"> Ach qvantæ tenebræ! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641478864">
                        <speaker xml:id="idm140013641478608">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641478192"> Da har jeg i min Ungdom 16 gange været til Kiiler Omslag, men saa sandt som jeg er en
         ærlig Mand, om jeg har seet nogen anden Himmel, end den vi her have. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641477328">
                        <speaker xml:id="idm140013641477072">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641476656"> I maa reise 16 gange saa langt, Domine Jeronyme, førend I kand merke saadant; thi ...
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641475936">
                        <speaker xml:id="idm140013641475680">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641475264"> Holdt op med den Snak, den har ingensteds hiemme. Lad os høre den anden Beviis. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641474576">
                        <speaker xml:id="idm140013641474320">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641473904"> Den anden Beviis tages af Solens og Maanens Formørkelse. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641473264">
                        <speaker xml:id="idm140013641473008">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641472592"> Ney hør nu engang, nu blir han reent gall! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641471968">
                        <speaker xml:id="idm140013641471712">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641471296"> Hvad meener I vel at Formørkelse er? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641470688">
                        <speaker xml:id="idm140013641470432">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641470016"> Formørkelser ere visse Tegn, som sættes paa Solen og Maanen, naar der skal skee nogen
         Ulykke paa Jorden; hvilket jeg kand bevise af egne Exempler, saaledes: da min Hustrue foer
         ilde for 3 Aar siden, og da min Dotter Giertrud døde, var der begge gange Formørkelse
         tilforn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641468880">
                        <speaker xml:id="idm140013641468624">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641468208"> Ach jeg maa blive gall over saadan Snak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641467632">
                        <speaker xml:id="idm140013641467376">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641466960"> Fogden har ret, thi der skeer aldrig Formørkelse, uden den har noget at betyde. Da
         sidste Formørkelse skeede, syntes alting at være vel; men det <pb n="177" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6177" xml:id="s177"/> varede ikke længe, thi 14 Dage derefter fik vi Tidende fra
         Kiøbenhavn, at der var paa eengang 6 rejicered til Attestatz, alle fornemme Personer, og
         blant dem 2 Provste Sønner. Hører man ikke ont paa et Sted efter en saadan Formørkelse, saa
         faaer man det vist nok at høre paa et andet Sted. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641464192">
                        <speaker xml:id="idm140013641463936">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641463552"> Det er vist nok, thi der gaaer aldrig nogen Dag forbi, der skeer jo nogen Ulykke i
         Verden. Men hvad disse Personer er angaaende, da har de ikke behov at skylde paa
         Formørkelse, thi havde de læset bedre over, havde de nok gaaet fri. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641462512">
                        <speaker xml:id="idm140013641462256">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641461840"> Hvad er da Formørkelse i Maanen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641461248">
                        <speaker xml:id="idm140013641460992">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641460576"> Det er ikke andet end Jordens Skygge, som betaer Maanen Solens Skin; og saasom Skyggen
         er rund, saa sees deraf at Jorden er rund iligemaade. Det gaaer altsammen naturlig viis
         til, thi man kand udregne Formørkelser; og derfor er det Giækkerie at sige, at saadant er
         foregaaende Tegn for Ulykke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641459392">
                        <speaker xml:id="idm140013641459136">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641458720"> Ach Hr. Foged! jeg faaer ont. I en ulyksalig Tid lod jere Forældre jer studere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641458032">
                        <speaker xml:id="idm140013641457776">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641457360"> Ja han er noget nær ved at blive Atheist. Jeg maa have Per Degn i færd med ham igien.
         Det er en Mand, som taler med Eftertryk. Han skal nok overbevise jer, enten I vil paa Latin
         eller Græsk, at Jorden (Gud skee Lov) er saa flak, som min Haand. Men der kommer Madame
         Jeronimuses med hendes Datter. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641456064">
                     <head xml:id="idm140013641455536">SCEN. 6</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641455120">Magdelone. Lisbed. Jeronimus. Montanus og Jesper.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641454432">
                        <speaker xml:id="idm140013641454176">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641453760"> Ach min hierte Svigersøn! det er mig en Glæde, at see jer kommen tilbage med god
         Helbred. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641453024">
                        <speaker xml:id="idm140013641452768">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641452352"> Ach min Hierte, lad mig omfavne dig! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641451792">
                        <speaker xml:id="idm140013641451536">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641451120"> Sagt, sagt, mit Barn! ikke saa ivrig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641450560">
                        <speaker xml:id="idm140013641450304">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641449888"> Maa jeg ikke omfavne min Kiæreste, som jeg ikke har seet i nogle Aar? </p>
                     </sp>
                     <pb n="178" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6178" xml:id="s178"/>
                     <sp xml:id="idm140013641447936">
                        <speaker xml:id="idm140013641447680">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641447296"> Bliv fra ham, siger jeg dig, du faaer ellers Hug. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641446720">
                        <speaker xml:id="idm140013641446464">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641446048">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641445920">grædende. </stage> Jeg veed jo, at der er giort offentlig Forlovelse imellem os.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641444928">
                        <speaker xml:id="idm140013641444672">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641444256"> Det er rigtig nok, men der er kommen nogen Urigtighed i den Sag siden. <stage type="mix" xml:id="idm140013641443904">Lisbed
          græder.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641442960">
                        <speaker xml:id="idm140013641442704">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641442288"> Du skal vide, mit Barn, at da han blev forloved med dig, var han et skikkeligt Menneske
         og en god Christen; men nu er han en Kiættere og Sværmere, som fortiener heller at indføres
         i et Litanie, end udi Svogerskab med os. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641441280">
                        <speaker xml:id="idm140013641441024">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641440608"> Er det ikke andet min hierte Far, saa skal vi nok komme til rette. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641440016">
                        <speaker xml:id="idm140013641439760">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641439344"> Bliv fra ham, siger jeg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641438784">
                        <speaker xml:id="idm140013641438528">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641438112"> Hvad vil dette sige, Hr. Foged? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641437552">
                        <speaker xml:id="idm140013641437296">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641436880"> Det er galt nok Madam! han fører falsk Lærdom her ind i Byen, siger at Jorden er rund,
         og andet deslige, som jeg blues ved at tale om. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641436064">
                        <speaker xml:id="idm140013641435808">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641435392"> Synes jer ikke, at de gode gamle Forældre er at beklage, der har kostet saa mange Penge
         paa ham? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641434640">
                        <speaker xml:id="idm140013641434384">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641433968"> Ej, ikke andet! hvis han har Kiærlighed til vor Dotter, saa staaer han nok fra sin
         Meening, og siger, at Jorden er flak, for hendes skyld. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641433136">
                        <speaker xml:id="idm140013641432880">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641432464"> Ach min Hierte, siig for min skyld, at den er flak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641431888">
                        <speaker xml:id="idm140013641431632">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641431216"> Jeg kand ikke føye jer deri, saa længe som jeg har min fulde Fornuft. Jeg kand jo ikke
         give Jorden anden Skikkelse, end den af Naturen har. Jeg vil sige og giøre for jer skyld
         alt hvad mig mueligt er; men jeg kand ingenlunde føye jer her udi, thi skulde mine Ordens
         Brødre faae at vide, at jeg havde statueret saadant, vilde jeg af dem holdes for en Nar, og
         blive foragtet; tilmed staaer vi lærde Folk aldrig fra vore Meeninger, men forsvarer hvad
         vi engang have sagt til den yderste Draabe af vor Blekhorn. </p>
                     </sp>
                     <pb n="179" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6179" xml:id="s179"/>
                     <sp xml:id="idm140013641428768">
                        <speaker xml:id="idm140013641428512">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641428128"> Hør, Mand, jeg finder dette aldeles ikke af den Vigtighed, at vi derfor skulde ophæve
         Partiet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641427392">
                        <speaker xml:id="idm140013641427136">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641426720"> Og jeg skulde formedelst saadant søge Skilsmisse mellem dem, om de end vare virkeligen
         gifte. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641425984">
                        <speaker xml:id="idm140013641425728">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641425312"> Jeg vil min Troe ogsaa have noget at sige herudi; thi er hun jer Dotter, saa er hun
         ogsaa min. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641424672">
                        <speaker xml:id="idm140013641424416">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641424000">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641423872">grædende. </stage> Ach min Hierte! siig dog at den er flak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641422896">
                        <speaker xml:id="idm140013641422640">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641422224"> Jeg kand profecto ikke. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641421664">
                        <speaker xml:id="idm140013641421408">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641420992"> Hør, Kone, du maa vide, at jeg er Mand i Huset, og at jeg er hendes Far. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641420320">
                        <speaker xml:id="idm140013641420064">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641419648"> Du maa ogsaa vide, at jeg er Kone i Huset, og at jeg er hendes Moer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641419056">
                        <speaker xml:id="idm140013641418800">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641418384"> Jeg meener at en Far er altid meer end en Moer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641417808">
                        <speaker xml:id="idm140013641417552">MAGDELONE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641417136"> Og jeg meener ney; thi at jeg er hendes Moer, derom kand ingen tvile, men om I ... ja
         jeg vil ikke sige meer, thi jeg ivrer mig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641416464">
                        <speaker xml:id="idm140013641416208">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641415792">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641415664">grædende. </stage> Ach min Hierte! kand I ikke dog sagte for min skyld sige, at den
         er flak? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641414656">
                        <speaker xml:id="idm140013641414400">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641413984"> Jeg kand ikke, min Dukke; nam contra naturam est. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641413408">
                        <speaker xml:id="idm140013641413152">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641412736"> Hvad vil du sige dermed, min Kone? er jeg ikke hendes Far, saa vel som du er hendes
         Moer? </p>
                        <p xml:id="idm140013641412240"> Hør, Lisbed, er jeg ikke din Far? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641411632">
                        <speaker xml:id="idm140013641411376">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641410960"> Jeg troer jo, thi min Moer siger det. Jeg troer, at I er min Far, men jeg veed, at hun
         er min Moer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641410320">
                        <speaker xml:id="idm140013641410064">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641409648"> Hvad synes jer om den Snak, Hr. Foged? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641409072">
                        <speaker xml:id="idm140013641408816">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641408400"> Jeg kand ikke sige at Mammesellen har uret deri; thi . . . </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641407808">
                        <speaker xml:id="idm140013641407552">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641407136"> Det er nok, kom lad os gaae. Vær forsikred om, min gode Rasmus Berg, at I aldrig faaer
         min Dotter, saa længe I blir i jere Vildfarelser. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641406304">
                        <speaker xml:id="idm140013641406048">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641405632">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641405504">grædende. </stage> Ach min Hierte! siig dog, at den er flak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641404528">
                        <speaker xml:id="idm140013641404272">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641403856"> Fort, fort paa Dør! <stage type="mix" xml:id="idm140013641403536">De Fremmede gaae alle bort.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="180" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6180" xml:id="s180"/>
               <div type="akt" xml:id="idm140013641401088">
                  <head xml:id="idm140013641400592">ACTUS IV</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140013641400208">
                     <head xml:id="idm140013641399440">SCEN. 1.</head>
                     <sp xml:id="idm140013641399024">
                        <speaker xml:id="idm140013641398768">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641398352">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641398224">alleene. </stage> Her har jeg været plaget en heel Time med mine Forældre, som med
         Suk og Graad vil bevæge mig at staae fra min Meening; men de kiender ikke Erasmum Montanum
         ret. Ikke om jeg kunde blive Keiser, vilde jeg staae fra det jeg engang har sagt. Jeg
         elsker Mademoiselle Elisabet, det er sandt; men at jeg for hendes skyld opoffrer
         Philosophien, og staaer fra det, jeg engang offentlig har sustineret, det skeer aldrig. Jeg
         haaber dog, at det skal blive got, og at jeg skal faae min Kiæreste uden min Reputations
         Fortabelse; thi naar jeg faaer Lejlighed at tale med Jeronimus, skal jeg saa tydelig bevise
         ham sine Vildfarelser, at han skal finde sig deri. Men der seer jeg Degnen og Ridefogden
         komme fra mine Svigerforældre. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641395552">
                     <head xml:id="idm140013641395024">SCEN. 2</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641394608">Jesper. Per. Montanus.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641393952">
                        <speaker xml:id="idm140013641393696">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641393280"> Min kiære Monsieur Montanus, vi har haft et sterkt Arbeid i Dag for jer skyld. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641392592">
                        <speaker xml:id="idm140013641392336">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641391920"> Hvad er det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641391376">
                        <speaker xml:id="idm140013641391120">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641390704"> Vi have løbet imellem jere Forældre og Svigerforældre for at megle en Fred. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641390016">
                        <speaker xml:id="idm140013641389760">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641389344"> Ja hvad har I da udrettet? vil min Svigerfar lade sig sige? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641388752">
                        <speaker xml:id="idm140013641388496">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641388080"> De sidste Ord, han sagde til os, var disse: Der har aldrig været noget Kiætterie i vor
         Familie. Hils kun Rasmus Berg (jeg siger kun lige hans Ord, thi han sagde <pb n="181" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6181" xml:id="s181"/> ikke Montanus Berg engang), hils kun Rasmus Berg, sagde
         han, og siig ham, at jeg og min Hustru ere begge skikkelige og Gudfrygtige Folk, som heller
         vrider Halsen om paa vor Datter, end giver hende til een, der siger at Jorden er rund, og
         fører falsk Lærdom her ind i Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641385296">
                        <speaker xml:id="idm140013641385040">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641384656"> Sandt at sige, saa har vi altid haft en reen Troe her paa Bierget, og Monsieur Jeronimus
         har ikke stor Uret derudi, at han vil hæve op dette Svogerskab. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641383792">
                        <speaker xml:id="idm140013641383536">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641383120"> I got Folk! hilser Monsieur Jeronimus igien, og siig ham, at han giør Synd derudi, at
         han vil tvinge mig at staae fra det, som jeg engang har sagt, hvilket er mod Leges
         Scholasticas og Consvetudines Laudabiles. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641382128">
                        <speaker xml:id="idm140013641381872">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641381456"> Ej Dominus! vil I forlade jer smukke Kiæreste for saa ringe Ting? Alle Mennesker vil
         tale ilde derom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641380704">
                        <speaker xml:id="idm140013641380448">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641380032"> Den gemeene Mand Vulgus vil tale ilde derom; men mine Commilitones, mine Kammerater vil
         løfte mig op til Skyerne for min Bestandighed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641379216">
                        <speaker xml:id="idm140013641378960">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641378544"> Holder I det da for Synd, at sige, Jorden er flak eller lang? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641377952">
                        <speaker xml:id="idm140013641377696">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641377280"> Ney det giør jeg ikke; men jeg holder det for en Skam og Vanære for mig, som er en
         Baccalaureus Philosophiae, at staae fra hvad jeg engang publicé har sustineret, og at giøre
         noget, som er Ordenen u-anstændigt; min Pligt er at see til, ne qvid detrimenti patiatur
         respublica Philosophica. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641376128">
                        <speaker xml:id="idm140013641375872">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641375456"> Men naar I kand overbevises, at det er falskt, som I troer, holder I det da for en Synd,
         at staae fra jer Meening? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641374800">
                        <speaker xml:id="idm140013641374544">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641374128"> Beviis mig at det er falskt, og det methodicè. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641373504">
                        <speaker xml:id="idm140013641373248">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641372832"> Det er mig en læt Sag. Her boer nu saa mange brave Folk her i Byen; først jer Svigerfar,
         som har bragt sig frem alleene ved Pennen; dernæst jeg u-værdig, som har været Degn udi
         14ten samfulde Aar; siden denne gode Mand Ridefogeden, foruden Sognefogden, <pb n="182" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6182" xml:id="s182"/> og adskillige andre brave boesiddende Mænd, der har svaret
         deres Skat og Landgilde baade udi onde og gode Tider. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641370240">
                        <speaker xml:id="idm140013641369984">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641369600"> Det vil blive en forbandet Syllogismus. </p>
                        <p xml:id="idm140013641369152"> Hvor vil vel all den Snak hen? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641368592">
                        <speaker xml:id="idm140013641368336">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641367920"> Nu kommer jeg strax til det jeg vil sige. Spør nu enhver af disse gode Mænd, som boer
         her i Byen, og hør om nogen skal holde med jer derudi, at Jorden er rund. Jeg veed, man maa
         jo troe meer hvad saa mange siger, end een alleene. Ergo har I uret. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641366848">
                        <speaker xml:id="idm140013641366592">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641366176"> I maa tage heele Biergets Folk hid, og lade dem opponere baade mod den Materie og andre;
         jeg skal binde Munden paa dem alle. Slige Folk har ingen Troe; de maa troe hvad jeg og
         andre Folk siger. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641365440">
                        <speaker xml:id="idm140013641365184">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641364768"> Men om I vilde sige, at Maanen var af grøn Ost, skulde de ogsaa troe det? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641364080">
                        <speaker xml:id="idm140013641363824">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641363408"> Ja hvad andet? Siig mig, hvad troer Folk her at I er? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641362832">
                        <speaker xml:id="idm140013641362576">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641362160"> De troer, at jeg er en god ærlig Mand og Degn her paa Stedet; hvilket er sandt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641361472">
                        <speaker xml:id="idm140013641361216">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641360800"> Og jeg siger, det er Løgn. Jeg siger, I er en Hane, og skal bevise det saa klart, som 2
         og 3 er 5. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641360048">
                        <speaker xml:id="idm140013641359792">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641359376"> I skal bevise Dievelen! Hvad nu, er jeg en Hane? hvormed vil I giøre det got? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641358688">
                        <speaker xml:id="idm140013641358432">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641358016"> Kand I sige mig noget, som kand befrie jer derfra? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641357440">
                        <speaker xml:id="idm140013641357184">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641356768"> Først kand jeg jo tale, en Hane kand ikke tale. Ergo er jeg ikke en Hane. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641356080">
                        <speaker xml:id="idm140013641355824">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641355408"> Talen giør intet til Sagen. En Papegoie, en Stær kand og tale, derfor er de just ikke
         Mennesker. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641354656">
                        <speaker xml:id="idm140013641354400">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641353984"> Jeg kand bevise det af andet end af Talen. En Hane har ingen Menneskelig Forstand, jeg
         har Menneskelig Forstand, ergo er jeg ingen Hane. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641353312">
                        <speaker xml:id="idm140013641353056">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641352640"> Proba minorem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641352096">
                        <speaker xml:id="idm140013641351840">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641351424"> Ej, tal Danske! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641350880">
                        <speaker xml:id="idm140013641350624">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641350208"> Jeg vil, at han skal bevise sig at have Forstand som et Menneske. </p>
                     </sp>
                     <pb n="183" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6183" xml:id="s183"/>
                     <sp xml:id="idm140013641348336">
                        <speaker xml:id="idm140013641348080">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641347696"> Hør, jeg forretter jo mit Embede u-paaklageligt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641347072">
                        <speaker xml:id="idm140013641346816">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641346400"> Hvilke ere de fornemmeste Poster udi jer Embede, hvoraf I beviser en Menneskelig
         Forstand? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641345776">
                        <speaker xml:id="idm140013641345520">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641345104"> 1.) Forsømmer jeg aldrig at ringe til Messe paa bestemte Tider. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641344448">
                        <speaker xml:id="idm140013641344192">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641343776"> En Hane forsømmer ey heller at gale og give Tiderne tilkiende, og advare Folk, naar de
         skal staae op. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641343024">
                        <speaker xml:id="idm140013641342768">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641342352"> 2.) Synger jeg saa vel, som nogen Degn udi heele Siælland. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641341696">
                        <speaker xml:id="idm140013641341440">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641341024"> Vor Hane galer og saa vel, som nogen Hane udi Siælland. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641340384">
                        <speaker xml:id="idm140013641340128">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641339712"> Jeg kand støbe Voxlys, det kand ingen Hane giøre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641339072">
                        <speaker xml:id="idm140013641338816">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641338400"> En Hane derimod kand giøre Æg, hvilket I ikke kand giøre. Seer I da vel, at I af
         Forstand udi jer Embede ikke kand bevise, at I er bedre end en Hane? See ogsaa i kort
         Begreb, hvilken Eenstemmelse der er imellem jer og en Hane: En Hane har en Kam i <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">MONTANUS. .Ergo er I en Hane. Har I ellers noget at sige?</hi></figDesc>
</figure> -->
         <pb n="184" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6184" xml:id="s184"/> Hovedet, I bær ogsaa Takker udi Panden; en Hane
         galer, I galer ogsaa; en Hane giør sig til af sin Røst og bryster sig, I ligeledes; en Hane
         varer ad, naar det er Tid at raabe, I, naar det er Tid at gaa i Messe. Ergo er I en Hane.
         Har I ellers noget at sige? <stage type="mix" xml:id="idm140013641335344">Per Degn græder.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641334416">
                        <speaker xml:id="idm140013641334160">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641333776"> Ej, græd ikke Per! hvad vil I agte saadant? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641333152">
                        <speaker xml:id="idm140013641332896">PER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641332480"> Det er, gid jeg faaer en Ulykke, lutter Løgn. Jeg kand skaffe Attester fra heele Byen,
         at jeg er ingen Hane, eller at nogen af mine Forældre har været andet end Christne
         Mennesker. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641331552">
                        <speaker xml:id="idm140013641331296">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641330880"> Refuteer da denne Syllogismum, qvem tibi propono. En Hane har disse Egenskaber, hvorved
         den kiendes fra andre Dyr: Den varer Folk ved Lyd, naar de skal staae op; gir Timerne
         tilkiende; bryster sig af sin Stemme; fører Takker udi Hovedet. I har samme Egenskaber.
         Ergo er I en Hane. Refuteer mig det Argument. <stage type="mix" xml:id="idm140013641329936">Per græder igien.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641329008">
                        <speaker xml:id="idm140013641328752">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641328336"> Kand ikke Degnen binde Munden til paa jer, saa kand jeg. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641327744">
                        <speaker xml:id="idm140013641327488">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641327072"> Lad høre jere Argumenter da! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641326480">
                        <speaker xml:id="idm140013641326224">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641325808"> Først finder jeg i min Samvittighed, at jer Meening er falsk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641325152">
                        <speaker xml:id="idm140013641324896">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641324480"> Efter en Fogeds Samvittighed kand man ikke fælde Dom i alle Sager. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641323808">
                        <speaker xml:id="idm140013641323552">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641323136"> 2.) Siger jeg, at alt hvad I har talt er lutter Løgn. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641322496">
                        <speaker xml:id="idm140013641322240">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641321824"> Beviis det! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641321280">
                        <speaker xml:id="idm140013641321024">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641320608"> 3.) Er jeg en brav Mand, hvis Ord har altid staaet til troende. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641320016">
                        <speaker xml:id="idm140013641319760">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641319344"> Med all den Snak lar man sig ikke nøye. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641318736">
                        <speaker xml:id="idm140013641318480">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641318064"> 4.) Siger jeg, at I har talt som en Carnali, og at Tungen burde skiæres af jer Mund.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641317344">
                        <speaker xml:id="idm140013641317088">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641316672"> Endnu hører jeg intet Beviis. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641316080">
                        <speaker xml:id="idm140013641315824">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641315408"> Og endelig, for det femte, vil jeg til Overflod bevise jer over, enten I vil i Kaarde
         eller tørre Hug. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641314656">
                        <speaker xml:id="idm140013641314400">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641313984"> Ney, jeg er en Tiener af begge Deele; <pb n="185" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6185" xml:id="s185"/> men saa
         længe I vil kun disputere med Munden, skal I finde, at jeg kand forsvare ikke alleene de
         Ting, jeg har sagt, men ogsaa andet. Kom an, Hr. Foged, jeg vil bevise af den sunde Logica,
         at I er en Tyr. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641311616">
                        <speaker xml:id="idm140013641311360">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641310976"> I skal bevise Fanden! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641310432">
                        <speaker xml:id="idm140013641310176">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641309760"> Vil I kun have Taalmodighed at høre mit Argument ... </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641309120">
                        <speaker xml:id="idm140013641308864">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641308448"> Kom Per, lad os gaae. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641307904">
                        <speaker xml:id="idm140013641307648">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641307232"> Saaledes beviser jeg det: Qvicunque ... <stage type="mix" xml:id="idm140013641306912">Jesper skriger og holder for hans
         Mund.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641305968">
                        <speaker xml:id="idm140013641305712">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641305296"> Har I ikke Lyst til at høre mit Beviis denne gang, saa kand I møde mig en anden gang,
         paa hvilket Sted I behager. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641304512">
                        <speaker xml:id="idm140013641304256">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641303840"> Jeg er for god at have Omgiængelse med saadan Sværmer. <stage type="mix" xml:id="idm140013641303456">Gaaer ud.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641302544">
                        <speaker xml:id="idm140013641302288">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641301872"> Med disse Folk kand jeg disputere med Koldsindighed, hvorvel de siger mig haarde Ord.
         Jeg blir ikke hidsig, med mindre jeg disputerer med Folk, som bilder sig ind at forstaae
         Methodum Disputandi og være ligesaa sterke i Philosophien som jeg. Derfor var jeg 10 gange
         saa ivrig, da jeg disputerede mod den Student i Dag; thi han havde dog noget Skin af
         Lærdom. Men der kommer mine Forældre. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641300352">
                     <head xml:id="idm140013641299824">SCEN. 3</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641299408">Jeppe. Nille. Montanus.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641298752">
                        <speaker xml:id="idm140013641298496">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641298080"> Ach min kiære Søn! tag ikke saa af sted, og leg dig ikke ud med alle Folk. Ridefogden og
         Degnen, som efter vor Begiæring toge sig paa at slutte Fred imellem dig og din Svigerfar,
         fornemmer jeg, er bleven giort Spot af. Hvad duer saadant til, at giøre got Folk til Tyre
         og Haner? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641296928">
                        <speaker xml:id="idm140013641296672">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641296256"> Derfor har jeg studeret, derfor har jeg lagt mit Hoved i blød, at jeg kand sige hvad jeg
         vil, og forsvare det. </p>
                     </sp>
                     <pb n="186" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6186" xml:id="s186"/>
                     <sp xml:id="idm140013641294208">
                        <speaker xml:id="idm140013641293952">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641293568"> Mig synes, det var bedre aldrig at have studeret paa den Maade. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641292976">
                        <speaker xml:id="idm140013641292720">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641292304"> Holdt jer Mund gamle Mand. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641291744">
                        <speaker xml:id="idm140013641291488">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641291072"> Du vil vel ikke slaae dine Forældre? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641290464">
                        <speaker xml:id="idm140013641290208">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641289792"> Om jeg giorde det, vilde jeg og forsvare det for heele Verden. <stage type="mix" xml:id="idm140013641289456">De gaae grædende
          ud.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">De gaae grædende ud.</hi></figDesc>
</figure> --><div type="scene" xml:id="idm140013641287952">
                     <head xml:id="idm140013641287456">SCEN. 4</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641287040">Montanus. Jacob.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641286384">
                        <speaker xml:id="idm140013641286128">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641285712"> Jeg staaer ikke fra mine Meeninger, om de blev gall tilsammen. Men hvad vil du, Jacob?
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641285088">
                        <speaker xml:id="idm140013641284832">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641284416"> Jeg har et Brev til Monsøren. </p>
                        <p xml:id="idm140013641283952">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641283696">Montanus tav og læser Brevet. Jacob gaaer ud.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641282704">
                        <speaker xml:id="idm140013641282448">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641282032"> </p>
                        <p xml:id="idm140013641281648"> Min allerkiæreste Ven! </p>
                        <p xml:id="idm140013641281200"> Jeg havde aldrig kunnet bilde mig ind, at du saa læt skulde forlade den, som udi saa
         mange Aar har baaret <pb n="187" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6187" xml:id="s187"/> saadan bestandig og
         u-forfalsket Kjærlighed til dig. Jeg kand sige dig det for vist, at min Far er saa
         forpikket mod den Meening, at Jorden er rund, og holder det for saa stor Troes Artikel, at
         han aldrig gir mig bort til dig, med mindre du bifalder hans og andre got Folkes Troe her i
         Byen. Hvad kand det nytte dig, enten Jorden er lang, rund, ottekantet eller firekantet? Jeg
         beder dig for all den Kjærlighed jeg har baaret til dig, at du beqvemmer dig til den Troe,
         som vi saa lang Tid har befundet os saa vel efter her paa Bierget; hvis du ikke føyer mig
         herudi, da vær vis paa, at jeg gremmer mig til døde, og at heele Verden vil have Afskye for
         dig, som har været Aarsag til dens Død, der har elsket dig som sin egen Siæl. </p>
                        <p xml:id="idm140013641277600"> Elisabeth Jeronimus Datter. <stage type="mix" xml:id="idm140013641277296">Med egen Haand.</stage> Ach Himmel! dette Brev
         bevæger mig, og bringer mig i stor Tvilraadighed, saa at jeg maa sige med Poeten: </p>
                        <lg xml:id="idm140013641276240">
                           <l xml:id="idm140013641275936">....................................... utque securi</l>
                           <l xml:id="idm140013641275488">Saucia trabs ingens, ubi plaga novissima restat,</l>
                           <l xml:id="idm140013641275040">Qvo cadat in dubio est, omnique à parte timetur:</l>
                           <l xml:id="idm140013641274544">Sic animus .............................................</l>
                        </lg>
                        <p xml:id="idm140013641273952"> Paa den ene Side staaer Philosophien, som byder mig holde Stand; paa den anden Side min
         Kiæreste, der bebreider mig min Koldsindighed og Utroeskab. Men skulde Erasmus Montanus af
         nogen Ting lade sig bevæge at staae fra sin Meening, som hidindtil har været hans
         Hoved-Dyd? ney vist ingenlunde! Dog her er jo Nød, som bryder alle Love. Hvis jeg herudi
         ikke beqvemmer mig, saa giør jeg mig selv og min Kiæreste ulykkelig; hun gremmer sig ihiel
         af Sorg, og all Verden vil hade mig, og bebreide mig min Utroeskab. Skulde jeg forlade den,
         der udi mange Aar har baaret en saadan oprigtig Kiærlighed til mig? skulde jeg være Aarsag
         til hendes Død? ney det kand ikke skee. Dog betænk dig, hvad du giør, Erasme Montane,
         Musarum et Apollinis <pb n="188" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6188" xml:id="s188"/> pulle. Her har du Lejlighed
         at lade see, at du est en ræt Philosophus; jo større Faren er, jo større Laurbær-Krantze
         erhverver du inter Philosophos. Tænk hvad dine Commilitones vil sige, naar de faaer saadant
         at høre: Det er ikke den Erasmus Montanus meer, der hidindtil har forsvaret sin Meening til
         yderste Blods-Draaber. Om gemeene og ulærde Folk bebreider mig Utroeskab mod min Kiæreste,
         saa vil Philosophi derimod løfte mig op til Skyerne. Just det, som beskiemmer mig hos hine,
         kroner mig med Ære hos disse. Jeg maa derfor staae imod denne Fristelse. Jeg staaer imod
         den. Jeg overvinder den. Jeg har alt overvundet den. Jorden er rund. Jacta est alea. Dixi.
          <stage type="mix" xml:id="idm140013641268960">Raaber paa Jacob.</stage> Jacob! det Brev, som du leverede mig fra min Kiæ- reste,
         har intet virket hos mig. Jeg blir ved hvad jeg har sagt, Jorden er rund, og den skal
         aldrig blive flak saa længe mit Hoved er oppe. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641267648">
                        <speaker xml:id="idm140013641267392">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641266976"> Jeg holder ogsaa for, at Jorden er rund; men om een gav mig en Kommenskringle for at
         sige, at den er lang, sagde jeg, den var lang, thi det kand skille mig ligemeget. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641266272">
                        <speaker xml:id="idm140013641266016">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641265600"> Det kand være dig anstændigt, men ikke en Philosopho, hvis Hoved-Dyd er at forsvare til
         det yderste det han engang har sagt. Jeg vil offentlig disputere derom her i Byen, og
         fordre ud alle, som har studeret. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641264608">
                        <speaker xml:id="idm140013641264352">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641263936"> Men maatte jeg spørge Monsør om en Ting: om I vinder i Disputatzen, hvad vil da følge
         deraf? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641263200">
                        <speaker xml:id="idm140013641262944">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641262528"> Der følger saa meget deraf, at jeg har den Ære at vinde, og passere for en lærd Mand.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641261808">
                        <speaker xml:id="idm140013641261552">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641261136"> Monsør vil sige en snaksom Mand; thi at Viisdom og Snaksomhed er ikke den samme Ting,
         har jeg merket af Folk her i Byen. Rasmus Hansen, som altid fører Ordet, og som ingen kand
         staae imod udi Munden, holdes af andre kun at have got jevn Gaase-Forstand. Sognefogden
         Niels Christensen derimod, som taler lidt, <pb n="189" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6189" xml:id="s189"/> og
         giver sig altid tabt, holdes for at kunde forestaae en Herredsfogeds Embede. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641258608">
                        <speaker xml:id="idm140013641258352">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641257968"> Ney hør mig engang til den Slyngel, han vil min Troe raisonere med! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641257296">
                        <speaker xml:id="idm140013641257040">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641256624"> Monsør maa ikke tage det ilde op, jeg taler kun efter min eenfoldige Forstand, og spør
         kun for at lære. Jeg vilde gierne vide, at naar Monsøren vinder Disputationen, om Per Degn
         da strax blir forvandlet til en Hane? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641255616">
                        <speaker xml:id="idm140013641255360">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641254944"> Hvilken Snak! han blir derfor den samme, som han var. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641254368">
                        <speaker xml:id="idm140013641254112">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641253696"> Ej, saa taber jo Monsør da. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641253104">
                        <speaker xml:id="idm140013641252848">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641252432"> Jeg vil ikke indlade mig i Disput med en Bondeslyngel, som du est; hvis du forstod
         Latin, saa skulde jeg strax fornøye dig. Jeg er ikke øvet i at disputere paa Dansk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641251552">
                        <speaker xml:id="idm140013641251296">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641250880"> Det er at sige, Monsøren er bleven saa lærd, at han ikke meer kand forklare sin Meening
         paa sit Moers Maal. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641250112">
                        <speaker xml:id="idm140013641249856">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641249440"> Holdt din Mund audacissime Juvenis! hvorfor skulde jeg giøre mig u-mage at forklare min
         Meening for grove og gemeene Folk, som ikke engang veed, hvad Universalia, entia rationis
         og formæ substantiales er, langt mindre andet? Det er jo absurdissimum, at ville præke for
         den blinde om Farvene. Vulgus indoctum est monstrum horrendum informe, cui lumen ademptum.
         Der var en Mand for nyelig, som dog var 10 gange lærdere end du, der vilde disputere med
         mig, men da jeg fornam, at han ikke vidste, hvad qvidditas var, slog jeg ham det reent af.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641248192">
                        <speaker xml:id="idm140013641247936">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641247520"> Hvad vil det ellers sige qvidditas? var det ey saa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641246944">
                        <speaker xml:id="idm140013641246688">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641246272"> Det veed jeg nok, hvad det vil sige. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641245712">
                        <speaker xml:id="idm140013641245456">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641245040"> Monsør veed det kandskee selv, men kand ikke forklare det for andre. Da er det lille,
         jeg forstaaer, saadant, som alle Mennesker kand begribe, naar jeg siger dem det. </p>
                     </sp>
                     <pb n="190" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6190" xml:id="s190"/>
                     <sp xml:id="idm140013641242944">
                        <speaker xml:id="idm140013641242688">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641242304"> Ja du est en lærd Karl, Jacob! hvad veedst du? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641241680">
                        <speaker xml:id="idm140013641241424">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641241008"> Men om jeg kunde bevise, at jeg var lærdere end Monsøren er? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641240352">
                        <speaker xml:id="idm140013641240096">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641239680"> Det gad jeg gierne hørt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641239104">
                        <speaker xml:id="idm140013641238848">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641238432"> Den som studerer paa de vigtigste Ting, meener jeg, har den grundigste Lærdom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641237744">
                        <speaker xml:id="idm140013641237488">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641237072"> Ja, det er ræt nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641236496">
                        <speaker xml:id="idm140013641236240">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641235824"> Jeg studerer paa Avling og Jordens Dyrkning, derfor er jeg lærdere, end Monsøren er.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641235104">
                        <speaker xml:id="idm140013641234848">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641234432"> Saa holder du groft Bonde-Arbeid for det vigtigste? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641233856">
                        <speaker xml:id="idm140013641233600">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641233184"> Jeg veed ikke, men det veed jeg, at om vi Bønder vilde ogsaa tage en Pen, eller et
         stykke Kride i Haanden, og maale hvor langt der er til Maanen, da vilde I Høylærde snart
         faae en Ulykke i jere Maver. I Lærde drive Tiden bort med at despetere om Verden er rund,
         érekanted eller ottekanted; og vi studerer paa at holde Jorden ved lige. Seer Monsør nu da,
         at vor Studeren er nyttigere og vigtigere end jeres, og derfor at Niels Christensen er den
         lærdeste Mand her i Byen, eftersom han har forbedret sin Jord saaledes, at en Tønde
         Hartkorn deraf er 30 Rixdaler bedre, end i hans Formands Tid, som sad heele Dagen med en
         Pibe Tobak i Munden, besmurte og krøllede Doet. Arent Hvitfelds Krønike eller Postill? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641231008">
                        <speaker xml:id="idm140013641230752">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641230336"> Ach jeg døer! det er Fanden skinbarlig, som taler. Jeg har aldrig tænkt min Livstid, at
         der kunde ligge slige Ord i en Bondedrengs Mund; thi hvorvel alt det, du har talt, er
         falskt og ugudeligt, saa er det dog en u-gemeen Tale for een af din Stand. Siig mig fort,
         af hvem du har lært saadan Snak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641229184">
                        <speaker xml:id="idm140013641228928">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641228512"> Jeg har ikke studeret, Monsør, men Folk siger, at jeg har got Hoved. Landsdommeren
         kommer aldrig her hid til Byen, han har jo strax Bud efter mig. Han har sagt 100 gange til
         mine Forældre, at deburte at holde mig til Bogen, og at der kunde blive noget stort af mig.
          <pb n="191" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6191" xml:id="s191"/> Naar jeg intet har at bestille, gaaer jeg og
         speculerer. </p>
                        <p xml:id="idm140013641226272"> Forgangen giorde jeg et Vers over Morten Nielsen, som drak sig ihiel. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641225680">
                        <speaker xml:id="idm140013641225424">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641225040"> Lad mig høre det Vers. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641224464">
                        <speaker xml:id="idm140013641224208">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641223792"> I maa da vide det først, at samme Mortens Far og Far-Far vare begge Fiskere og druknede
         paa Vandet. </p>
                        <p xml:id="idm140013641223168"> Verset var saadan: </p>
                        <lg xml:id="idm140013641222752">
                           <l xml:id="idm140013641222496">Her under Morten Nielsen staaer,</l>
                           <l xml:id="idm140013641222064">Som for at træde sin Forfædres Fodspor,</l>
                           <l xml:id="idm140013641221584">Der døde paa Vandet som Fiskere,</l>
                           <l xml:id="idm140013641221120">Sig udi Brændeviin druknede.</l>
                        </lg>
                        <p xml:id="idm140013641220528"> De Vers maatte jeg læse for Landsdommeren forgangen Dag, som lod dem skrive, og gav mig
         2 Mark derfor. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641219776">
                        <speaker xml:id="idm140013641219520">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641219104"> Verset, skiønt det er formaliter meget slet, saa er det materialiter ypperligt.
         Prosodien, som er det fornemmeste, fattes. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641218304">
                        <speaker xml:id="idm140013641218048">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641217632"> Hvad vil det sige? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641217088">
                        <speaker xml:id="idm140013641216832">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641216416"> Somme Linier har ikke Fedes nok eller Fødder at gaae paa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641215760">
                        <speaker xml:id="idm140013641215504">JACOB.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641215088"> Fødder! det har min Troe paa nogle Dage løbet heele Landet over. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641214416">
                        <speaker xml:id="idm140013641214160">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641213744"> Jeg merker, at du har et forslaget Hoved; jeg vilde ønske, at du havde studeret og
         forstod din Philosophiam Instrumentalem, saa skulde du respondere under mig. Kom, lad os
         gaae. </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <pb n="192" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6192" xml:id="s192"/>
               <div type="akt" xml:id="idm140013641211328">
                  <head xml:id="idm140013641210832">ACTUS V</head>
                  <div type="scene" n="1" xml:id="idm140013641210448">
                     <head xml:id="idm140013641209680">SCEN. 1.</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641209264">En Lieutenant. Jesper Rifoged.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641208592">
                        <speaker xml:id="idm140013641208336">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641207920"> Hvor skal jeg faae den Karl at see, Hr. </p>
                        <p xml:id="idm140013641207472"> Foged? jeg gad dog nok gierne talt med ham. Seer han noget vel ud? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641206880">
                        <speaker xml:id="idm140013641206624">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641206208"> Ja, han seer temmelig vel ud, og har en Mund som en Ragekniv. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641205616">
                        <speaker xml:id="idm140013641205360">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641204944"> Det vil intet sige, naar han kun er stærk og frisk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641204304">
                        <speaker xml:id="idm140013641204048">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641203632"> Han kand sige hvad han vil, og forsvare det. </p>
                        <p xml:id="idm140013641203184"> Han beviiste udtrykkeligen, at Per Degn var en Hane. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641202608">
                        <speaker xml:id="idm140013641202352">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641201936"> Er han noget bred over Skuldrene? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641201376">
                        <speaker xml:id="idm140013641201120">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641200704"> En stærk føer Karl. Alle udi Huset ere bange for ham, endogsaa Forældrene, thi han kand
         giøre dem til Kiør, Stude, Heste, og til Mennesker igien, det er at sige, bevise udaf
         Bøger, at de ere det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641199728">
                        <speaker xml:id="idm140013641199472">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641199056"> Seer han ud til at kunde lide ont? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641198496">
                        <speaker xml:id="idm140013641198240">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641197824"> Han beviste ogsaa, at Jorden er rund. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641197264">
                        <speaker xml:id="idm140013641197008">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641196592"> Det rager mig ikke, men seer han ud til at være modig og have Hierte? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641195920">
                        <speaker xml:id="idm140013641195664">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641195248"> Han skulde sætte sit Liv til for en Bogstav, end sige for andet. Jeg er vis paa, at han
         faaer alle Folk her paa Halsen; men det skiøtter han ikke om, han staaer derfor ikke fra
         sin Meening og Lærdom. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641194272">
                        <speaker xml:id="idm140013641194016">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641193600"> Hr. Foged, saa vit som jeg hører, bliver det en complet Soldat. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641192944">
                        <speaker xml:id="idm140013641192688">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641192272"> Hvorledes vil Lieutenanten faae ham til Soldat? han er Student. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641191680">
                        <speaker xml:id="idm140013641191424">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641191008"> Det vil intet sige; kand han skabe Folk <pb n="193" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6193" xml:id="s193"/> til
         Faar, Stude og Haner, saa vil jeg forsøge, om jeg kand skabe engang en Student til Soldat.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641188960">
                        <speaker xml:id="idm140013641188704">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641188320"> Jeg var tilfreds han var det, jeg skulde lee min Mave i tu. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641187728">
                        <speaker xml:id="idm140013641187472">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641187056"> Tie kun stille, Jesper! naar Fogden og Lieutenanten vil stikke Hovederne sammen, er
         slige Ting ikke umuelige. Men der seer jeg een komme, mon det er han? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641186368">
                        <speaker xml:id="idm140013641186112">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641185696"> Ja det er han. Jeg vil løbe til side, at han ikke skal have mig mistænkt. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641184880">
                     <head xml:id="idm140013641184352">SCEN. 2</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641183936">Lieutenanten. Montanus.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641183280">
                        <speaker xml:id="idm140013641183024">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641182608"> Jeg gratulerer hans Ankomst her til Byen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641182032">
                        <speaker xml:id="idm140013641181776">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641181360"> Jeg takker tienstligen. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641180800">
                        <speaker xml:id="idm140013641180544">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641180128"> Jeg tar mig den Frihed at besøge ham, saasom her ellers ikke ere mange lærde Folk, man
         kand tale med. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641179376">
                        <speaker xml:id="idm140013641179120">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641178704"> Det er mig kiært, at han haver studeret. </p>
                        <p xml:id="idm140013641178224"> Naar deponerede Hr. Lieutenant, med Permission? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641177648">
                        <speaker xml:id="idm140013641177392">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641176976"> Jeg deponerede for 10 Aar siden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641176416">
                        <speaker xml:id="idm140013641176160">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641175744"> Saa er Hr. Lieutenant da en gammel Academicus. Hvad var Hr. Lieutenants Studium, da han
         var Student? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641175104">
                        <speaker xml:id="idm140013641174848">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641174432"> Jeg læsede mesten gamle latinske Autores, og studerede paa Naturens Ræt og Moralske
         Sager, hvilket jeg endnu giør. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641173648">
                        <speaker xml:id="idm140013641173392">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641172976"> Ey, det er Lapperie, det er ikke Academicum. Lagde I ingen Vind paa Philosophiam
         Instrumentalem? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641172336">
                        <speaker xml:id="idm140013641172080">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641171664"> Ney, ikke synderlig. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641171120">
                        <speaker xml:id="idm140013641170864">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641170448"> Saa har I da aldrig disputeret? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641169888">
                        <speaker xml:id="idm140013641169632">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641169216"> Ney. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641168672">
                        <speaker xml:id="idm140013641168416">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641168000"> Ey, er det at studere? Philosophia Instrumentalis er det eeneste solide Studium, Resten
         kand <pb n="194" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6194" xml:id="s194"/> være smukt nok, men ikke lærd. Een der er
         vel dreven i Logica og Metaphysica, kand reede sig ud fra alting, disputere om alle
         Materier, om endskiønt han er fremmed i dem. Jeg veed ikke, hvilken jeg vilde tage mig paa
         at forsvare, jeg jo skulde komme vel fra. Der var aldrig nogen Disputatz paa Academiet,
         hvor jeg jo var Opponens ved. En Philosophus Instrumentalis kand passere for en Polyhistor.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641165488">
                        <speaker xml:id="idm140013641165232">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641164848"> Hvem er størst Disputator nu omstunder? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641164240">
                        <speaker xml:id="idm140013641163984">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641163568"> Det er en Student, som heeder Per Iversen. Naar han har refuteret sin Modstandere, saa
         at han ikke kand svare et Ord meer, siger han: vil I nu tage min Meening, saa vil jeg igien
         forsvare jer Meening. Til alt saadant hielper besynderlig hans Philosophia Instrumentalis.
         Det er Skade, den Karl ikke blev Procurator, han fik en mægtig stor Næring. Næst efter ham
         er jeg den stærkeste; thi sidste gang jeg disputerede, viskede han mig i Øret: Jam sumus
         ergo Pares. Men jeg vil dog altid cedere ham. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641161952">
                        <speaker xml:id="idm140013641161696">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641161280"> Men jeg har hørt sige, at Monsieur kand beviise, at det er Børns Pligt at slaae deres
         Forældre. Det synes mig at være u-rimeligt. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641160464">
                        <speaker xml:id="idm140013641160208">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641159792"> Har jeg sagt det, er jeg og Mand for at forsvare det. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641159216">
                        <speaker xml:id="idm140013641158960">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641158544"> Jeg tør vedde med ham om en Ducat, at han er ikke capabel dertil. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641157872">
                        <speaker xml:id="idm140013641157616">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641157200"> Jeg vover en Ducat der imod. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641156640">
                        <speaker xml:id="idm140013641156384">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641155968"> Top, det er sagt! lader os nu høre. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641155360">
                        <speaker xml:id="idm140013641155104">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641154688"> Den man elsker mest, slaaer man mest. Man bør ingen elske meer end sine Forældre, ergo
         bør man ingen slaae meer. End udi en anden Syllogisme: Hvad jeg har oppebaaret, bør jeg
         efter Evne erstatte. Jeg har i min Barndom oppebaaret Hugg af mine For ældre, ergo bør jeg
         give dem Hugg igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641153520">
                        <speaker xml:id="idm140013641153264">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641152848"> Nok, nok! Jeg har tabt. I skal min Troe have jer Ducat. </p>
                     </sp>
                     <pb n="195" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6195" xml:id="s195"/>
                     <sp xml:id="idm140013641151024">
                        <speaker xml:id="idm140013641150768">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641150384"> Ey, det er ikke Lieutenantens Alvor; jeg vil profecto ingen Penger have. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641149776">
                        <speaker xml:id="idm140013641149520">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641149104"> Han skal parole tage dem, jeg svær derpaa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641148480">
                        <speaker xml:id="idm140013641148224">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641147808"> Ja saa vil jeg tage dem, for ikke at giøre Lieutenanten meensvoren. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641147136">
                        <speaker xml:id="idm140013641146880">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641146464"> Men maa jeg og ikke forsøge, om jeg ikke kand giøre ham til noget? par exemple, jeg vil
         giøre ham til Soldat. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641145696">
                        <speaker xml:id="idm140013641145440">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641145024"> Ej, det er gandske læt, alle Studentere ere aandelige Soldater. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641144368">
                        <speaker xml:id="idm140013641144112">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641143696"> Nev jeg vil ogsaa viise, at han er en legemlig Soldat. Hvo som har taget Penge paa
         Haanden, er en hverved Soldat, I har saadant giort, Ergo . . . </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641143008">
                        <speaker xml:id="idm140013641142752">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641142336"> Nego minorem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641141792">
                        <speaker xml:id="idm140013641141536">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641141120"> Et ego probo minorem af de 2 Rixdlr. </p>
                        <p xml:id="idm140013641140688"> I fik paa Haanden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641140144">
                        <speaker xml:id="idm140013641139888">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641139472"> Distinguendum est inter nummos. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641138912">
                        <speaker xml:id="idm140013641138656">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641138240"> Ingen Distinction! I er Soldat. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641137680">
                        <speaker xml:id="idm140013641137424">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641137008"> Distinguendum est inter to simpliciter et relative accipere. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641136416">
                        <speaker xml:id="idm140013641136160">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641135744"> Ingen Snak! Contracten er sluttet, og I har faaet Penge. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641135152">
                        <speaker xml:id="idm140013641134896">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641134480"> Distinguendum est inter contractum verum et apparentem. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641133888">
                        <speaker xml:id="idm140013641133632">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641133216"> Kand I nægte at I jo har faaet en Ducat af mig? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641132592">
                        <speaker xml:id="idm140013641132336">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641131920"> Distinguendum est inter rem et modum rei. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641131344">
                        <speaker xml:id="idm140013641131088">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641130672"> Kom følg mig strax, Cammerad, nu skal du faae Mundering. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641130032">
                        <speaker xml:id="idm140013641129776">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641129360"> Der har I jere to Rigsdaler igien. I har derforuden ingen Vidner, at jeg har taget
         Penger. </p>
                     </sp>
                  </div>
                  <pb n="196" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6196" xml:id="s196"/>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641127392">
                     <head xml:id="idm140013641126896">SCEN. 3</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641126480">Jesper. Niels Corporal. Montanus, Lieutenanten.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641125792">
                        <speaker xml:id="idm140013641125536">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641125120"> Jeg kand vidne, at jeg saae, Lieutenanten gav ham Penge paa Haanden. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641124528">
                        <speaker xml:id="idm140013641124272">NIELS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641123856"> Jeg ligesaa. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641123312">
                        <speaker xml:id="idm140013641123056">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641122640"> Men hvorfor tog jeg de Penge? distinguendum est inter . . . </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641122048">
                        <speaker xml:id="idm140013641121792">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641121376"> Ej, vi vil ingen Snak høre. Niels, bliv du her, medens jeg henter Mundering. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641120688">
                        <speaker xml:id="idm140013641120432">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641120016"> Hey Gevalt! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641119472">
                        <speaker xml:id="idm140013641119216">NIELS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641118800"> Tier du ikke, din Hund, saa skal jeg støde dig Bajonetten i Livet. Er han ikke hverved
         Hr. Foged? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641118048">
                        <speaker xml:id="idm140013641117792">JESPER.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641117376"> Jo, det er rigtig nok. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641116816">
                        <speaker xml:id="idm140013641116560">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641116144"> Kom! flux den sorte Kiol af, og en rød paa igien. </p>
                        <p xml:id="idm140013641115632">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641115376">Han græder, medens man ifører ham Munderingen.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641114384">
                        <speaker xml:id="idm140013641114128">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641113712"> Ej, det lader ilde for en Soldat at græde; du est jo langt bedre nu, end tilforn.
         Exercerer ham nu brav, Niels Corporal! Det er en lærd Karl, men han er endnu raae i
         Exercicerne. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140013641112912">Niels Corporal fører ham i en rød Kiol, exercerer og prygler ham.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641111888">
                     <head xml:id="idm140013641111360">SCEN. 4</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641110944">Lieutenanten. Niels. Montanus.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641110272">
                        <speaker xml:id="idm140013641110016">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641109600"> Nu Niels, kand han fatte Exercicerne? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641109040">
                        <speaker xml:id="idm140013641108784">NIELS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641108368"> Han skal nok lære dem, men det er en doven Hund, han maa prygles hver Øyeblik. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641107680">
                        <speaker xml:id="idm140013641107424">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641107008">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641106880">grædende. </stage> Ach gunstige Herre! værer barmhiertig mod mig, jeg er af en svag
         Helbred, og kand ikke udstaae saadan Medfart. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641105712">
                        <speaker xml:id="idm140013641105456">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641105040"> Det falder noget haart i førstningen, men naar din Ryg brav blir banket og barket, vil
         det siden ikke giøre saa ont. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641104256">
                        <speaker xml:id="idm140013641104000">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641103584">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641103456">græder. </stage> Ach gid jeg aldrig havde studeret, saa havde jeg ikke geraadet i
         denne Ulykke! </p>
                     </sp>
                     <pb n="197" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6197" xml:id="s197"/>
                     <sp xml:id="idm140013641101200">
                        <speaker xml:id="idm140013641100944">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641100560"> Ej, det er kun en Begyndelse; naar du har siddet en halv snees gange paa Træhesten,
         eller staaet paa Pælen først, saa agter du siden saadant for Bagatelle. </p>
                        <stage type="mix" xml:id="idm140013641099824">Montanus græder igien.</stage>
                     </sp>
                  </div>
                  <div type="scene" xml:id="idm140013641098880">
                     <head xml:id="idm140013641098352">SCEN. 5</head>
                     <stage type="mix" xml:id="idm140013641097936">Jeronimus. Magdelone. Lisbed. Jeppe. Nille. Lieutenant. Montanus. Corporalen.</stage>
                     <sp xml:id="idm140013641097216">
                        <speaker xml:id="idm140013641096960">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641096544"> Er I gandske vis derpaa? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641095984">
                        <speaker xml:id="idm140013641095728">JEPPE.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641095312"> Ja vist; Fogden berettede mig det nys. Ach ach! nu er min Vrede forvandlet til Medynk.
        </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641094688">
                        <speaker xml:id="idm140013641094432">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641094016"> Kunde vi kun faae ham i den rette Troe igien, vilde jeg gierne kiøbe ham løs. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641093328">
                        <speaker xml:id="idm140013641093072">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641092656">
                           <stage type="mix" xml:id="idm140013641092528">kommer ind. </stage> Ach jeg elendige Menneske! </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641091568">
                        <speaker xml:id="idm140013641091312">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641090896"> Giør mig ingen Allarm, min Dotter, du vinder intet dermed. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641090240">
                        <speaker xml:id="idm140013641089984">LISBED.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641089568"> Ach min hierte Far, hvis I var saa forliebt, som jeg er, bad I mig ikke tie. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641088960">
                        <speaker xml:id="idm140013641088704">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641088288"> Fy, fy, det er ikke smukt for en Pige at lade sig merke med saadant. Men der synes mig
         at han staaer. Hør, Rasmus Berg! hvordan er det fat? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641087456">
                        <speaker xml:id="idm140013641087200">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641086784"> Ach min hierte Mons. Jeronymus! Jeg er bleven Soldat. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641086208">
                        <speaker xml:id="idm140013641085952">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641085536"> Ja nu faaer I andet at bestille, end giøre Mennesker til Dyr og Degne til Haner. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641084848">
                        <speaker xml:id="idm140013641084592">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641084176"> Ach ach! jeg begræder min forrige Daarlighed, men alt for silde. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641083520">
                        <speaker xml:id="idm140013641083264">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641082848"> Hør, min Ven; vil I lade jer forrige Galskab, og ikke fylde Landet op med Tvistighed og
         Disputatzer, skal jeg ikke spare hvad som er i min Evne, for at løse jer ud igien. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641081952">
                        <speaker xml:id="idm140013641081696">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641081280"> Ach jeg haver ikke forskyldt bedre, som har truet mine gamle Forældre med Hug. Men vil I
         forbarme jer over mig, og arbeyde paa min Befrielse, svær jeg jer til, at jeg herefter skal
         føre et andet Levnet, tage <pb n="198" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6198" xml:id="s198"/> mig nogen Handtering
         for, og aldrig forurolige nogen med Disputer meer. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641079024">
                        <speaker xml:id="idm140013641078768">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641078384"> Bie da her saa længe, jeg vil hen og tale med Lieutenanten. </p>
                        <p xml:id="idm140013641077856"> Ach min kiære Hr. Lieutenant, I har altid været en Ven af vor Huus. Den Person, som er
         hvervet til Soldat, er forloved med min eeneste Dotter, som bær stor Kjærlighed for ham:
         Lad ham komme løs igien. Jeg vil gierne forære Lieutenanten 100 Rixdlr. derfor. Jeg
         bekiender, at jeg glædde mig selv derover i Førstningen, at han saaledes var bleven revset,
         thi hans selsomme Opførsel havde opirret mig og alle got Folk her i Byen mod ham;Men da jeg
         saae ham i den Positur, og tillige hørte ham af Hiertet begræde sin forrige Daarlighed og
         love Bedring, var mit Hierte færdigt at briste af Medynk. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641075984">
                        <speaker xml:id="idm140013641075728">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641075312"> Hør, min kiære Monsieur Jeronimus! hvad jeg har giort, er kun for hans eget Beste. Jeg
         veed at han er forloved med jer Dotter, og har derfor alleene for at tiene jer Huus bragt
         ham i den Tilstand, og tracteret ham med saadan Haardhed, at han kunde komme til sine
         Synders Bekiendelse. </p>
                        <p xml:id="idm140013641074304"> Men jeg vil for eders skyld selv give Penge til de Fattige, <!-- <figure>
<figDesc><hi rend="italics">MONTANUS.   ... Ach min hierte Mons. Jeronymus! Jeg er bleven Soldat.</hi></figDesc>
</figure> -->
         <pb n="199" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6199" xml:id="s199"/> eftersom jeg hører, at han er bleven forandred.
         Lad ham kun komme hid. Hør, min Ven! jere Forældre have satt store Penge paa jer, i
         Forhaabning at I skulde blive dem til Ære og Trøst i deres Alderdom; men I reyser klog
         bort, og kommer gandske forvirret tilbage, oprører den heele Bye, fortplanter selsomme
         Meeninger, og forsvarer dem med Haardnakkenhed. Skal det være Frugt af Studeringer, saa
         burte man jo ønske, at der vare aldrig Bøger til. Mig synes, det fornemmeste man burde lære
         i Skolerne, er alt hvad som strider mod det, som I er befænget med, og at en lærd Mand
         burte fornemmelig kiendes frem for andre der paa, at han er meere temperered, modest og
         føyelig udi sin Tale, end en Ulærd. Thi den sunde Philosophie lærer os, at vi bør dempe og
         stille Tvistigheder, at staae fra vore Meeninger, saa tit vi overbeviises af den ringeste
         at være vildfarende. Det første Bud i Philosophien er at kiende sig selv, og jo meere en
         forfremmes derudi, jo slettere Tanker har han om sig selv, jo meer synes ham der staaer
         tilbage at lære. Men I giør Philosophie til Fægtekonst, og holder den for Philosophus, der
         ved subtile Distinctioner kand forvende Sandhed, og reede sig ud af alle Meeninger; ved
         saadant giør I jer forhadt af Folk, og bringer Lærdom i Foragt, saasom man bilder sig ind,
         at saadanne underlige Lader ere Studeringers rætte Frugt. Det beste Raad jeg kand give jer,
         er, at I arbeyder paa at glemme og rødde af jer Hoved det som I har anvendt saa mangen
         Natte-Vægt paa at lære, og at I tager jer nogen Handtering for, hvorved I kand bane jer Vey
         til jer Forfremmelse; eller om I endelig vil blive ved Studeringer, at I da indrætter dem
         paa en anden Maade. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641068160">
                        <speaker xml:id="idm140013641067904">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641067520"> Ach gunstige Herre! Jeg skal følge hans Raad, og beflitte mig paa at blive et andet
         Menneske herefter. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641066768">
                        <speaker xml:id="idm140013641066512">LIEUTENANT.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641066096"> Got! saa gir jeg eder da løs igien, naar I har giort de Løfter baade til eders egne og
         eders Sviger-Forældre, og bedet dem om Forladelse. </p>
                     </sp>
                     <pb n="200" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6200" xml:id="s200"/>
                     <sp xml:id="idm140013641063936">
                        <speaker xml:id="idm140013641063680">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641063296"> Jeg beder eder da ydmygst med grædende Taare alle om Forladelse, og lover at føre et
         gandske andet Levnet herefter, fordømmer mit forrige Væsen, fra hvilket jeg er bragt ikke
         meere ved den Tilstand, jeg er geraadet udi, end ved denne brave Mands grundige Tale og
         Lærdom, hvilken jeg derfor næst mine Forældre skal altid have meest estime for. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641062096">
                        <speaker xml:id="idm140013641061840">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641061424"> Saa holder I da ikke meere for, min kiære Svigersøn, at Jorden er rund? thi den Post
         ligger mig meest om Hiertet. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641060640">
                        <speaker xml:id="idm140013641060384">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641059968"> Min hierte Svigerfar, jeg vil ikke disputere videre derom. Men jeg vil allene sige
         dette, at alle lærde Folk er nu omstunder af de Tanker, at Jorden er rund. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641059104">
                        <speaker xml:id="idm140013641058848">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641058432"> A -- Hr. Lieutenant! Lad ham blive Soldat igien, til Jorden bliver
         flak. </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641057824">
                        <speaker xml:id="idm140013641057568">MONTANUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641057152"> Min kiære Svigerfar, Jorden er saa flak, som en Pandekage! Er han nu fornøyet? </p>
                     </sp>
                     <sp xml:id="idm140013641056464">
                        <speaker xml:id="idm140013641056208">JERONIMUS.</speaker>
                        <p xml:id="idm140013641055792"> Ja, nu er vi gode Venner igien; nu skal I faae min Dotter. Kommer nu allesammen ind hos
         mig, og drikker paa en Forligelse; Hr. Lieutenant giør os den Ære at komme med! <stage type="mix" xml:id="idm140013641055152">De
          gaae ind.</stage>
                        </p>
                     </sp>
                  </div>
               </div>
               <div type="noter" xml:id="idm140013641053984">
                  <head xml:id="idm140013641053456">Erasmus Montanus<lb xml:id="idm140013641053168"/>Noter</head>
                  <p xml:id="idm140013641052752"> Vi vil her foran samle de Skrifter, der udgjorde Erasmus Montanus' aandelige Værktøj. Det
       er tre Smaabøger, som tilsammen meddeler Redskabsfilosofien, philosophia instrumentalis, som
       Montanus kalder det eneste solide Studium (5. Akt 2. Scene). Det er Logikken, Retorikken og
       Metafysikken, som opregnes 1. Akt 2. Scene. </p>
                  <p xml:id="idm140013641051664"> Paa Det kongelige Bibliotek finder vi to Bøger indbundet i samme Bind: </p>
                  <p xml:id="idm140013641051120"> 1. Casp. Bartholin: <hi rend="italics" xml:id="idm140013641050832">Præcepta Logica. In usum juventutis, </hi>dvs.
       Logikkens Læresætninger, til Brug for Ungdommen. Udgaven, der er fra 1693, er den sidste i en
       lang Række. S. 59 staar, som Eksempel paa <pb n="201" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6201" xml:id="s201"/> en
       forkert logisk Slutning, hele Erasmus' Bevisførelse: Hvo som drikker vel, sover vel etc. (2.
       Akt 3. Scene). </p>
                  <p xml:id="idm140013641048064"> 2. J. P. Resenius, dvs. Hans Poulsen Resen: <hi rend="italics" xml:id="idm140013641047744">Rhetoricarum Præceptionum
        OToi^eLwan; </hi>Hovedpunkter i Retorikkens Regler. Udgaven er fra 1697; Skriftet kendes i
       Udgaver 1632-1735. </p>
                  <p xml:id="idm140013641046768"> Læren om de almenfilosofiske Begreber fandtes i »Metafysikkens
       Begyndelsesgrunde«, uden Forfatternavn: <hi rend="italics" xml:id="idm140013641046272">Prima metaphysicæ
        rudimenta </hi>(1656, 1676), som vel har været den Lærebog, Holberg blev eksamineret i 10.
       Marts 1704. Da han, mod sin Vilje, virkede som Professor i Faget 1717-1720, har han antagelig
       undervist paa Grundlag af en nyere og udførligere Fremstilling, som da har været Erasmus
       Montanus' forgudede Bog: <hi rend="italics" xml:id="idm140013641044880">Rudimenta metaphysicæ </hi>(1710, 1734). </p>
                  <p xml:id="idm140013641044000">S. 141.<lb xml:id="idm140013641043712"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641043456">besynderlig, </hi>især. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641042736">de Høylærdes Bønder,
       </hi>Fæsterne paa Universitetets Jordegods. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641041904">Bierget, </hi>Landsbyen,
       hvor Jeppes Gaard ligger. </p>
                  <p xml:id="idm140013641041024">S. 143<lb xml:id="idm140013641040736"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641040480">Matrasse, </hi>fr. maitresse, Elskerinde. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641039744">Statsmøe,
       </hi>Selskabsdame, Kammerjomfru. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641038992">Logicam, </hi>af lat. logica, Logik,
       Læren om Tænkningen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641038176">Rhetoricam, </hi>af lat. rhetorica, Retorik, Læren
       om Veltalenhed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641037344">Metaphysicam, </hi>af lat. metaphysica, Metafysik, her
       Læren om de filosofiske Grundbegreber. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641036464">Prækestoel. </hi>Studere sin
       Prædikestol, dvs. studere til Præst. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641035616">Ritualen, </hi>Forskrifterne for de
       kirkelige Handlinger. Per Degn maa tænke paa Danmarks og Norges Kirkeritual (1685). - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641034688">capabel, </hi>i Stand til. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641033968">Aurora, </hi>en latinsk
       Begynderbog. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641033232">Brabra, </hi>Forvanskning af barba. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641032496">Coena, </hi>Middag. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641031776">Campana, </hi>Kirkeklokke. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641031056">Lana, </hi>Uld. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641030336">bundet mig ved en Pige. </hi>For at opnaa Kaldet
       maatte den nye Præst ofte gifte sig med Forgængerens Enke. </p>
                  <p xml:id="idm140013641029312">S. 144<lb xml:id="idm140013641029024"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641028768">Die... sum, </hi>Paa Fredag rejser jeg hjem fra København. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641027968">profecto, </hi>sandelig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641027248">Russen. </hi>I 1716 havde Peter
       den Store, der var Danmarks allierede i Krigen med Sverige, været i København med 20000
       Soldater, hvilket havde givet Anledning til stor Staahej. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641026176">Salt og Brød.
       </hi>Ved Modtagelsesfesten for de nye Studenter havde man den Skik at give dem lidt Salt i
       Munden og gyde lidt Vin over deres Hoveder. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641025296">endda, endnu.-deponerede,
       </hi>blev Studenter.-<hi rend="italics" xml:id="idm140013641024560">Finkeljokom, </hi>Brændevin. </p>
                  <p xml:id="idm140013641023696">S. 145.<lb xml:id="idm140013641023408"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641023152">Efterkommere, </hi>Efterfølgere. - For mm <hi rend="italics" xml:id="idm140013641022400">Tid, </hi>før
       min Tid. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641021648">baadet, </hi>gavnet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641020928">Singot, </hi>af ty.
       Segne Gott, Gud signe (dig); Skaal! - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641020176">hellers ikke, </hi>ellers ikke, for
       øvrigt ikke. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641019392">gemeenlig, </hi>sædvanligvis, som oftest. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641018624">Kloster-Latin, </hi>Munkelatin, daarligt Latin. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641017888">Kloster-Lærred, </hi>fremstillet paa tyske Nonneklostre, fint Lærred. - God <hi rend="italics" xml:id="idm140013641017056">Taar paa en frisk!, </hi>Skaal paany; et Glas til! <hi rend="italics" xml:id="idm140013641016320">(God
        Taar </hi>ved Omtydning af Godt Aar!: Skaal!). </p>
                  <p xml:id="idm140013641015456">S. 146.<lb xml:id="idm140013641015168"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641014912">Klosteret, </hi>Regensen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641014192">mare, </hi>egl. [Jomfru]
       Maria: sandelig, minsandten. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641013440">Panis, </hi>Per bøjer Ordet for
       »Brød« helt forkert.- <pb n="202" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6202" xml:id="s202"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641011392">gravis,</hi> tung. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641010704">finis </hi>er et Navneord, betyder
       Ende, Slutning. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641009952">Kiøbenhavns Skole, </hi>Metropolitanskolen er grundlagt
       Aarhundreder efter <hi rend="italics" xml:id="idm140013641009152">Saxo Grammaticus' </hi>Tid. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641008432">Donat,
       </hi>latinsk Grammatik for Begyndere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641007696">declineres, </hi>bøjes. </p>
                  <p xml:id="idm140013641006848">S. 147<lb xml:id="idm140013641006560"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641006304">Litanie, </hi>latinsk Bønformular, anvendt i Kirken ved visse Lejligheder.
       - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641005456">artigt, </hi>morsomt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641004736">taget Troen fra, </hi>i
       Salmen »Vi tro, vi alle tro paa Gud« kunde han holde Tonen paa
       »Vi« længere end de andre. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641003808">Cantor, </hi>lat. Sanger.
       Kantoren ledede Latinskoleelevernes Korsang, ogsaa den kirkelige. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641003008">vor
        Frue Skole, </hi>Metropolitanskolen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641002272">ut, re </hi>o.s.v., de gamle Navne
       for Noderne. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013641001520">vocal Musiqve, </hi>Sangkunst. </p>
                  <p xml:id="idm140013641000672">S. 148<lb xml:id="idm140013641000384"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013641000128">fiint, </hi>højt op i Tonerne. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640999376">tilforn,
       </hi>tidligere, før. </p>
                  <p xml:id="idm140013640998512">S. 151<lb xml:id="idm140013640998224"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640997968">kand ... staae, </hi>kan staa ved Magt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640997248">Skole-Ræt,
       </hi>streng disciplinær Afstraffelse i Skolen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640996432">Lectie, </hi>Klasse. </p>
                  <p xml:id="idm140013640995584">S. 152<lb xml:id="idm140013640995296"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640995040">Elamitisk, </hi>Persisk. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640994320">probe Majoren, </hi>for
       proba majorem, bevis Oversætningen, den logiske Slutnings første Led. </p>
                  <p xml:id="idm140013640993328">S. 153<lb xml:id="idm140013640993040"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640992784">Hosene, </hi>Strømperne. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640992048">Studia ... præbent,
       </hi>Studier forskønner gode Dage, giver Trøst i onde Dage. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640991184">studentikos,
       </hi>paa Studentermaner. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640990464">Invention, </hi>Opfindelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640989744">tillige, </hi>paa een Gang. </p>
                  <p xml:id="idm140013640988896">S. 154<lb xml:id="idm140013640988608"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640988352">flyer, </hi>rækker, nemlig sin egen Haand, som han har kysset paa. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640987536">Philosophiae Baccalaureus, </hi>Titel for dem der har bestaaet den første,
       lavere Magisterprove. </p>
                  <p xml:id="idm140013640986544">S. 157<lb xml:id="idm140013640986256"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640986000">for Menneskene, </hi>før Menneskene. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640985264">Animal brutum,
       </hi>dit dumme Fæ. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640984528">Evangeli-Bog. </hi>De evangeliske Tekster til Sønog
       Helligdage forelaa samlet i en lille Bog. </p>
                  <p xml:id="idm140013640983536">S. 159<lb xml:id="idm140013640983248"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640982992">Skielm, </hi>Slyngel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640982272">regne ham det til onde,
       </hi>lægge ham det til Last. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640981504">importunissimus..</hi>. <hi rend="italics" xml:id="idm140013640980816">Juvenis, </hi>højst uforskammede og frække Knægt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640980032">Transcendentalibus,
       </hi>af transcendentalia, Erkendelsens Grundbegreber. </p>
                  <p xml:id="idm140013640979136">S. 160<lb xml:id="idm140013640978848"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640978592">Qvicunque... dormit, </hi>den, der drikker vel, sover vel. </p>
                  <p xml:id="idm140013640977728">S. 163<lb xml:id="idm140013640977440"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640977184">Artighed, </hi>Dannelse. </p>
                  <p xml:id="idm140013640976336">S. 164<lb xml:id="idm140013640976048"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640975792">Stolden, </hi>Stalden. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640975072">Kaal, </hi>Karl. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640974352">kaaget, </hi>kigget, gloet. </p>
                  <p xml:id="idm140013640973504">S. 165<lb xml:id="idm140013640973216"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640972960">curiøsk, </hi>nysgerrig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640972240">Idioter, </hi>uvidende
       Personer. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640971504">Ordinarius Opponens, </hi>beskikket Opponent ved Disputats. -
        <hi rend="italics" xml:id="idm140013640970752">Merita, </hi>Fortjenester. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640970032">Partes, </hi>Rolle,
       Hverv. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640969312">misere ... methodo, </hi>ynkeligt og hakkende, uden Metode. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640968576">Præses, </hi>den der under Disputatshandlingen fra Katedret fremsætter
       Paastande. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640967712">distingverede ... </hi>rei, skelnede mellem Tingen og Tingens
       Maade, dvs. mellem Tingens Væsen og dens Egenskaber. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640966800">qvid hoc est,
       </hi>hvad er det. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640966080">anteqvam .,. descendis, </hi>før du traadte ned paa
       Kamppladsen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640965264">Qvæ bruta, </hi>hvilke Fæiskheder, Taabeligheder.
       - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640964448">ignorerer ... publice, </hi>er uvidende om Hovedsondringer og
       vil disputere offentligt. </p>
                  <p xml:id="idm140013640963552">S. 166<lb xml:id="idm140013640963264"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640963008">Ignorant, </hi>uvidende Person. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640962288">Et... philosophia,
       </hi>ja, en fuldkommen Fremmed i Filosofien. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640961520">legge det fra sig,
       </hi>benægte det. - <pb n="203" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6203" xml:id="s203"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640959488">confunderede ... forma, </hi>sammenblandede offentlig Stof og Form. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640958752">Proemio, </hi>Indledningstale. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640958032">Lectissimi... Auditores,
       </hi>velbelæste og vellærde Tilhørere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640957232">for, </hi>foran. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640956512">Deposituro, </hi>af depositurus, Rus. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640955792">Prioritet,
       </hi>Forrang. </p>
                  <p xml:id="idm140013640954944">S. 167<lb xml:id="idm140013640954656"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640954400">Capitels Retten, </hi>Tamperretten, Konsistorium, der fungerede som
       Domstol i Ægteskabssager. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640953536">Serviteur, </hi>fr. Deres Tjener. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640952816">Monsieur, </hi>fr. Herre, Hr. </p>
                  <p xml:id="idm140013640951968">S. 168<lb xml:id="idm140013640951680"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640951424">iblant, </hi>mellem hverandre. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640950704">curiøskt,
       </hi>kuriøst, sært. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640949952">Materie, </hi>Stof. </p>
                  <p xml:id="idm140013640949104">S. 169<lb xml:id="idm140013640948816"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640948560">Catolsk i Hovedet, </hi>forstyrret. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640947840">Blev der nogen
        rejicered, </hi>faldt der nogen igennem. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640947088">conditionaliter,
       </hi>betingelsesvis, paa Prøve. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640946304">Imprimatur, </hi>maa trykkes. Censors
       Paategning paa Skrifter, som han ikke havde fundet noget at indvende imod. Per opfatter Ordet
       som et Navneord, Censors Titel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640945440">Nornen, </hi>Navneord. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640944720">Cujus declinationis, </hi>af hvilken Bøjning. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640943968">Nornen
        etc.. </hi>Per løber rundt i Betegnelser for Ordklasserne og andre grammatikalske Udtryk. </p>
                  <p xml:id="idm140013640942976">S. 171<lb xml:id="idm140013640942688"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640942432">scandere, </hi>læse Vers højt med rigtig Betoning af Stavelserne. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640941616">Sinke-Lectien, </hi>nederste Klasse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640940896">E... Domine,
       </hi>fra hvilken Skole er De blevet Student, min Herre. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640940144">Adjectivum...
        conveniunt, </hi>fejlagtigt Citat af Grammatikkens Regel, at Tillægsordet retter sig i Køn,
       Tal og Fald efter Navneordet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640939184">Tune... ardet, </hi>thi det angaar ogsaa
       dig, naar Naboens Væg brænder. </p>
                  <p xml:id="idm140013640938224">S. 172<lb xml:id="idm140013640937936"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640937680">affirmanti incumbit probatio, </hi>Bevisbyrden paahviler den, som
       fremsætter Paastanden. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640936832">Omnia... vindt, </hi>ved at forsøge alt sejrer
       den lærvillige Flid. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640936016">qvid est Logica, </hi>hvad er Logik? - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640935296">Post... humus, </hi>fejlagtigt Citat af den gamle latinske Studentersang
       Gaudeamus igitur. Meningen er: efter den besværlige Alderdom skal Jorden eje os. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640934304">fixere mig, </hi>gøre Nar af mig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640933552">echapperer,
       </hi>undslipper. </p>
                  <p xml:id="idm140013640932704">S. 173<lb xml:id="idm140013640932416"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640932160">Christne Navne, </hi>Døbenavne. </p>
                  <p xml:id="idm140013640931296">S. 174<lb xml:id="idm140013640931008"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640930752">Regiion, </hi>Forvanskning af Religion. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640930016">Daarlighed,
       </hi>Taabelighed. </p>
                  <p xml:id="idm140013640929168">S. 176<lb xml:id="idm140013640928880"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640928624">daarlig, </hi>taabelig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640927904">fornøye, </hi>stille
       tilfreds. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640927168">qvantæ tenebræ, </hi>hvilken Vankundighed. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640926416">Kiiler Omslag, </hi>det store aarlige Marked i Kiel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640925680">Domine jeronyme, </hi>Hr. Jeronimus. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640924960">foer ilde, </hi>nedkom for
       tidligt, aborterede. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640924208">tilforn, </hi>i Forvejen. </p>
                  <p xml:id="idm140013640923360">S. 177<lb xml:id="idm140013640923072"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640922816">Attestatz, </hi>teologisk Embedseksamen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640922080">naturlig
        viis, </hi>paa naturlig Maade. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640921360">Atheist, </hi>Gudsfornægter. </p>
                  <p xml:id="idm140013640920496">S. 178<lb xml:id="idm140013640920208"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640919952">indføres i et Litanie, </hi>dvs. i den almindelige Kirkebøn mod farlige
       Ting og store Ulykker. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640919056">Ordens Brødre, </hi>Studenterkammerater. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640918320">siatucrct, </hi>paastaaet. </p>
                  <p xml:id="idm140013640917472">S. 179<lb xml:id="idm140013640917184"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640916928">sagte, </hi>sagtens. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640916208">nam ... est, </hi>thi det
       strider mod Naturen. </p>
                  <p xml:id="idm140013640915344">S. 180<lb xml:id="idm140013640915056"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640914800">sustineret, </hi>hævdet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640914080">Reputation, </hi>Anseelse. </p>
                  <p xml:id="idm140013640913232">S. 181<lb xml:id="idm140013640912944"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640912688">Leges ... Laudabiles, </hi>de akademiske Love og rosværdige Vedtægter. -
        <hi rend="italics" xml:id="idm140013640911872">Vulgus, </hi>Menigmand. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640911152">Commilitones,
       </hi>Medstuderende, <pb n="204" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6204" xml:id="s204"/> Kammerater. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640909152">Ordenen, </hi>Standen, her den lærde Stand. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640908384">ne...
        Philisophica, </hi>at den filosofiske Stat ikke lider nogen Skade. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640907616">methodicè, </hi>metodisk. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640906880">ved Pennen, </hi>ved Handelen, ved
       Forretninger. </p>
                  <p xml:id="idm140013640906016">S. 182<lb xml:id="idm140013640905728"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640905472">Syllogismus, </hi>logisk Slutning. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640904752">Ergo, </hi>altsaa,
       følgelig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640903984">Proba minorem, </hi>bevis Undersætningen, den logiske
       Slutnings andet Led. </p>
                  <p xml:id="idm140013640903024">S. 184<lb xml:id="idm140013640902736"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640902480">Takker udi Panden, </hi>Pers Paryk løfter sig fortil som en Hanekam. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640901680">raabe, </hi>kalde op om Morgenen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640900944">Refuteer,
       </hi>gendriv. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640900224">qvem tibi propono, </hi>som jeg fremsætter for dig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640899456">Carnali, </hi>Slyngel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640898736">jeg er en Tiener, </hi>jeg har
       Ærbødighed for, (men det er ikke noget for mig,). </p>
                  <p xml:id="idm140013640897776">S. 185<lb xml:id="idm140013640897488"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640897232">Qyicunque, </hi>enhver som. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640896512">Methodum Disputandi,
       </hi>Disputeremetoden. </p>
                  <p xml:id="idm140013640895648">S. 187<lb xml:id="idm140013640895360"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640895104">forpikket mod, </hi>fuld af Uvilje imod. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640894384">utque...
        animus, </hi>Citat fra Ovids Metamorfoser X, 372-375, oversat til Dansk saaledes: </p>
                  <p xml:id="idm140013640893472"> Ret ligesom Træet <lb xml:id="idm140013640893152"/> Rammet af Øksernes Slag, naar det mangler alene dets Dødshug,<lb xml:id="idm140013640892752"/>
       Vakler, hvorhen det vil gaa, men frygtes til samtlige Sider:<lb xml:id="idm140013640892416"/> Saaledes vakler det
       bølgende Sind - -. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640892048">Musarum . .pulle, </hi>Musernes og Apollons
       Kæledægge. </p>
                  <p xml:id="idm140013640891136">S. 188<lb xml:id="idm140013640890848"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640890592">inter Philosophos, </hi>mellem Filosoffer, - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640889872">J acta ...
        Dixi, </hi>Terningerne er kastede. Jeg har talt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640889104">kand skille mig
        ligemeget, </hi>kan være mig ligegyldigt. </p>
                  <p xml:id="idm140013640888208">S. 189<lb xml:id="idm140013640887920"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640887664">audacissime Juvenis, </hi>frække Knægt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640886928">Universalia
        ... substantiales, </hi>Almenbegreber, Forestillingsbegreber og Substansformer. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640886144">absurdissimum, </hi>i højeste Grad taabeligt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640885376">Vulgus...
        ademptum, </hi>den ulærde Hob er et skrækkeligt, uformeligt Uhyre, hvem Lyset er berøvet. -
        <hi rend="italics" xml:id="idm140013640884480">qvidditas, </hi>»Hvadhed«; svarer til hvad, som
       Godhed til god. </p>
                  <p xml:id="idm140013640883584">S. 190<lb xml:id="idm140013640883296"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640883040">Kride, </hi>Kridt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640882320">Arent Hvitfelds Krønike,
       </hi>Arild Huitfeldts Danmarks Riges Krønike. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640881472">Postill,
       </hi>Husandagtsbog. Huitfeldt har ikke skrevet nogen Postil. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640880704">u-gemeen,
       </hi>ualmindelig. </p>
                  <p xml:id="idm140013640879856">S. 191<lb xml:id="idm140013640879568"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640879312">læse, </hi>fremsige. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640878592">formaliter, </hi>fra Formens
       Side. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640877856">materialiter, </hi>efter Indholdet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640877136">Prosodien, </hi>Verslæren, Versbygningen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640876368">Pedes, </hi>Fødder,
       Versfødder. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640875600">Philosophia Instrumentalis, </hi>Redskabsfilosofien, som
       omfattede Logik, Retorik og Metafysik. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640874800">respondere under mig, </hi>være
       min Sekundant i Disputatshandlinger. </p>
                  <p xml:id="idm140013640873872">S. 192<lb xml:id="idm140013640873584"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640873328">vel, </hi>sund. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640872608">Hierte, </hi>Mod. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640871888">skiøtter han ikke om, </hi>bekymrer han sig ikke om. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640871120">han
        er Student. </hi>Den danske Hær bestod dels af Landmilitsen, hvortil kun Bønder blev
       udskrevet, dels af hvervede Tropper. Det var i Almindelighed ikke tilladt at hverve
       akademiske Borgere. </p>
                  <pb n="205" facs="adl/holberg/holberg7/maniptif1bitudenill/holb6205" xml:id="s205"/>
                  <p xml:id="idm140013640868608">S. 193<lb xml:id="idm140013640868352"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640868096">med Permission, </hi>med Forlov, med (Deres) Tilladelse. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640867360">Autores, </hi>Forfattere. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640866640">Academicum, </hi>akademisk. </p>
                  <p xml:id="idm140013640865792">S. 194<lb xml:id="idm140013640865504"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640865248">Academiet, </hi>Universitetet. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640864528">Polyhistor, </hi>en
       Mand af alsidig Lærdom. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640863744">Jam sumus ergo Pares, </hi>nu er vi altsaa
       Ligemænd. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640862960">cedere ham, </hi>vige Pladsen for ham. </p>
                  <p xml:id="idm140013640862112">S. 195<lb xml:id="idm140013640861824"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640861568">parole, </hi>paa mit Ord. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640860848">par exemple, </hi>fr. for
       Eksempel. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640860112">Nego minorem, </hi>jeg benægter Undersætningen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640859344">Et... minorem, </hi>og jeg beviser Undersætningen. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640858576">Distinguendum ... nummos, </hi>der maa skelnes mellem Penge. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640857824">Distinguendum... accipere, </hi>der maa skelnes mellem at modtage Penge i Almindelighed og
       i en bestemt Hensigt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640857008">Distinguendum ... apparentem, </hi>der maa skelnes
       mellem en virkelig og en tilsyneladende Kontrakt. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640856208">Distinguendum ... rei,
       </hi>der maa skelnes mellem Tingen i sig selv og dens Fremtrædelsesform. </p>
                  <p xml:id="idm140013640855216">S. 196<lb xml:id="idm140013640854928"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640854672">igien, </hi>i Stedet for. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640853952">raae, </hi>ny, uøvet. </p>
                  <p xml:id="idm140013640853088">S. 197<lb xml:id="idm140013640852800"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640852544">Pælen, </hi>Strafferedskab, bestaaende af en eller flere Spidser af Træ
       eller Jern, hvorpaa Forbryderen stod med nøgne Fødder. Træhest og Pæl var opstillet paa
       Eksercerpladsen. </p>
                  <p xml:id="idm140013640851344">S. 199<lb xml:id="idm140013640851056"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640850800">temperered, </hi>besindig. - <hi rend="italics" xml:id="idm140013640850080">modest, </hi>beskeden. -
        <hi rend="italics" xml:id="idm140013640849360">Natte-Vægt, </hi>Nattevagt, Nattevaagen. </p>
                  <p xml:id="idm140013640848480">S. 200<lb xml:id="idm140013640848192"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm140013640847936">estime, </hi>fr. Agtelse. </p>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>