<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Saa lader himlen nu den glade dag oprinde</title>
            <author>Bording, Anders</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <title xml:id="idm140114471059440">Digte. - 1984</title>
                  <author n="1" xml:id="idm140607960305264">
                     <name xml:id="idm140607960305008">
                        <surname xml:id="idm140607960304880">Bording</surname>,
	      <forename xml:id="idm140607960304416">Anders</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <pubPlace xml:id="idm140114471059184">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140114471058720">Det Danske Sprog- og
	  Litteraturselskab</publisher>
                  <date xml:id="idm140114471058368">1984-86</date>
                  <biblScope>0-</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="workid86971" decls="#biblid86971">
            <head xml:id="idm140114466870240">54.<lb xml:id="idm140114466869984"/> [Den Cimbriske Nordens<lb xml:id="idm140114466869696"/> Frydeskrig<lb xml:id="idm140114466869408"/> ofver den
							Stoermægtigste och Høybaarne Koning<lb xml:id="idm140114466869024"/> Koning CHRJSTJAN<lb xml:id="idm140114466868736"/> den
							Femte/<lb xml:id="idm140114466868448"/> Konge til Danmark oc Norge/ de Wenders oc Gothers/
							Hertug<lb xml:id="idm140114466868112"/> udi Slessvig/ Holsten/ Stormarn och Dytmersken/ Grefve
							udi<lb xml:id="idm140114466867776"/> Oldenborg och Delmenhorst/<lb xml:id="idm140114466867472"/> Der hans Majestæt til sit
							Kongelige embede bleef<lb xml:id="idm140114466867088"/> Salfvet och indviet.]</head>
            <lg xml:id="idm140114466866672">
               <l xml:id="idm140114466866416">SAa lader Himlen nu den glade dag oprinde</l>
               <l xml:id="idm140114466865968">Som voris Cimber Egn til ævig æres minde</l>
               <l xml:id="idm140114466865488">Maae skrifve billigen iblant de dages rad</l>
               <l xml:id="idm140114466865040">Hves nafn med pærle stjl er sat paa gylden blad</l>
               <l xml:id="idm140114466864544">Det er den ædle dag, som lofver och tilsiger</l>
               <l xml:id="idm140114466864048">At al Lyksalighed i disse Nordens Riger</l>
               <l xml:id="idm140114466863616">Skal efter felgis ynsk och bøn roedfæste sig</l>
               <l xml:id="idm140114466863120">Och staae for os i vext och blomstres yndelig</l>
               <l xml:id="idm140114466862672">Hvo kand ey fatte Moed? hvo vilde sig ey glæde</l>
               <l xml:id="idm140114466862176">Naar hand fornemmer den paa Konge stoel och sæde</l>
               <l xml:id="idm140114466861680">Blant Jordens Høfdinger och høye Kongers tal</l>
               <l xml:id="idm140114466861184">Som hand nest Himlens hjelp alt det adnyde skal</l>
               <l xml:id="idm140114466860736">O ædle Kongers æt o Potentaters Krone</l>
               <l xml:id="idm140114466860256">O stoere Christian hves Herredom och throne</l>
               <l xml:id="idm140114466859808">Den u-forfalskte dyd har self lagt grundvol til</l>
               <l xml:id="idm140114466859360">Och Lykkens gunst, fra slect til anden fremme vil</l>
               <l xml:id="idm140114466858912">Den gyldne Phæbus med sin klare glands och lue</l>
               <l xml:id="idm140114466858416">Fremtræder præctelig paa Firmamentens bue</l>
               <l xml:id="idm140114466857936">Men du dit folkes Soel, med større majestet</l>
               <l xml:id="idm140114466857440">Bekronet træder frem, end nogen før har seet</l>
               <l xml:id="idm140114466856944">Hvad er din færd herojsk! hvor yndelig frembryder</l>
               <l xml:id="idm140114466856448">Din naadis hældighed! och dig din krone pryder</l>
               <l xml:id="idm140114466855952">Som ingen Konge før i Danmarck har for dig</l>
               <l xml:id="idm140114466855472">Med slig en magt och ret paataget arfvelig</l>
               <pb n="124" xml:id="s124" facs="adl/bording/bording1/bord1124"/>
               <l xml:id="idm140114466853824">Ey nogen uden Gud som er al visdoms Herre</l>
               <l xml:id="idm140114466853376">Har kronet dig med den: hvorfor hand och skal være</l>
               <l xml:id="idm140114466852880">Tilstede self hos dig med visdoms kraft och aand,</l>
               <l xml:id="idm140114466852432">Och dig med gode raad och anslag gaae til haand.</l>
               <l xml:id="idm140114466851984">De rige steenes glands och pract som den med praler</l>
               <l xml:id="idm140114466851536">For alle Jordens Folk betegner och afmaler</l>
               <l xml:id="idm140114466851088">At dine dyders værd skal gjøre Dansken gafn</l>
               <l xml:id="idm140114466850592">Och skaffe dig et klart och herligt efter-nafn</l>
               <l xml:id="idm140114466850144">Den dyrebare malm som den ved ildens lue</l>
               <l xml:id="idm140114466849696">Er gjort och drefven af, os gifver at beskue</l>
               <l xml:id="idm140114466849248">Dit hjertes trofasthed hvor paa dit Folk och Land</l>
               <l xml:id="idm140114466848800">J nødens haarde tid sig fast forlade kand.</l>
               <l xml:id="idm140114466848320">Din Konge Spjr och staf som er saa ret och lige</l>
               <l xml:id="idm140114466847872">Betegner at du vilt fra Retten aldrig vige</l>
               <l xml:id="idm140114466847424">Men dømme Landet med retfærdighed och see</l>
               <l xml:id="idm140114466846944">vel nøye til, at hver kand Low och lige skee</l>
               <l xml:id="idm140114466846448">Du med dit blanke Sverd ret som en aarlogs Kæmpe</l>
               <l xml:id="idm140114466845952">forsekrer os at du skalt deris vaaben dempe</l>
               <l xml:id="idm140114466845504">Som os paaføre vold, och est for os til strid,</l>
               <l xml:id="idm140114466845008">Trods hvem det er i mod, behjertet allen tid.</l>
               <l xml:id="idm140114466844560">Det gylden æbles bold som och din haand bepryder</l>
               <l xml:id="idm140114466844064">Din Kongelige magt och herredom betyder</l>
               <l xml:id="idm140114466843632">Som rekker ofver Land och ofver sa[l]ten Sø</l>
               <l xml:id="idm140114466843136">Saa dig maae tjene self den sidste Thules Øe</l>
               <l xml:id="idm140114466842640">Din purpur røde dragt med Kroner stukken ofver</l>
               <l xml:id="idm140114466842144">Som du dig har i ført tilsiger fast och lofver</l>
               <l xml:id="idm140114466841648">At du til alle dem som under Kronen staae</l>
               <l xml:id="idm140114466841200">Vilt hafve Kjærlighed och brændendis attraa.</l>
               <l xml:id="idm140114466840704">Ved Salfvens ædle saft som ofver dig udgydes</l>
               <l xml:id="idm140114466840208">Dit milde hjertes art och egenskab udtydes,</l>
               <l xml:id="idm140114466839760">Som er, i mod en hver af os at lade see</l>
               <l xml:id="idm140114466839328">Din naades høye gunst, och miskundhed betee.</l>
               <l xml:id="idm140114466838832">Ja hvad mand seer paa dig och hvad som du begynder</l>
               <l xml:id="idm140114466838384">til Lykke tegner sig och frydelig forkynder</l>
               <l xml:id="idm140114466837936">At du med største lof och pris dit Fødeland</l>
               <l xml:id="idm140114466837440">Igen skalt føre til sin ærfælds værd och Stand</l>
               <l xml:id="idm140114466836944">Dit ansict lige ved en Engels ansict lignes</l>
               <l xml:id="idm140114466836496">Och derfor af en hver tilbedes och velsignes</l>
               <pb n="125" xml:id="s125" facs="adl/bording/bording1/bord1125"/>
               <l xml:id="idm140114466834848">Din munds befalning er ret dydens rette snoer</l>
               <l xml:id="idm140114466834400">Dit hjertes øyemerk er felgis fred och floor</l>
               <l xml:id="idm140114466833904">Hvo vil ey gladelig til Jorden need sig neye,</l>
               <l xml:id="idm140114466833456">For dig, som værdig varst, en gandske Jord at eye?</l>
               <l xml:id="idm140114466832960">Hvo vil ey dig ansee for Himlens Sendebud,</l>
               <l xml:id="idm140114466832512">Som Himlen ærer self, och kalder Jordens Gud?</l>
               <l xml:id="idm140114466832016">Lad andre Rigers Folk, af fryct for magten, gjøre,</l>
               <l xml:id="idm140114466831520">Hvad dennem settes for, af den som de tilhøre,</l>
               <l xml:id="idm140114466831024">Din milde medfart os saa vel at lokke veed,</l>
               <l xml:id="idm140114466830576">At vi maa frycte dig af idel kjærlighed.</l>
               <l xml:id="idm140114466830096">Hvo skulde trettes ved hørsommelig at lyde</l>
               <l xml:id="idm140114466829616">Saa from en potentat, Hvem skulde det fortryde</l>
               <l xml:id="idm140114466829168">Saa stoer och priselig en Konges Helte moed</l>
               <l xml:id="idm140114466828720">at styrke troligen med eye Hf och bloed.</l>
               <l xml:id="idm140114466828272">Ja, gjerne, Ja: Hvad vj med samlet haand och stemme</l>
               <l xml:id="idm140114466827824">Din Naade svoret har, ret aldrig vi forglemme</l>
               <l xml:id="idm140114466827376">Før skal den klare Soel i norden gange need</l>
               <l xml:id="idm140114466826880">End nogen skal af os modgaae sin troskabs eed</l>
               <l xml:id="idm140114466826432">Før skal vor salte Belt til aggerland omvendes</l>
               <l xml:id="idm140114466825936">Och striden Øresund i brand och lue tændes</l>
               <l xml:id="idm140114466825440">End Dansken glippe skal i noget af alt det</l>
               <l xml:id="idm140114466824992">Som hand dig skyldig er af arfve-plict och ret.</l>
               <l xml:id="idm140114466824544">O at din herlighed maa dag fra dag forfremmes</l>
               <l xml:id="idm140114466824096">Och al lyksalighed i din Palads fornemmes</l>
               <l xml:id="idm140114466823648">Blif mandelig, och saa som David, Seyer-rjg.</l>
               <l xml:id="idm140114466823200">Blif Salomon i magt, forstand och ære lig.</l>
               <l xml:id="idm140114466822720">Vel vorde derfor dig, o Milde Landsens Fader,</l>
               <l xml:id="idm140114466822272">Som kongers Konge self til Konning salfve Lader,</l>
               <l xml:id="idm140114466821824">Och hellige ved sin Prophet, hvis læbers oerd</l>
               <l xml:id="idm140114466821328">Hand ey tilstede skal, at felde need paa Joerd.</l>
               <l xml:id="idm140114466820880">Vel vorde dig, naar du dig i raadstuen finder.</l>
               <l xml:id="idm140114466820432">Vel vorde dig, naar du dit Kæmpe sverd opbinder.</l>
               <l xml:id="idm140114466819936">Vel vorde dig, naar du for os gaar ud och ind.</l>
               <l xml:id="idm140114466819488">Vel vorde dig, i hvad du fatter dig i Sind.</l>
               <l xml:id="idm140114466819040">Din største hjertens lyst er Enkens graad at spare</l>
               <l xml:id="idm140114466818544">Din mund er villig den betræ[n]gte vel at svare</l>
               <l xml:id="idm140114466818048">Din lyst er hjelperig at findes aldenstund</l>
               <l xml:id="idm140114466817600">Din haand i mod en hver er gafve-mild och rund.</l>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>