<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Af danskeren iv</title>
            <author>Grundtvig, N. F. S.</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm139760350167536">
                     <name xml:id="idm139760350167280">
                        <surname xml:id="idm139760350167152">Grundtvig</surname>, <forename xml:id="idm139760350166720">N. F. S.</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm139760350166432">N. F. S. Grundtvigs udvalgte Skrifter</title>
                  <pubPlace xml:id="idm139760350166128">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm139760350165664">Gyldendalske Boghandel</publisher>
                  <date xml:id="idm139760350165328">1904-1909</date>
                  <biblScope>272-328</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid119380" decls="#biblid119380">
            <front xml:id="idm139760342297744">
               <titlePage xml:id="idm139760342297488">
                  <titlePart type="main" xml:id="idm139760342297232">AF DANSKEREN IV.</titlePart>
               </titlePage>
            </front>
            <body xml:id="idm139760342296288">
               <div xml:id="idm139760342296032">
                  <head xml:id="idm139760342295776">Folke-Tfainget og Troes-Friheden i Danmark.<hi rend="sup" xml:id="idm139760342295456">1</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm139760342294704">
                     <hi rend="bold" xml:id="idm139760342294576">T</hi>it faaer man Lov for lidt og Last for endnu
							mindre, siger Ordsproget, og det Sidste har Folkethinget faaet at
							fornemme under Behandlingen af den Lov om <hi rend="italics" xml:id="idm139760342293744"><!--<emph>-->borgerlig Troesfrihed<!--</emph>--></hi>,<hi rend="sup" xml:id="idm139760342292704">2</hi>som fra alle Kanter er odraabt for et Uhyre, der
							aldrig burde faaet Lov til saa meget som at stikke Næsen ind ad Dørren
							hos os .og lugte hvor den var, thi det er baade vist og sandt, at
							Folkethinget ei har gjort det mindste meer for denne Lov end det høilig
							var nødt til, naar det ikke vilde giøre baade sig selv og det danske
							Folk den uslukkelige Skam, at i deres Øine var <hi rend="italics" xml:id="idm139760342291248"><!--<emph>-->Troesfrihed<!--</emph>--></hi> enten noget saa
							afskyeligt eller dog noget saa smagløst, at man aldrig engang maatte
							tænke derpaa eller tale derom, endsige da stemme derfor. Folkethinget
							har nemlig kun med Møie tilladt, at Lovforslaget om <hi rend="italics" xml:id="idm139760342289760"><!--<emph>-->borgerlig<!--</emph>--></hi> Troesfrihed maatte nyde
							Fremme og komme til anden Behandling, og da Overtallet i det nedsatte
							Udvalg ganske lagde det tilside og foreslog noget ganske andet, der,
							naar det skulde være hensigtsmæssigt, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342288288"><!--<emph>-->forudsatte<!--</emph>--></hi>, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760342287280"><!--<emph>-->ingen<!--</emph>--></hi> af alle den saakaldte <hi rend="italics" xml:id="idm139760342286240"><!--<emph>-->Folke-Kirkes<!--</emph>--></hi>
							Medlemmer følde mindste Trang til den borgerlige Troesfrihed, som
							Grundloven hjemler alle danske Borgere, da maatte selv <hi rend="italics" xml:id="idm139760342284912"><!--<emph>-->Spandet<!--</emph>--></hi> snart opgive
							sit Forslag, og Udvalgets ganske andet blev igaar antaget med 70 Stemmer
							imod 10, blandt hvilke fattige Ti der endda var adskillige, for hvilke
							selv den ny Lov, der kun angaaer dem, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760342283664"><!--<emph>-->hverken<!--</emph>--></hi> hører til Folkekirken <hi rend="italics" xml:id="idm139760342282592"><!--<emph>-->eller<!--</emph>--></hi> til noget andet
							anerkiendt Samfund, syndes all for ukirkelig frisindet og fritænkerisk.</p>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760342281248">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm139760342280880">1</hi>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm139760342280384"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi> 1851, Nr.
							7. Den 15. Februar.</note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760342279168">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm139760342278800">2</hi> indbragt af Grundtvigs Ven Assessor N. M. <hi rend="italics" xml:id="idm139760342278112"><!--<emph>-->Spandet<!--</emph>--></hi>.</note>
                  <pb n="273" xml:id="s273" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9273"/>
                  <p xml:id="idm139760342275680">Har altsaa Foiketkinget ikke viist Forslaget om at giennemføre den
							grundlovlige Troesfritied i hele <hi rend="italics" xml:id="idm139760342275184"><!--<emph>-->Borgerlivet<!--</emph>--></hi> for lidt gunstig
							Opmærksomhed, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342274048"><!--<emph>-->for
							megen<!--</emph>--></hi> har det aabenbar <hi rend="italics" xml:id="idm139760342273040"><!--<emph>-->ikke<!--</emph>--></hi> viist, det vil selv de
							ivrigste Kæmper for Folkekirkens Frihed for at faae Frihed bagefter
							nødes til at indrømme.</p>
                  <p xml:id="idm139760342271600">Uagtet jeg nu imidlertid fuldtvel erkiender Folkethingets vanskelige og
							indeklemte Stilling i denne Friheds-Sag, som havde <hi rend="italics" xml:id="idm139760342271200"><!--<emph>-->Ministrene<!--</emph>--></hi>, kunde vente at faae
							Landsthinget og <hi rend="italics" xml:id="idm139760342270128"><!--<emph>-->syndes<!--</emph>--></hi> at have Folke-Stemningen imod
							sig, saa fandt jeg dog, efter det modneste Overlæg, jeg kunde anvende,
							at <hi rend="italics" xml:id="idm139760342268864"><!--<emph>-->saa langt<!--</emph>--></hi>, som
							Udvalget gik fra det oprindelige Forslag, der fritog alle Rigets
							Indbyggere for at underkaste sig enten Daab, Confirmation eller
							Brudevielse som en <hi rend="italics" xml:id="idm139760342267664"><!--<emph>-->Borgerpligt<!--</emph>--></hi>, som en af deres <hi rend="italics" xml:id="idm139760342266656"><!--<emph>-->borgerlige<!--</emph>--></hi> Tynger og
							Byrder, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342265568"><!--<emph>-->saa<!--</emph>--></hi> langt
							derfra, som der er til Antagelsen af en Lov, der maa synes at benægte
							næsten hele Folkets Krav paa eller Trang til <hi rend="italics" xml:id="idm139760342264272"><!--<emph>-->borgerlig<!--</emph>--></hi> Frigiørelse fra
							Kirketvang, saa langt burde Folkethinget vist ikke gaaet.</p>
                  <p xml:id="idm139760342262960">Dette stræbde jeg igaar, saa godt, jeg kunde, at stille Thinget for Øie
							og lægge det paa Hjerte, og skiøndt det ikke lykkedes mig at rokke
							Overtallets Beslutning i denne Sag at see mere paa de <hi rend="italics" xml:id="idm139760342262272"><!--<emph>-->Enkelte<!--</emph>--></hi>, som ved denne Lov vilde
							faae en Frihed, Ministeren paastod, de ellers maatte nødes til at savne,
							end paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760342261008"><!--<emph>-->alle<!--</emph>--></hi> dem,
							hvis Krav var lige saa retmæssigt, men hvis Trang til Friheden ei for
							Øieblikket var saa indlysende, saa vil jeg dog meddele »Danskerens«
							Læsere og Læserinder min afvigende Betragtning af Sagen paa dens sidste
							Trin.</p>
                  <p xml:id="idm139760342259344">Da min Udtalelse ikke endnu er aftrykt i Rigsdags-Tidenden, kan jeg vel
							kun give mit Udkast, men da jeg altid, naar jeg skriver for Munden,
							skriver <hi rend="italics" xml:id="idm139760342258912"><!--<emph>-->udaf<!--</emph>--></hi> Munden,
							saa bliver mit »af Haanden i Munden« næsten ganske det Samme, som mit
							»af Munden i Haanden«.</p>
                  <p xml:id="idm139760342257520">»Naar den høitærede Minister for Oplysnings-Væsenet iaftes yttrede, at
							det vist ikke vilde giøre nogen synderlig Forskiel hvad vi endnu kunde
							have at sige om det Lovforslag, som idag skal antages eller forkastes,
							og at han derfor med god Samvittighed allerede da kunde ønske at beholde
							det sidste Ord, da var jo vel endeel ærede Rigsdagsmænd derom enige med
							ham, men Thingets Overtal havde dog i mine Øine soleklar Ret, da det
							fandt det urigtigt at afbryde Ordskiftet om Loven i sin Heelhed før det
							endnu var begyndt, altsaa at afvise det uhørt. Det gjorde man rigtignok
							forleden ved Presselovens tredie Læsning, men det er vist nok hvad man
							nødig skulde giøre een <pb n="274" xml:id="s274" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9274"/> Gang
							til, og allermindst ved en Lov som denne, thi det er jo klart, at gaaer
							man frem paa denne Vei, da bliver Forhandlingen ved 3die Læsning et
							Uglebillede af Forhandlingen ved 2den Læsning, istedenfor, hvad den
							skulde være, en Forklaring af Forhandlingen ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760342254272"><!--<emph>-->første<!--</emph>--></hi> Læsning, saa Loven, efter
							ved anden Læsning at have modtaget alle de Ændringer og Tillæmpninger,
							man fandt hensigtsmæssige, nu i sin klare Skikkelse modtog sin endelige
							afgiørende Dom.</p>
                  <p xml:id="idm139760342252656">Saaledes i Almindelighed, og nu dette Lovforslag i Særdeleshed, der <hi rend="italics" xml:id="idm139760342252240"><!--<emph>-->ikke<!--</emph>--></hi> har giennemgaaet
							nogen <hi rend="italics" xml:id="idm139760342251184"><!--<emph>-->første<!--</emph>--></hi>
							Forhandling, er faldet ned fra Skyerne ved anden Behandling og saa godt
							som slet ikke betragtet i sin Heelhed, i sin hele Stilling paa den ene
							Side til Danmarks Riges Grundlov og paa den anden Side til den <hi rend="italics" xml:id="idm139760342249936"><!--<emph>-->Frigiørelse<!--</emph>--></hi> af
							Borgerlivet fra alle kirkelige Hensyn, som, hvad enten man vil kalde den
							Troesfrihed, Samvittighedsfrihed, Religionsfrihed eller, som
							Engelskmanden, der gaaer buus paa det for Haanden virkelige, »<hi rend="italics" xml:id="idm139760342248448"><!--<emph>-->Gudsdyrkelses-Frihed<!--</emph>--></hi>«
								(<hi rend="italics" xml:id="idm139760342247440">liberty of worship</hi>), er et i vore Dage
							aldeles uafviseligt Krav, som under en eller anden Skikkelse, paa en
							eller anden Maade, ordenlig eller uordenlig, ved Lov eller uden Lov, maa
							tilfredsstilles, hvor enten <hi rend="italics" xml:id="idm139760342246528"><!--<emph>-->Borgerlivet<!--</emph>--></hi> eller det høiere
							Menneskeliv skal vinde en fornyet, varig Skikkelse og rolig Virksomhed.</p>
                  <p xml:id="idm139760342245152">Man har vist nok ogsaa herinde dristig paastaaet, at ialtfald hos os her
							i <hi rend="italics" xml:id="idm139760342244800"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> var der
							saagodtsom slet ingen Trang til en saadan borgerlig Frigiørelse fra det
							kirkelige Halsjern, da <hi rend="italics" xml:id="idm139760342243536"><!--<emph>-->Folket<!--</emph>--></hi> var velfornøiet med det, som
							det var gaaet over til Folkekirken fra den gamle Statskirke, men jeg maa
							tage mig den Frihed at sige hvad jeg kan bevise, det er ikke saa.</p>
                  <p xml:id="idm139760342242016">Det kan vist nok være sandt, hvad Tusinder fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760342241648"><!--<emph>-->Lolland<!--</emph>--></hi> og fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760342240640"><!--<emph>-->Jylland<!--</emph>--></hi> har underskrevet, at de
							ingen Trang følde til borgerlig Frihed for Kirketvang, men det kan dog
							kun være sandt, naar de virkelig endnu sove den søde Søvn, hvortil vore
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760342239200"><!--<emph>-->verdslige
							Kirkelove<!--</emph>--></hi> truede Folket og hvori vor gamle Statskirke
							inddyssede sine Medlemmer, thi ikke blot alle de saakaldte »<hi rend="italics" xml:id="idm139760342237936"><!--<emph>-->Opvakte<!--</emph>--></hi>« trindt i
							Landet har jo høirøstet forkyndt, at de i deres <hi rend="italics" xml:id="idm139760342236848"><!--<emph>-->Saligheds-Sag<!--</emph>--></hi> ei kunde erkiende
							nogen verdslig Magt og Myndighed, men vi alle, som er vaagnede til
							aandelig Bevidsthed, hvad enten vi antager eller vi forkaster den
							Troesbekiendelse, som vore verdslige Love foreskrev, vi veed jo, at vi i
							denne Henseende ei med vor bedste Villie kan erkiende den verdslige
							Øvrigheds eller Rigsdagens Ret til at bestemme vort Forhold til Gud og
							Evigheden og i det hele til den anden, usynlige <pb n="275" xml:id="s275" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9275"/> Verden, enten det, eller kan, som ærlige
							Mennesker, underkaste os deres Bestemmelser paa disse dem aldeles
							fremmede Enemærker. Ja m. H. for at nævne noget aldeles bestemt, som jeg
							veed med fuld Vished, saa seer de her en dansk Borger, en af den gamle
							Statskirkes gamle og, som man siger, meget gammeldags Præster, som har
							stridt hardt for alt det <hi rend="italics" xml:id="idm139760342233024"><!--<emph>-->Indvendige<!--</emph>--></hi> i Statskirken, men har
							dog i alle sine 40 Præsteaar baade følt og paastaaet Retten til <hi rend="italics" xml:id="idm139760342231776"><!--<emph>-->borgerlig Troesfrihed<!--</emph>--></hi>
							og har selv følt Trangen saa dybt, at han ikke blot indstændig har bedt
							om at maatte træde ud af den i hans Øine rædsom forvirrede, halv
							forstenede og halv opløste Statskirke, men vilde selv af det haarde
							Forbud ei ladt sig hindre fra at træde ud paa egen Fare, naar han ikke
							havde ladet sig bevæge ved Tanken -om de Tusinder, som havde lyttet til
							hans kirkelige Røst og maatte fulgt ham ved det <hi rend="italics" xml:id="idm139760342230112"><!--<emph>-->dengang<!--</emph>--></hi> borgerlig fortvivlede
							Skridt, og selv derved kunde han ikke ladet sig bevæge, hvis han ikke
							havde næret det Haab, at hos det milde, billige og fredelige danske Folk
							maatte dog snart den milde og klare Oplysning om borgerlig Troesfriheds
							Retmæssighed og Nødvendighed ogsaa i Lovgivningen giøre sig giældende.</p>
                  <p xml:id="idm139760342228272">Nu, det Haab blev ei heller skuffet, thi den Oplysning har jo gjort sig
							giældende i <hi rend="italics" xml:id="idm139760342227808"><!--<emph>-->Danmarks<!--</emph>--></hi>
							Riges <hi rend="italics" xml:id="idm139760342226800"><!--<emph>-->Grundlov<!--</emph>--></hi>, der
							saa udtrykkelig som muelig hjemler Borgerlivet i hele sin Udstrækning
							Fritagelse fra alle kirkelige Hensyn, og jeg er sikker paa, at naar det
							Lovforslag, som min meget ærede, baade trofaste og lovfaste, Ven gjorde
							til at giennexnføre denne Frigiørelse af Borgerlivet, som tillige vilde
							frigiort Kirkelivet i alle Samfund, naar det paa en Maade fik Overtallet
							imod sig, da var det ingenlunde fordi Overtallet enten misundte eller
							vilde nægte Nogen af os som danske Borgere den kirkelige Frihed, vi føle
							Trang til at nyde og har efter Grundloven ogsaa borgerlig Ret til at
							kræve, men at det kun var, fordi der var noget, der stødte den danske
							Følelse, og meer end der behøvedes, som stred mod indgroede Sædvaner. Og
							naar nu det nærværende Lovforslag er nær ved at faae Overtallets Stemmer
							for sig, da er jeg ogsaa sikker paa, det er ingenlunde fordi man enten
							finder det svarende til Grundlovens Forjættelse eller fyldestgiørende
							for os af alle Bekiendelser, som føle dybt baade vor Ret og vor Trang
							til at føre et lovmæssigt Borgerliv uden alle kirkelige Indsigelser og
							at ordne vore kirkelige, vore aandelige Forhold uden borgerlig
							Indblanding, men Overtallet kan kun lade sig bevæge til at stemme for
							dette Lovforslag, ved den Paastand af Ministeren <pb n="276" xml:id="s276" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9276"/> for Kirkevæsenet, at de, der for Øieblikket
							aabenbar behøve og høirøstet kræve Undtagelse fra de gamle, verdslige
							Kirkelove, de kan ikke hjelpes dertil uden ved en ny Lov, men at det kan
							skee ved en Lov som denne. Og denne Paastands Rigtighed er det nu, jeg
							ikke blot drager i Tvivl, men reent ud benægter, i det jeg paastaaer,
							baade at alle de, som føler Trang til borgerlig Troesfrihed kan faae den
							uden nogen ny Lov, og at dette . Lovforslag kun vilde hjelpe meget faa
							af dem til denne Frihed.</p>
                  <p xml:id="idm139760342221648">Dels mener jeg nemlig, det er klart, at alle de danske Embedsmænd, der
							har lovet at holde Grundloven og vil følge den, maa drage deres Haand
							tilbage fra al Anvendelse af borgerlig Tvang i Kirkesager, saa at ingen
							Præst kan kræve borgerlig Tvang anvendt mod dem i hans Sogn, der enten,
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760342220736"><!--<emph>-->efter
							Indskrivningen<!--</emph>--></hi> til Ægteskab, har biet hvad før
							kaldtes for længe med at lade sig vie, eller, som, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342219472"><!--<emph>-->efter Anmeldelsen<!--</emph>--></hi> af et Barns
							Fødsel, biede hvad før kaldtes for længe med at lade det døbe, eller som
							var blevet atten Aar gammel uden at lade sig bekræfte i sin Daabspagt,
							og saa at ingen Dommer, hvis slige Sager kom for ham, kunde enten dømme
							til Tugthus eller til Bøder for saadanne kirkelige Forseelser. Dernæst
							har jeg jo selv hørt af den høitærede Cultusminister, at han havde
							sørget for, at ingen, som lod sit Barn henligge udøbt, blev sat i Bøder,
							og den høitærede Minister maatte jo da ligesaa godt, efter sin egen
							Overbeviisning, kunne sørge for, at ingen kom i borgerlig Uleilighed
							fordi de ikke var kirkelig confirmerede eller havde ladet sig vie.</p>
                  <p xml:id="idm139760342216832">Saaledes kunde vi da alle, som føle Trang til borgerlig Kirkefrihed, være
							hjulpne uden nogen ny Lov, og dersom derimod det nærværende Lovforslag
							antages og træder i Kraft, da er vi, aabenbar de fleste med Retten og
							Trangen til Frihed, som regnes til den gamle Statskirkes Virvar eller
							Chaos, som man siger, skal være den Folkekirke, Grundloven nævner, saa
							langt fra at være hjulpne, at kunde noget betage os selv Haabet om at
							opnaae denne Frihed, da maatte det være en Lov, som denne, der ene
							befatter sig med dem, der hverken regnes til Folkekirken eller til noget
							anerkiendt Samfund, som om ingen andre havde enten Ret eller Trang til
							borgerlig Troesfrihed end de, man herinde har kaldt »kirkelige
							Løsgængere«, altsaa, reent ud sagt, det samme som vore Fædre paa Øerne
							kaldte »Rakkere« og i Jylland »Kieltringer«, som ogsaa da var fri for
							Kirketvangen.</p>
                  <p xml:id="idm139760342214496">Skulde nemlig vi, som regnes til Folkekirken, faae Gavn af <pb n="277" xml:id="s277" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9277"/> den Frihed, nærværende Lov tilbyder,
							da maatte vi ikke blot aabenlyst træde ud af Folkekirken, men holde os
							fra alle anerkiendte Kirkesamfund, og vogte os for at anerkiendes som et
							Kirkesamfund, og jeg skal overlade det til Folkethinget at bedømme, om
							det enten vilde være stemmende med Grundloven, med Borgerlivets eller
							med Folkekirkens Tarv, at vi, jeg veed ikke hvormange, men dog sikkert
							danske Folk i Tusindtal, skulde nødes til at være kirkelig husvilde for
							at nyde den borgerlige Troesfrihed, som alle vaagne Sjæle føle Trang til
							og alle danske Borgere efter Grundloven har Ret til at kræve.</p>
                  <p xml:id="idm139760342211504">Vist nok vilde jeg, naar der ei kunde blive bedre Kiøb, ogsaa i disse
							dyre Domme kiøbe den nødvendige Frihed og raade mine Venner til det
							samme, men jeg er dog vis paa at handle i det danske Folks Aand og i
							Folkekirkens velforstaaede Tarv, naar jeg foreslaaer Thinget at forkaste
							nærværende Lovforslag, der vilde skade langt niere end gavne Frihedens
							Sag, og næsten giøre det umueligt at faae borgerlig Troesfrihed fredelig
							og læmpelig giennemført i Danmark, hvortil der ellers nu er den bedste
							Udsigt, thi da den høitærede Minister har erklæret sig gunstig for <hi rend="italics" xml:id="idm139760342210528"><!--<emph>-->Sognebaandets
							Løsning<!--</emph>--></hi>, saa er der al Udsigt til, at vi næsten alle,
							som regnes til Folkekirken, ogsaa frivillig kan blive i den, uden at
							savne den aandelige Frihed, vi ikke kan eller maae opgive. Hertil hører
							nemlig, efter min gamle Overbeviisning, blot tilligemed Sognebaandets
							Løsning en saa fri Forfatning i Folkekirken, at der f. Ex. kan være saa
							stor Forskiel mellem lige borgerlig gyldige Brudevielser, som der alt
							længe har været mellem mine <hi rend="italics" xml:id="idm139760342208752"><!--<emph>-->reenkirkelige<!--</emph>--></hi> og saadanne <hi rend="italics" xml:id="idm139760342207744"><!--<emph>-->reenhuslige<!--</emph>--></hi>, som de i
							sin Tid meget yndede og søgte <hi rend="italics" xml:id="idm139760342206592"><!--<emph>-->Brorsonske<!--</emph>--></hi> Brudevielser, thi naar
							enhver i Folkekirken, som Staten understøtter, kun med lidt Uleilighed
							kan finde alt hvad han kirkelig søger, da gaaer vist meget faa ud paa
							kostbare Æventyr. Denne læmpelige, og jeg tør sige baade kirkelig og
							borgerlig udmærket glædelige, Løsning af det for Borger-Samfundet
							sørgelige Stridsspørgsmaal om den rette Vei til Guds Rige, denne Løsning
							vilde langt fra at forberedes, saavidt mueligt forebygges ved Antagelsen
							af nærværende Lovforslag, som jeg derfor paa det kraftigste og
							kiærligste maa fraraade.«</p>
                  <p xml:id="idm139760342204704">Saavidt Rigsdags-Talen, og det gjorde mig meget ondt, at mellem de
							Udsættelser, den høitærede Minister gjorde paa min Tale, som syndes slet
							ikke at have huet ham, var ogsaa den, at baade havde jeg gjort Regning
							uden Vært, naar jeg ventede at Folkekirken skulde blive rummelig nok
							baade til mig og <pb n="278" xml:id="s278" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9278"/> mine
							Antipoder, og al jeg havde modsagt mig selv ved at nægte den verdslige
							Magt Ret til at give Love i <hi rend="italics" xml:id="idm139760342202304"><!--<emph>-->Troessager<!--</emph>--></hi> og vilde dog have den
							til at <hi rend="italics" xml:id="idm139760342201216"><!--<emph>-->paanøde
							Folkekirken<!--</emph>--></hi> en urimelig <hi rend="italics" xml:id="idm139760342200176"><!--<emph>-->Troesfrihed<!--</emph>--></hi>. Selv-Modsigelsen vil
							Læseren strax see, jeg var fri nok for, naar jeg kun yttrede <hi rend="italics" xml:id="idm139760342198928"><!--<emph>-->Ønsket<!--</emph>--></hi> om en saa fri
							Forfatning i Folkekirken, som ovenmeldt, uden at berøre <hi rend="italics" xml:id="idm139760342197744"><!--<emph>-->Maaden<!--</emph>--></hi>, hvorpaa
							Ønsket muelig kunde opfyldes, men da jeg alligevel ganske rigtig troer,
							som der ogsaa staaer i Grundloven, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760342196448"><!--<emph>-->Folkekirkens<!--</emph>--></hi> Forfatning skal ordnes
							ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760342195392"><!--<emph>-->Lov<!--</emph>--></hi>, altsaa af
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760342194384"><!--<emph>-->Rigsdagen<!--</emph>--></hi> og den
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760342193344"><!--<emph>-->verdslige
							Øvrighed<!--</emph>--></hi>, saa skal jeg tilføie et Par Ord om denne
							Sag, som synes mig klar nok, men synes endnu at staae noget dunkelt ikke
							blot for mange Præster og Professorer, men selv for den høitærede
							Minister.</p>
                  <p xml:id="idm139760342191696">Uagtet der nemlig ikke staaer i Grundloven, hvad der stod i Udkastet, at
							med <hi rend="italics" xml:id="idm139760342191344"><!--<emph>-->Folkekirken<!--</emph>--></hi> menes
							det Kirkesamfund, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760342190288"><!--<emph>-->Folke-Mængd<!--</emph>--></hi> en vedkiender sig, saa
							maae dog <hi rend="italics" xml:id="idm139760342189200"><!--<emph>-->Lovgiverne<!--</emph>--></hi>
							ei blot have Ret til men ogsaa have den Pligt at paasee, at denne
							saakaldte <hi rend="italics" xml:id="idm139760342188080"><!--<emph>-->Folkekirke<!--</emph>--></hi>,
							som opholdes paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760342187024"><!--<emph>-->almindelig<!--</emph>--></hi> Bekostning, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342186016"><!--<emph>-->ikke<!--</emph>--></hi> faaer en
							Indretning, der kan skille den ved Mængden af Folket, og derved ei blot
							giøre dens Navn tomt og latterligt, men giøre den selv til en forhadt
							Byrde for <hi rend="italics" xml:id="idm139760342184592"><!--<emph>-->Folke-Mængden<!--</emph>--></hi>, der, udenfor den, maatte
							selv bekoste sin Gudsdyrkelse og dog bidrage mest til at vedligeholde
							hele Landet over en dem ubehagelig Gudsdyrkelse for Mindreparten. Lader
							det sig altsaa, som jeg paastaaer, forudsee, at hvis man i Folkekirken
							ikke vil udvide, men indskrænke den selvtagne Frihed, som enhver dygtig
							Præst i den danske Statskirke giennem over et halvt Aarhundrede har
							nydt, da kan Folkekirken ikke beholde enten Overmaalet af aandelige
							Kræfter eller Mængden af Folket, da lader det sig ogsaa forudsige, at
							den eneste hensigtsmæssige Ordning af Folkekirken er, ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760342182368"><!--<emph>-->Præsternes Fritagelse<!--</emph>--></hi>
							fra alle andre kirkelige <hi rend="italics" xml:id="idm139760342181280"><!--<emph>-->Forskrifter<!--</emph>--></hi> end »den <hi rend="italics" xml:id="idm139760342180272"><!--<emph>-->Hellige Skrift<!--</emph>--></hi>« og
							ved Sognebaandets Løsning, at giøre Stillingen og Bevægelsen i
							Folkekirken <hi rend="italics" xml:id="idm139760342179120"><!--<emph>-->friere<!--</emph>--></hi>
							baade for <hi rend="italics" xml:id="idm139760342178112"><!--<emph>-->Præsterne<!--</emph>--></hi>
							og deres <hi rend="italics" xml:id="idm139760342177072"><!--<emph>-->Kirkegængere<!--</emph>--></hi>
							end de kan være i noget andet Kirkesamfund. Kun da vilde man nemlig have
							Rimelighed for frivillig at beholde baade et stort Overtal af Folket og
							et stort Overmaal af de aandelige Kræfter i Folkekirken, hvad dog er det
							eneste, der kan giøre en <hi rend="italics" xml:id="idm139760342175456"><!--<emph>-->kirkelig
								Stats-Indretning<!--</emph>--></hi> folkelig og derved ikke skadelig
							men gavnlig for det Hele. Grundlovens Bestemmelse om at Folkekirken skal
							kaldes »<hi rend="italics" xml:id="idm139760342174160"><!--<emph>-->evangeliskluthersk<!--</emph>--></hi>« kan heller ikke
							lægge mindste Hindring iveien for <pb n="279" xml:id="s279" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9279"/> en saadan vist nok usædvanlig Frihed, thi da
							det i Grundloven ligesom med Flid er undgaaet at give Folkekirken et <hi rend="italics" xml:id="idm139760342171600"><!--<emph>-->kirkehistorisk<!--</emph>--></hi> Navn
							eller andre Kiendemærker, som henvise paa en <hi rend="italics" xml:id="idm139760342170432"><!--<emph>-->bestemt<!--</emph>--></hi> Skikkelse, saa har <hi rend="italics" xml:id="idm139760342169424"><!--<emph>-->Lovgiverne<!--</emph>--></hi> aldeles
							frie Hænder til at bestemme, hvorledes <hi rend="italics" xml:id="idm139760342168256"><!--<emph>-->den<!--</emph>--></hi> evangelisk-lutherske Kirke skal
							være indrettet, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342167120"><!--<emph>-->som<!--</emph>--></hi> i
							Danmark skal kaldes <hi rend="italics" xml:id="idm139760342166064"><!--<emph>-->Folkekirke<!--</emph>--></hi> og nyde den samme ved
							Grundloven tilsikkrede Understøttelse. De Præster eller Kirkegængere,
							som ikke er fornøiede med den Forfatning, Loven foreskriver, har nemlig
							ei det mindste at klage, naar det staaer dem frit for at træde ud,
							stifte et Kirkesamfund og øve en Gudsdyrkelse som tækkes dem, og
							ligefuldt beholde Adgang til fuld Nydelse af alle borgerlige og
							politiske Rettigheder. Naar kun denne grundlovlige Udvei staaer aaben,
							skal jeg derfor heller slet ikke klage, om man indretter Folkekirken saa
							stramt, at jeg ikke kan røre mig i den, men jeg vilde da kun <hi rend="italics" xml:id="idm139760342164320"><!--<emph>-->beklage<!--</emph>--></hi> at man ikke
							havde bedre Øie for Folkets, Folkekirkens og Christendomraens i aandelig
							Frihed sammensmeltende Tarv; thi hvad <hi rend="italics" xml:id="idm139760342163024"><!--<emph>-->Christendommen<!--</emph>--></hi> ved en saadan Frihed
							tabte, var kun <hi rend="italics" xml:id="idm139760342161952"><!--<emph>-->Skinnet<!--</emph>--></hi> af at være <hi rend="italics" xml:id="idm139760342160896"><!--<emph>-->hele<!--</emph>--></hi> Folkets Tro, men hvad den
							vandt, var et nyt Liv i Aand og <hi rend="italics" xml:id="idm139760342159808"><!--<emph>-->Sandhed!<!--</emph>--></hi>
						            </p>
               </div>
               <pb n="280" xml:id="s280" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9280"/>
               <div xml:id="idm139760342157328">
                  <head xml:id="idm139760342157072">Hvem er Danmark ansvarlig for Slesvig eller<lb xml:id="idm139760342156752"/> Sønder-Jylland.<hi rend="sup" xml:id="idm139760342156448">1</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm139760342155696">»<hi rend="bold" xml:id="idm139760342155408">D</hi>anskerens« Læsere og Læserinder har sikkert lagt
							Mærke til den Forespørgsel, jeg I Løverdags stillede til det samlede
							Ministerium, saalydende:</p>
                  <p xml:id="idm139760342154288">»Antager Ministeriet at have eller ikke at have fuld Ansvarliglighed for
							alle Regierings-Handlinger i og angaaende Slesvig eller Sønder-Jylland,
							som ikke blot efter Grundloven maa regnes til Danmarks Rige, men som
							Riget i hele tre Aar har gjort store Opoffrelser for, og som <hi rend="italics" xml:id="idm139760342153712"><!--<emph>-->Danehæren<!--</emph>--></hi> har med
							Vaaben indtaget og forsvaret?«</p>
                  <p xml:id="idm139760342152432">Hvordan jeg nu indledte og fremmede denne Forespørgsel, hvad Deel
							Folkethingets andre Medlemmer tog deri og hvad Ministrene svarede, det
							vil jeg vist nok ikke giøre nogen Hemmelighed af, fordi det behagede
							Ministeriet kun at lade det skee for »lukkede Dørre«, men denne
							Omstændighed giør dog, at ingen Beretning derom kan gyldig afhjemles med
							Rigsdags-Tidenden, og at den eneste nogenlunde paalidelige Oplysning,
							jeg kan give om min Deltagelse i det varme Ordskifte, er mit eget
							koldsindige Udkast til Indledningen, som man maa finde det rimeligt, at
							jeg, som skulde <hi rend="italics" xml:id="idm139760342151456"><!--<emph>-->aabne<!--</emph>--></hi>
							Forhandlingen, ei synderlig er afveget fra. Denne min Opskrift var da
							stilet, som følger:</p>
                  <p xml:id="idm139760342150096">»Gid det maa være et <hi rend="italics" xml:id="idm139760342149840"><!--<emph>-->godt<!--</emph>--></hi> Varsel for <hi rend="italics" xml:id="idm139760342148800"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> og alt ægte <hi rend="italics" xml:id="idm139760342147712"><!--<emph>-->Dansk<!--</emph>--></hi>, hvad aabenbar
							er et <hi rend="italics" xml:id="idm139760342146656"><!--<emph>-->Varsel<!--</emph>--></hi>, at det
							netop blev idag, den 22de Marts, Aarsdagen for det store Omsving i vort
							folkelige Levnetsløb, da jeg skal stille min Forespørgsel om <hi rend="italics" xml:id="idm139760342145312"><!--<emph>-->Minister-Ansvarligheden i
								Danmark<!--</emph>--></hi> og navnlig om Ansvaret <note anchored="true" xml:id="idm139760342144224">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm139760342143856">1</hi>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760342143360"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi> 1851.
								Nr. 13. Den 29. Marts.</note>
							              <pb n="281" xml:id="s281" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9281"/> for <hi rend="italics" xml:id="idm139760342140960"><!--<emph>-->Slesvig<!--</emph>--></hi> eller <hi rend="italics" xml:id="idm139760342139920"><!--<emph>-->Sønder-Jylland<!--</emph>--></hi>, det gyldne
							»Tvistens-Æble« mellem <hi rend="italics" xml:id="idm139760342138752"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760342137744"><!--<emph>-->Nord-Albingien<!--</emph>--></hi> eller <hi rend="italics" xml:id="idm139760342136704"><!--<emph>-->Holsten-Gottorp<!--</emph>--></hi>!</p>
                  <p xml:id="idm139760342135536">Det var nemlig, som vi alle veed, paa denne Dag for tre Aar siden, at
							Minister-Ansvarligheden, den <hi rend="italics" xml:id="idm139760342135152"><!--<emph>-->uundværlige<!--</emph>--></hi>, den længselsfuldt
							ventede, undfangedes i <hi rend="italics" xml:id="idm139760342134016"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi>, og paa denne Dag kastedes
							da ogsaa Terningen mellem Danmark og Holsten, der fra nu af skulde holde
							op at kives i Slesvig, men, naar det ei anderledes kunde være, naar
							Holsten haardnakket vilde paastaae sin Uret som Ret, da skulde de kæmpe
							om Slesvig og lade Sværdet jævne Trætten.</p>
                  <p xml:id="idm139760342132240">Her i Danmark, her er da ingen <hi rend="italics" xml:id="idm139760342131936"><!--<emph>-->Revolution<!--</emph>--></hi>, ingen Omvæltning, som
							Regieringen skulde være nødt til at bryde med, her er ingen
							Marts-Erobringer, som skulde fravristes os med Staalhandsker, nei, her
							er ved en lykkelig Vexel-Virkning mellem Kongen og Folket begyndt en
							folkelig, en dansk Reformation, det er: en <hi rend="italics" xml:id="idm139760342130320"><!--<emph>-->Fornyelse<!--</emph>--></hi> af Danmarks ældgamle
							Kongerige, en Fornyelse, som Regieringen nu kun har Valget imellem at
							giennemføre eller at afbryde; men i <hi rend="italics" xml:id="idm139760342129008"><!--<emph>-->Holsten<!--</emph>--></hi>, der udbrød en <hi rend="italics" xml:id="idm139760342127952"><!--<emph>-->Revolution<!--</emph>--></hi>, som
							desværre greb om sig midt ind i Slesvig, og med denne holsten-gottorpske
							Revolution, hvori Sjælen og Kiærnen er brændende <hi rend="italics" xml:id="idm139760342126640"><!--<emph>-->Had<!--</emph>--></hi> til Danmarks Rige og dyb <hi rend="italics" xml:id="idm139760342125584"><!--<emph>-->Foragt<!--</emph>--></hi> for det danske
							Folk, med denne Revolution kan Danmarks Rige og det danske Folk umuelig
							forsone eller forlige sig, thi det vilde være en soleklar
							Selv-Modsigelse, et folkeligt Selvmord, og har vi derfor virkelig endnu
							en ansvarlig Regiering, da maa det fremfor alt vise sig deri, at
							Regieringen ikke paa nogetsomhelsi Vilkaar forsoner elier forliger sig
							med den holsten-gottorpske Revolution, hvis hele Digtcn og Tragten har
							været og maa være ikke blot Afbrydelsen af den dansk-folkelige
							Reformation, men Danmarks Riges Opløsning og Undergang.</p>
                  <p xml:id="idm139760342123536">Og nu er det os alle vitterligt, at Slesvig eller Sønder-Jylland, det var
							og er og maa bestandig blive Tvistens Æble mellem den holsten-gottorpske
							Omvæltning og Danmarks Riges Fornyelse, og at Slesvig eller
							Sønder-Jylland har været Krigs-Skuepladsen i de sidst forgangne Aar og
							blev endelig i den haardnakkede Kamps tredie Aar Valpladsen for
							Oprørs-Hæren, Skuepladsen for Danehærens Løvemod og Seiers-Lykke.</p>
                  <p xml:id="idm139760342122432">Nu har da Sværdet jævnet Trætten, Danehæren har vundet Slesvig eller
							Sønder-Jylland med sin Daad og kiøbt det med sit Blod, og viist sig
							mægtig til at undertrykke Oprøret paa de danske Enemærker, til
							Eider-Grændsen, og nu maa det da ikke blot <pb n="282" xml:id="s282" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9282"/> ligge Danehæren, men hele det danske Folk paa
							Hjerte, at Rigets Fornyelse, som har kostet store Offere, men er dem
							ogsaa værd, ikke skal afbrydes, at Modet og Manddommen, Lykken og
							Seiren, som tilbagegav Riget sin Frihed og Ære, med sin gamle
							Udstrækning, at de ikke skal være spildt, men at Sønderjylland, atter
							vædet, ja, man kan vel sige oversvømmet med det danske Helteblod, maa
							bære Danmarks Rige Frugter, svarende til de store Opoflrelser, Livs- og
							Døds-Kampen derfor har i alle Henseender krævet og har i Sandhed kostet
							det danske Folk.</p>
                  <p xml:id="idm139760342119584">Her reiser sig nu det store Spørgsmaal: hvem svarer det danske Folk for,
							at der ikke ved hemmelige Underhandlinger med Revolutionen og Oprøret,
							deres Ophavsmænd eller Velyndere, tabes igien hvad der aabenlyst med
							Vaaben er vundet? hvem er Folket og os, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342118752"><!--<emph>-->Folkets Tillidsmænd<!--</emph>--></hi>, ansvarlig for,
							at Sies vigs eller Sønder-Jyllands fri Besiddelse sikkres og hævdes
							Danmarks Rige?</p>
                  <p xml:id="idm139760342117312">Svaret herpaa kan vist nok synes saa let, at det var urimeligt at opkaste
							noget Spørgsmaal derom, thi der staaer jo i Grundlovens § 18, at Kongen
							er ansvarsfri, men at Ministrene er ansvarlige for Regieringens Førelse;
							men Loven kan kun sige os hvad der bør være og kun Livet kan vise os,
							hvad der virkelig er Tilfældet, saa kun Ministrene selv kan sige og vise
							os, at de erkiender og betænker deres fulde Ansvarlighed for alle
							Regierings-Handlinger, og da ret egenlig for saadanne
							Regierings-Handlinger, som ved at angaae Besiddelsen af Slesvig og
							Danmarks Riges Stilling til det holsten-gottorpske Oprør, aabenbar
							angaaer Folkets Liv og Rigets Skiæbne.</p>
                  <p xml:id="idm139760342116128">Da flere Ministre desuagtet har udtrykt sig, som om de intet Ansvar havde
							for Regierings-Handlingerne i det med danske Vaaben indtagne og med
							danske Tropper belagte Slesvig, og da jeg derhos saae det offeniig
							anmeldt, at der var udnævnt en slesvigsk Minister, som skulde have
							Ansvar for Kongen alene, saa fandt jeg allerede heri tilstrækkelig Grund
							til aabent og ligefrem at forespørge hos det høie Ministerium, hvorledes
							dette var at forstaae, men mit Spørgsmaal er i de sidste Dage blevet
							endnu langt nødvendigere og tungere, hvis jeg ikke skal sige, at det paa
							en sørgelig Maade er blevet overflødigt, ved de Oplysninger, jeg troer
							mig i Besiddelse af om Ministrenes Betragtning baade af Slesvig og
							Holsten, og i det hele af den »danske Sag«, saavidt jeg kan see, som en
							Bisag, der maatte underordnes visse høiere Hensyn.</p>
                  <pb n="283" xml:id="s283" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9283"/>
                  <p xml:id="idm139760342113408">Skal nemlig dette tages bogstavelig, ja, skal det tages i nogensomhelst
							anden Mening end hvad dog i mine Øine er noget ganske andet, i den
							Mening, at man naturligviis i Henseende til den danske Sag, som til alle
							Sager i denne Verden, maa nøies med hvad man kan opnaae, skal det tages
							i nogen anden Mening, saa at Ministrene hæve sig over den danske Sag og
							stræbe at betragte den, saavelsom den holsten-gottorpske Oprørs-Sag,
							upartisk fra et vist høiere Stade, ja, da er det, desværre, klart nok,
							at Ministrene slet ikke antager at have noget Ansvar for det danske Folk
							og dette Folks Tillidsmænd, thi Folket og vi kan i Danmarks Riges Sag
							umuelig lade noget høiere Hensyn giælde end Rigets Bedste og Folkets
							Vel.</p>
                  <p xml:id="idm139760342112176">Imidlertid, uagtet jeg maatte være uærlig, om jeg sagde, at jeg efter al
							den Oplysning, jeg har kunnet faae om Ministrenes Betragtning af den
							danske Sag og af et saakaldt, men ogsaa kun <hi rend="italics" xml:id="idm139760342111504"><!--<emph>-->saakaldt dansk<!--</emph>--></hi> Monarki, havde
							fundet anden Mening deri, end at Ministrene har gjort og vil giøre, hvad
							de umuelig kan forsvare for det danske Folk og dette Folks Tillidsmænd,
							saa hverken vil eller tør jeg dog nægte Mueligheden af, at det høie
							Ministerium, ved udtrykkelig at udspørges om denne Hovedsag, kunde selv
							komme til mere Klarhed over den, og da enten, hvis de ansaae den danske
							Sag for slet eller dog fortvivlet, løste sig fra Ansvaret paa den eneste
							rette og grundlovlige Maade, eller besluttede, uden at ville
							retfærdiggiøre den ene begaaede Feil ved den anden, herefter til det
							yderste at holde aldeles eensidig paa Danmarks Rige, som de alene har
							Ansvar for, og da især holde paa Slesvig eller Sønderjylland, som en
							klar og retmæssig Erobring fra Oprørerne, der saavidt mueligt skal
							vogtes for al giftig Indflydelse fra deres Side.</p>
                  <p xml:id="idm139760342108288">Gid det Sidste maa skee, saa vist som det kiække, milde, taalmodige
							danske Folk har fortjent af sine Konger og af alle sine Tillidsmænd at
							agtes mere værd end hele den øvrige Verden, med al dens Roes og Last!«</p>
                  <p xml:id="idm139760342107424">At nu Ministrene ligesaalidt for lukkede som for aabne Dørre paatog sig
							det Ansvar, jeg spurgde om, det følger allerede deraf, at de kun vilde
							svare for lukkede Dørre, thi vilde de paatage sig Ansvaret for <hi rend="italics" xml:id="idm139760342106704"><!--<emph>-->Slesvig<!--</emph>--></hi> eller <hi rend="italics" xml:id="idm139760342105696"><!--<emph>-->Sønderjylland<!--</emph>--></hi> som
								»<hi rend="italics" xml:id="idm139760342104592"><!--<emph>-->dansk Eiendom<!--</emph>--></hi>«
							rettelig frataget <hi rend="italics" xml:id="idm139760342103536"><!--<emph>-->Oprørerne<!--</emph>--></hi> med Staalhandsker, og nu
							kun tilfals for dem eller andre <hi rend="italics" xml:id="idm139760342102448"><!--<emph>-->Fiender<!--</emph>--></hi> til <hi rend="italics" xml:id="idm139760342101440"><!--<emph>-->samme<!--</emph>--></hi> Priis, som det har kostet <hi rend="italics" xml:id="idm139760342100352"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi>, vilde
							Ministrene paatage sig dette Ansvar, da maatte det aabenbar skeet for
							aabne Dørre, da det jo ikke var os, som Enkeltmænd, men <hi rend="italics" xml:id="idm139760342099024"><!--<emph>-->Folkethinget<!--</emph>--></hi>, <pb n="284" xml:id="s284" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9284"/> som <hi rend="italics" xml:id="idm139760342096720"><!--<emph>-->Folkerøsten<!--</emph>--></hi>, der spurgde om den <hi rend="italics" xml:id="idm139760342095664"><!--<emph>-->danske Folkesag<!--</emph>--></hi>.
							Hvordan derfor end Ministrene svarede for lukkede Dørre, kunde Svaret
							umuelig være tilfredsstillende, med mindre Ministrene havde lovet <hi rend="italics" xml:id="idm139760342094304"><!--<emph>-->offenlig<!--</emph>--></hi> baade at
							sige og at vise, at de, uden alle andre Hensyn, vilde holde fast paa
							Slesvigs eller Sønder-Jyllands fri og fulde Besiddelse med hele Danmarks
							Styrke, og at de ingenlunde gav et saadant Løfte, vil de udentvivl selv
							være de ivrigste til at paastaae, saa jeg er vis paa deres Medhold, naar
							jeg aldeles frikiender dem derfor.</p>
                  <p xml:id="idm139760342092416">Hvad nu de <hi rend="italics" xml:id="idm139760342092160"><!--<emph>-->andre<!--</emph>--></hi>
							tilstedeværende Folkethingsmænd syndes om Ministrenes Svar og
							Svaremaade, det faaer de selv at sige eller tie med, efter eget Tykke,
							da jeg derom ingen paalidelig Beretning kan give, men det forekom mig
							rigtignok, som om det langt overveiende Overtal følde sig mere tiltalt
							af min Forespørgsel end af Ministrenes Svar, og hvad nu endelig mig selv
							angaaer, da ligger det jo i Forespørgselen selv, og findes tydelig sagt
							i forrige Nummer af »<hi rend="italics" xml:id="idm139760342090464"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi>«, at jeg synes kun meget
							daarlig om en Minister-Ansvarlighed for Slesvig eller Sønder-Jylland,
							der skulde holdes hemmelig baade for Venner og Fiender, altsaa slet
							ingen <hi rend="italics" xml:id="idm139760342089248"><!--<emph>-->offenlig<!--</emph>--></hi>
							Virkning have, slet ingen kiendelige Frugter bringe. Dersom jeg idag
							faaer Ordet ved den fra Landsthinget tilbagevendte »Tilskuds-Bevillings«
							eneste Behandling, skal jeg offenlig udtale min afgjorte <hi rend="italics" xml:id="idm139760342087776"><!--<emph>-->Mistillid<!--</emph>--></hi> til et
							Ministerium, der ei engang <hi rend="italics" xml:id="idm139760342086704"><!--<emph>-->offenlig<!--</emph>--></hi> vil love til det yderste
							med hele Danmarks Styrke at holde paa Slesvig eller Sønderjylland, som
							Danehæren har indtaget og viist, den kunde forsvare mod de hidtil skedte
							Angreb, og som, efter det <hi rend="italics" xml:id="idm139760342085248"><!--<emph>-->danske
								Folks<!--</emph>--></hi> dybe Følelse og min fulde Overbeviisning,
							er <hi rend="italics" xml:id="idm139760342084112"><!--<emph>-->Danmarks<!--</emph>--></hi> Rige <hi rend="italics" xml:id="idm139760342083104"><!--<emph>-->umisteligt<!--</emph>--></hi>, saa den
							Regiering, som nu <hi rend="italics" xml:id="idm139760342082016"><!--<emph>-->opoffrer<!--</emph>--></hi> Slesvig eller Sønder-Jylland,
							opoffrer dermed paa een Gang Danmarks Ret, Danmarks Ære og Danmarks <hi rend="italics" xml:id="idm139760342080768"><!--<emph>-->Frihed<!--</emph>--></hi>.</p>
                  <p xml:id="idm139760342079632">Men, hvad enten nu dette skeer eller ikke, da vender dog det det tunge
							Spørgsmaal tilbage, der ligger som en Steen paa det danske Folks Hjerte,
							det Spørgsmaal: <hi rend="italics" xml:id="idm139760342079008"><!--<emph>-->hvem<!--</emph>--></hi>
							er Danmark ansvarlig for Slesvig eller Sønder-Jylland?</p>
                  <p xml:id="idm139760342077728">Saalænge <hi rend="italics" xml:id="idm139760342077472"><!--<emph>-->Danehæren<!--</emph>--></hi>
							stod i sin Skjoldborg ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760342076384"><!--<emph>-->Dannevirke<!--</emph>--></hi>, og udstrakde sine
							Vinger til <hi rend="italics" xml:id="idm139760342075328"><!--<emph>-->Missunde<!--</emph>--></hi>
							og <hi rend="italics" xml:id="idm139760342074320"><!--<emph>-->Fredrikstad<!--</emph>--></hi>,
							saalænge kunde man vel ikke strængt sige, at Danehæren var Danmark
							ansvarlig for Slesvigs Besiddelse, thi den kunde jo midt i sit
							Seiers-Løb faae Befaling fra Regieringen at trække sig tilbage til Bau,
							til Als eller til Frederis, og havde da jo ikke Lov til at blive
							staaende, men paa en Maade kunde man dog <pb n="285" xml:id="s285" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9285"/> sige, at Danehæren i sin daværende Stilling var
							Danmark ansvarlig for Slesvigs Besiddelse, da det neppe lod sig tænke,
							at den danske Regiering skulde tvinge den seiemge Danehær til imod sin
							Villie at rømme Valpladsen og heelt eller halvt overlade <hi rend="italics" xml:id="idm139760342070928"><!--<emph>-->Oprørshæren<!--</emph>--></hi> den
							Krigs-Skueplads, hvorpaa de danske Vaaben havde glimret og gjort
							Dannebrog udødelig Ære.</p>
                  <p xml:id="idm139760342069504">Nu, derimod, da Danehæren for det meste er opløst, medens der staaer en
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760342069072"><!--<emph>-->fremmed<!--</emph>--></hi>,
							ingenlunde for det danske Folk paalidelig Krigshær i fuld Rustning bag
							Eideren, nu kan Danehæren aabenbar llgesaa lidt være Danmark ansvarlig
							for Slesvig, som den kunde det i April 1848, da dens svage Fortrop vel
							med Æren stred men med Sorgen maatte vige for den preusisk-tyske
							Overmagt, og hvis altsaa Preusen-Østerrig eller Østerrig-Preusen, idag
							eller imorgen, med eller mod vort Ministeriums Ønske, forlangde, at
							Slesvig skulde rømmes af de danske og besættes af fremmede Tropper, da
							vilde det udentvivl ufortøvet skee, og Slesvig dermed være lige saa vist
							tabt som det ifjor blev vundet.</p>
                  <p xml:id="idm139760342067200">Og selv om dette ikke skeer, men det overlades til <hi rend="italics" xml:id="idm139760342066880"><!--<emph>-->Pennen<!--</emph>--></hi>, til de saakaldte
							»Notabler«: eenogtyve Slesvig-Holstenere og sy v til daglig Brug
							Dansktalende, og til vort <hi rend="italics" xml:id="idm139760342065600"><!--<emph>-->nuværende<!--</emph>--></hi> Ministerium, i <hi rend="italics" xml:id="idm139760342064592"><!--<emph>-->Overensstemmelse<!--</emph>--></hi> med
							Kabinetterne i <hi rend="italics" xml:id="idm139760342063504"><!--<emph>-->Vien<!--</emph>--></hi>
							og <hi rend="italics" xml:id="idm139760342062496"><!--<emph>-->Berlin, upartisk<!--</emph>--></hi>
							at fastsætte Slesvigs fremtidige Stilling, paa den ene Side til <hi rend="italics" xml:id="idm139760342061296"><!--<emph>-->Holsten<!--</emph>--></hi> og paa den
							anden til <hi rend="italics" xml:id="idm139760342060240"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi>, da
							kan man, uden al Kundskab til hemmelige Meddelelser, og selv uden at
							have læst sig til noget af de tyske Blade, med et halvt Øie forudsee, at
							Slesvig eller Sønderjylland gaaer tabt for Danmark, som da, langtfra at
							have vundet noget ved Treaars-Krigen, ved Idsted-Slaget og alle sine
							store Opoffrelser, ei blot har tabt alle de Penge og alt det Blod, som
							Krigen har kostet, men har tabt selv Udsigten til at bestaae som et
							frit, selvstændigt Kongerige.</p>
                  <p xml:id="idm139760342058304">Spørgsmaalet, hvem der er Danmark ansvarlig for Slesvig eller
							Sønder-Jylland? falder da nu aabenbar sammen med det store Spørgsmaal:
							hvem er Danmarks Rige ansvarlig for dets <hi rend="italics" xml:id="idm139760342057648"><!--<emph>-->danske<!--</emph>--></hi> Tilværelse? og da
							Ministeriet, som efter Grundloven skal være ansvarlig for hele
							Regieringens Førelse, ikke engang aabenlydt vil sige, altsaa endnu
							mindre aabenlyst vise, at det føler og vil bære dette Ansvar, og da
							Kongen, efter Grundloven, er ansvarsfri, saa veed jeg ingen under Solen,
							der skulde kunne bære Ansvaretuden den <hi rend="italics" xml:id="idm139760342056016"><!--<emph>-->danske Rigsdag<!--</emph>--></hi>, men medens disse
							Linier gaae igiennem Trykkeriet, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342054928"><!--<emph>-->hæves<!--</emph>--></hi> rimeligviis Rigsdagen, og før
							den træder sammen igien, er ventelig <hi rend="italics" xml:id="idm139760342053744"><!--<emph>-->Slesvigs<!--</emph>--></hi> og dermed <pb n="286" xml:id="s286" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9286"/>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm139760342051536"><!--<emph>-->Danmarks<!--</emph>--></hi> Skjæbne
							afgjort, saa det vilde i alt Fald være bagefter, om vi da satte
							Ministeriet under Tiltale for gjort Gierning, som ei stod til Ændring.</p>
                  <p xml:id="idm139760342050032">Der er altsaa nu slet ingen under Solen, paa hvis Ansvarlighed for
							Slesvig og for Danmarks Riges Bestandighed, det <hi rend="italics" xml:id="idm139760342049632"><!--<emph>-->danske Folk<!--</emph>--></hi> med allermindste Grund
							kan stole, saa det eneste Spørgsmaal, der end kunde giøres, maatte være:
							om der da heller ingen er <hi rend="italics" xml:id="idm139760342048320"><!--<emph>-->over
								Solen<!--</emph>--></hi>? og dette Spørgsmaal, seer man strax, lader
							sig kun besvare af <hi rend="italics" xml:id="idm139760342047152"><!--<emph>-->Fremtiden<!--</emph>--></hi>, saa jeg kan derom kun
							sige, hvad jeg troer, altsaa, hvad jeg føler mig i mit Hjerte sikker
							paa, skiøndt jeg hverken kan begribe eller bevise det. Da det imidlertid
							dog kan bidrage til at trøste det <hi rend="italics" xml:id="idm139760342045680"><!--<emph>-->danske
								Folk<!--</emph>--></hi>, der, som alle hjertelige Folk, er meget <hi rend="italics" xml:id="idm139760342044608"><!--<emph>-->godtroende<!--</emph>--></hi>, saa vil
							jeg sige, hvad sandt er, jeg troer virkelig, at der er En <hi rend="italics" xml:id="idm139760342043504"><!--<emph>-->over Solen<!--</emph>--></hi>, som, naar
							vi tør lægge den <hi rend="italics" xml:id="idm139760342042400"><!--<emph>-->danske
								Sag<!--</emph>--></hi> i Hans Haand, baade kan og vil være Danmark
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760342041264"><!--<emph>-->ansvarlig<!--</emph>--></hi> baade
							for Slesvig eller Sønder-Jylland og for alt hvad der udkræves til Rigets
							Bestandighed og Folkets Velfærd. Det er naturligviis <hi rend="italics" xml:id="idm139760342039936"><!--<emph>-->Vorherre<!--</emph>--></hi>, som, saavidt jeg kan
							skiønne, ikke blot i forrige Tider mangfoldige Gange har frelst det
							lille <hi rend="italics" xml:id="idm139760342038688"><!--<emph>-->Danmarks<!--</emph>--></hi> Rige,
							naar dets Undergang syndes uundgaaelig, men som ogsaa i de tre sidste
							Kampens og Seierens Aar, trods al Verdens Forventning og trods alle
							muelige Misgreb fra den danske Regierings Side, har sat os i virkelig
							Besiddelse af Tvistens Æble, og har styret alle Omstændigheder saaledes,
							at naar vi blot vil nøies med vort eget og har Mod til at holde fast paa
							det, da har vi ved Treaars-Kampen, langtfra at miste noget, med vore
							godvillige Opoffrelser vundet tilbage, hvad vi i hele sex Aarhundreder
							smertelig maatte savne, og hvad vi nu ikke længer kunde undvære, uden at
							gaae den visse Undergang imøde. <hi rend="italics" xml:id="idm139760342036528"><!--<emph>-->Hvorfor<!--</emph>--></hi> skulde jeg da <hi rend="italics" xml:id="idm139760342035520"><!--<emph>-->ikke<!--</emph>--></hi> troe <hi rend="italics" xml:id="idm139760342034480"><!--<emph>-->Vorherre<!--</emph>--></hi> til, at Han
							baade kan og vil fremdeles styre saaledes for os, at vi ikke kuldseiler
							midt i Havnen, skiøndt det efter Styrmands-Konstens Regler synes at
							maatte skee, hvis ingen anden kommer til Roret, end de, der nu sidder
							ved det, og skiøndt de, efter alle Mærker, vil faae Lov til at styre,
							til Ulykken er skedt! <hi rend="italics" xml:id="idm139760342032720"><!--<emph>-->Hvorfor<!--</emph>--></hi> skulde jeg <hi rend="italics" xml:id="idm139760342031712"><!--<emph>-->ikke<!--</emph>--></hi> troe det, da det
							slet ikke er mere end <hi rend="italics" xml:id="idm139760342030608"><!--<emph>-->Vorherre<!--</emph>--></hi> har gjort for Danmark
							baade ifjor og i Overfjor og Aaret iforveien, og da jeg aldrig i hele
							Verdenshistorien har fundet Spor til, at et Folk, som reiste sig for sin
							Odelsret til Fædernelandet, og som seirede i Kampen for sin Odelsjord, i
							samme Aandedræt berøvedes Frugten af sin heltemodige Opoffrelse og
							glimrende Seier ved et <hi rend="italics" xml:id="idm139760342028848"><!--<emph>-->Pennestrøg<!--</emph>--></hi>!</p>
                  <pb n="287" xml:id="s287" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9287"/>
                  <p xml:id="idm139760342026496">Naar man nemlig, kun i en lidt videre Synskreds, end Engelskmanden pleier
							at have for Øie, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342026032"><!--<emph>-->regner<!--</emph>--></hi> efter <hi rend="italics" xml:id="idm139760342024992"><!--<emph>-->Rimelighed<!--</emph>--></hi>, som han meget rigtig
							siger, man skal, da maa man regne paa, at jo mere Tillid, vort
							Ministerium har til sine <hi rend="italics" xml:id="idm139760342023808"><!--<emph>-->Pennestrøg<!--</emph>--></hi>, des mindre vil det
							udrette med dem, og at, da det aabenbar i halvtredie Aar ei har udrettet
							det mindste med dem, som er værd at nævne, de da heller ikke i sex
							Maaneder skal kunne udrette med dem, hvad ikke blot maatte nævnes, men
							hvad aldrig kunne glemmes, saalænge der var en eneste <hi rend="italics" xml:id="idm139760342022144"><!--<emph>-->Dannemand<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760342021136"><!--<emph>-->Dannekvinde<!--</emph>--></hi> paa Jorden, der sørgede
							for »deiligst Vang og Vænge«, og mindedes det gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760342019904"><!--<emph>-->Dannevirke<!--</emph>--></hi>, der endnu 1850 udholdt
							med Glands og Ære den sidste »Tøraing« før det, ubegribeligt, blot ved
							et <hi rend="italics" xml:id="idm139760342018640"><!--<emph>-->Pennestrøg<!--</emph>--></hi> »slet
							forfaldt«! Man skal ikke friste Gud, og derfor har jeg gjort mit Bedste
							til at oplyse og fraraade den fordærvelige Kaas, vort nuværende
							Ministerium for mine Øine styrer, men naar det stolt kaster Handsken til
							mig, da siger jeg: velan! jeg tager den op, vist nok ikke paa mine egne
							Vegne, thi jeg veed godt, <hi rend="italics" xml:id="idm139760342017008"><!--<emph>-->jeg
								selv<!--</emph>--></hi> er her ingen Ting, men jeg tager den op for
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760342015936"><!--<emph>-->Vorherre<!--</emph>--></hi> og for
							Hans vældige Tjener: <hi rend="italics" xml:id="idm139760342014832"><!--<emph>-->Nordens
								Aand<!--</emph>--></hi>, som man her paa Sletten kalder <hi rend="italics" xml:id="idm139760342013776"><!--<emph>-->Holger Danske<!--</emph>--></hi>, og lad
							den, som taber Slaget, kun blive til Latter! Den leer bedst, som leer
							sidst, det har altid været mit Livsprog, og da Vorherre har givet mig
							gode Lunger at lee med, saa kan jeg ogsaa nok taale at lees lidt ad
							indtil videre.</p>
               </div>
               <pb n="288" xml:id="s288" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9288"/>
               <div xml:id="idm139760342010704">
                  <head xml:id="idm139760342010448">Clara Raphael.<hi rend="sup" xml:id="idm139760342010160">1</hi>
                  </head>
                  <div xml:id="idm139760342009408">
                     <p xml:id="idm139760342009152">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760342009024"><!--<emph>--><hi rend="bold" xml:id="idm139760342008432">H</hi>vad<!--</emph>--></hi> de kiøbenhavnske
								Boghandlere sædvanlig har for Øle, naar de sender deres Kunder nye
								Bøger at nippe til, om det er hvad de tænker, vedkommende helst vil
								have, eller hvad de veed, de selv helst vil af med, det skal jeg
								lade være usagt; nien naar jeg tænker paa alle de Læs <hi rend="italics" xml:id="idm139760342006832"><!--<emph>-->Prækener<!--</emph>--></hi> og andre
								endnu mere ulæselige end uafsættelige Bøger, jeg i min Tid har faaet
								paa Prøve, skiøndt de sædvanlig fik Bagsmæk, mens det har været en
								stor Sjeldenhed, at jeg fik hvad jeg kaldte en læselig Bog, uden med
								Flid, tit meer end een Gang, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760342005232"><!--<emph>-->forlange<!--</emph>--></hi> den, da faaer jeg
								rigtig nok den Mistanke, at vore Boghandlere ei blot, hvad der hos
								dem er ganske tilgiveligt, tænker mere paa Kiøbere end paa Læsere,
								men at de har kun maadeligt Skiøn paa hvad der baader mest, som dog
								altid er at bruge til hvert Slags Fisk den Mading, de helst bider
								paa.</p>
                     <p xml:id="idm139760342003408">Da jeg nu ogsaa i Bogsager bliver mindre nysgierrig, jo tiere jeg
								opdager, at hvad der sælges for nye <hi rend="italics" xml:id="idm139760342002912"><!--<emph>-->Bøger<!--</emph>--></hi> kun er andet eller
								tyvende Oplag af gamle Kiedsommeligheder, saa er jeg sædvanlig langt
								tilbage med Læsningen, og det bliver nyt for mig, hvad der er
								gammelt, om ikke forældet, i den kiøbenhavnske Læseverden. Dette er
								da ogsaa Tilfældet med »<hi rend="italics" xml:id="idm139760342001328"><!--<emph>-->Clara
									Raphael<!--</emph>--></hi>«, som jeg alt længe havde besluttet
								at læse med Opmærksomhed, men fik dog først Fingre paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760342000192"><!--<emph>-->iaftes<!--</emph>--></hi>. At jeg
								imidlertid iaftes læste alle tolv Breve ud i eet Træk, og at jeg
								allerede idag anmelder denne Begivenhed for alle »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341998880"><!--<emph>-->Danskerens<!--</emph>--></hi>« Læsere og
								Læserinder, det er mig selv et sikkert Tegn paa, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341997776"><!--<emph>-->Clara<!--</emph>--></hi> maa have
								gjort Lykke hos mig, da begge Dele hos mig er nyt, som sjelden
								skeer, og siden det dog for længe siden er af de Dage, da jeg blev
								beruset af »Sort paa Hvidt«, saa finder jeg <note anchored="true" xml:id="idm139760341996336">
                           <hi rend="sup" xml:id="idm139760341995968">1</hi>
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139760341995472"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi>
									1851. Nr. 21. Den 24. Mai. - I December 1850 udkom
										»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341994272"><!--<emph>-->Clara
									Raphael<!--</emph>--></hi>, 12 Breve« med et Forord af J. L. <hi rend="italics" xml:id="idm139760341993168"><!--<emph>-->Heiberg<!--</emph>--></hi>. Den
									unavngivne Forfatterinde var den tyveaarige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341992080"><!--<emph>-->Mathilde Fibiger<!--</emph>--></hi>, der
									senere blev Grundtvig personlig bekendt og kom i hans Hjem.</note>
								                <pb n="289" xml:id="s289" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9289"/> det raadellgst at sige
								mine Tanker om den lille <hi rend="italics" xml:id="idm139760341989504"><!--<emph>-->lykkelige<!--</emph>--></hi> Bog, mens jeg husker
								baade hvad der staaer og hvad der ikke staaer i den.</p>
                     <p xml:id="idm139760341988240">Jeg kalder nemlig »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341987920"><!--<emph>-->Clara
									Raphael<!--</emph>--></hi>« en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341986912"><!--<emph>-->lykkelig<!--</emph>--></hi> lille Bog, fordi der
								især hos os hører endogsaa megen Lykke til, at en lille Bog, der
								hverken hænger sammen med et berømt Navn eller river ned paa berømte
								Navne, skal blive saameget læst, omtalt og omskrevet, men, som man
								veed, har Lykken flere Luner end nogen anden Kvinde, saa en lykkelig
								Bog kan være meget daarligt Gods, da det slet ikke er en Bogs
								Egenskaber, men den lykkelige Stjerne, hvorunder den kommer til
								Verden, det heldige Øieblik, hvori den udspringer, som giør dens
								Lykke. Et saadant heldigt Øieblik var det nu aabenbar for »Clara
								Raphael« at komme til Verden i hos os, da »Skillings-Bladene« var
								udsolgte, Idsted-Slaget glemt, Constitutions-Feberen sat, Rigsdagen
								overseet, og det »Spandetske Forslag«, egenlig for »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341984112"><!--<emph>-->Brude-Vielsens<!--</emph>--></hi>«
								Skyld, i alles Munde.</p>
                     <p xml:id="idm139760341982928">Under disse Omstændigheder maatte Brevene om det »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341982544"><!--<emph>-->smukke Kiøn<!--</emph>--></hi>«, selv uden en
								berømt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341981472"><!--<emph>-->Udgiver<!--</emph>--></hi>,
								altid giøre en vis Opsigt, og naar det var baade en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341980320"><!--<emph>-->lille<!--</emph>--></hi> og en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341979312"><!--<emph>-->læselig<!--</emph>--></hi> Bog,
								vække saamegen Opmærksomhed, som der i vor lille, temmelig flade
								Læseverden lader sig opnaae, men at »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341978000"><!--<emph>-->Clara Raphael<!--</emph>--></hi>« er en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341976992"><!--<emph>-->læselig<!--</emph>--></hi> Bog, det
								er allerede i mine Øine et stort Fortrin, thi dertil regner jeg ikke
								blot, at man uden Kiedsommelighed med Lethed kan læse den, men ogsaa
								at man ikke fortryder Læsningen som Tidsspilde, saasnart den er
								forbi, men finder den værd at skrive bag Øret.</p>
                     <p xml:id="idm139760341975216">Dette, at skrive en Bog bag <hi rend="italics" xml:id="idm139760341974912"><!--<emph>-->Øret<!--</emph>--></hi> betyder nu hos mig at høre
								efter, hvordan det beskrevne Ord vilde lyde, naar Mand eller Kvinde
								tog det paa sine Læber, hvad det da vilde være Udtrykket for og hvad
								Indtryk det da vilde giøre paa et ordenligt Menneske, og saaledes
								skrev jeg da »Clara Raphael« bag Øret som en af de faa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341973232"><!--<emph>-->menneskelige<!--</emph>--></hi>
								Bøger, der skrives nuomstunder. <hi rend="italics" xml:id="idm139760341972128"><!--<emph>-->Læseren<!--</emph>--></hi> vil maaskee finde, at
								dette er en meget fattig Roes paa en Tid, da »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341970944"><!--<emph>-->guddommelig<!--</emph>--></hi>« synes at være det
								mindste, man kan sige enten om det »smukke Kiøn« eller om en
								Morskabsbog, naar man vil rose dem; men <hi rend="italics" xml:id="idm139760341969776"><!--<emph>-->Læserinden<!--</emph>--></hi>, haaber jeg, vil
								føle, det er allerede store Ting, naar man med Sandhed kan sige om
								en Bog, hvad man langtfra kan sige om enhver, der har Næsen mellem
								begge Øinene, at den er »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341968336"><!--<emph>-->menneskelig<!--</emph>--></hi>«, og i alt Fald
								vedkiender jeg mig, paa eget Ansvar, denne Synsmaade. Jeg forstaaer
								nemlig, saavelsom »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341967184"><!--<emph>-->Clara<!--</emph>--></hi>« <pb n="290" xml:id="s290" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9290"/> ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341964896"><!--<emph>-->Mennesket<!--</emph>--></hi> baade <hi rend="italics" xml:id="idm139760341963856"><!--<emph>-->Mand<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341962816"><!--<emph>-->Kvinde<!--</emph>--></hi>, skabti
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341961776"><!--<emph>-->Guds Billede<!--</emph>--></hi>
								til at følge <hi rend="italics" xml:id="idm139760341960672"><!--<emph>-->Sandhed<!--</emph>--></hi>, og til at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341959664"><!--<emph>-->enes<!--</emph>--></hi> med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341958624"><!--<emph>-->hinanden<!--</emph>--></hi> om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341957584"><!--<emph>-->Jorden<!--</emph>--></hi>, for saa
								desbedre at kunne <hi rend="italics" xml:id="idm139760341956496"><!--<emph>-->enes<!--</emph>--></hi> med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341955488"><!--<emph>-->Vorherre<!--</emph>--></hi> om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341954448"><!--<emph>-->Himlen<!--</emph>--></hi>, og uagtet derfor <hi rend="italics" xml:id="idm139760341953408"><!--<emph>-->Clara<!--</emph>--></hi> er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341952368"><!--<emph>-->langtfra<!--</emph>--></hi> at høre
								til hvad man kalder »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341951232"><!--<emph>-->mit
									Parti<!--</emph>--></hi>«, saa er hun, fremfor mange af dem, det
								siges om, ligefuldt af »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341950128"><!--<emph>-->mine
									Folk<!--</emph>--></hi>«, af dem, jeg kalder <hi rend="italics" xml:id="idm139760341949120"><!--<emph>-->levende Mennesker<!--</emph>--></hi>, som beviser,
								de er det, ved at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341948016"><!--<emph>-->elske
									Livet<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341947008"><!--<emph>-->hade
									Døden<!--</emph>--></hi> under alle Skikkelser, mens alle de,
								der roser sig af deres grændseløse Kiærlighed, paa eengang beviser
								deres <hi rend="italics" xml:id="idm139760341945664"><!--<emph>-->Død<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341944656"><!--<emph>-->Usandfærdighed<!--</emph>--></hi>
								ved at hade og fordømme det sande, virkelige Menneske-Liv under alle
								Skikkelser.</p>
                     <p xml:id="idm139760341943264">Fremdeles er »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341942960"><!--<emph>-->Clara<!--</emph>--></hi>« en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341941952"><!--<emph>-->kvindelig Bog<!--</emph>--></hi>, hvad jeg sætter
								megen Priis paa, ingenlunde fordi jeg ønsker, at vore unge Piger
								skulde sætte sig hen og skrive Bøger, da de har meget baade
								nyttigere og fornøieligere Ting at giøre, men fordi der er endnu
								langt færre <hi rend="italics" xml:id="idm139760341940384"><!--<emph>-->kvindelige<!--</emph>--></hi> end <hi rend="italics" xml:id="idm139760341939376"><!--<emph>-->menneskelige<!--</emph>--></hi> Bøger i Verden, og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341938256"><!--<emph>-->Kvindens<!--</emph>--></hi>
								Menneskelighed og Menneske-Værd dog i vore belæste Dage ogsaa maa
								hævdes i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341937040"><!--<emph>-->Læseverdenen<!--</emph>--></hi>, hvis de skal tilkæmpe
								sig den Ærbødighed, de aabenbar til Jævnshold har tabt, og maae dog
								tilbagevinde, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm139760341935744"><!--<emph>-->Menneske-Livet<!--</emph>--></hi> ei snart skal
								uddøe, thi at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341934640"><!--<emph>-->Adam<!--</emph>--></hi> ikke tog feil, da han kaldte
								sin Kone <hi rend="italics" xml:id="idm139760341933568"><!--<emph>-->Eva<!--</emph>--></hi>
								eller »de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341932496"><!--<emph>-->Levendes
									Moder<!--</emph>--></hi>« det lærer hver Dags saavelsom
								Aartusinders Erfaring, og dog er jo næsten alle vore »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341931376"><!--<emph>-->studerede<!--</emph>--></hi>«
								saakaldte oplyste Folk nu saa splittergale, eller saa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341930288"><!--<emph>-->umenneskelige<!--</emph>--></hi>, at
								de fradømmer, om ikke Kvinden, saa dog <hi rend="italics" xml:id="idm139760341929152"><!--<emph>-->Kvindeligheden<!--</emph>--></hi>, som er den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341928144"><!--<emph>-->lyslevende
									Menneske-Natur<!--</emph>--></hi>, alt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341927088"><!--<emph>-->overdyrisk<!--</emph>--></hi>, som de kalder
								oversandseligt, følgelig alt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341925920"><!--<emph>-->menneskeligt<!--</emph>--></hi> Indhold.</p>
                     <p xml:id="idm139760341924784">Nu yttrer »Clara Raphael« vist nok temmelig forvirrede Tanker om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341924384"><!--<emph>-->Kvindens
									Menneskelighed<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341923328"><!--<emph>-->Indflydelse<!--</emph>--></hi> paa Menneske-Livet,
								hvad hun nok forvexler med et mandigt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341922208"><!--<emph>-->Indgreb deri<!--</emph>--></hi>, som dog kun ved
								en sær <hi rend="italics" xml:id="idm139760341921120"><!--<emph>-->Undtagelse<!--</emph>--></hi>
								vil være hendes <hi rend="italics" xml:id="idm139760341920048"><!--<emph>-->Skjoldmø-Kald<!--</emph>--></hi>, men hun
								udtrykker, hvad her er Hovedsagen, den dybe Følelse, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341918864"><!--<emph>-->Kvindeligheden<!--</emph>--></hi>,
								som saadan, har saavelsom <hi rend="italics" xml:id="idm139760341917808"><!--<emph>-->Mandigheden<!--</emph>--></hi> sine utabelige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341916800"><!--<emph>-->Menneske-Rettigheder<!--</emph>--></hi>, som ikke blot
								for Kvinde-Ærens og Kvinde-Lykkens, men for Guds og Menneske-Livets
								Skyld maa hævdes, og kan i vore forskruede og opsminkede Dage neppe
								hævdes, med mindre i det mindste <hi rend="italics" xml:id="idm139760341915312"><!--<emph>-->een<!--</emph>--></hi> Kvinde i hver Folke-Kreds
								tager »Mod og Mands-Hjerte« til sig, og, under vore urimelige, for
								Sandheden og Menneske-Hjertet utaalelige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341913984"><!--<emph>-->Selskabs-Forhold<!--</emph>--></hi>, sætter sin
								Kvinde-Ære og Kvinde-Lykke paa Spil, ved at <pb n="291" xml:id="s291" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9291"/> vise, at, naar galt skal være, da <hi rend="italics" xml:id="idm139760341911520"><!--<emph>-->kan Kvinden<!--</emph>--></hi>,
								ligesaavel som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341910432"><!--<emph>-->Manden<!--</emph>--></hi>, staae ene i Selskabet og
								gaae <hi rend="italics" xml:id="idm139760341909360"><!--<emph>-->ene<!--</emph>--></hi> baade i
								Kirken, i Skolen og i Læse-Verdenen, uden at være nær saa forknyt,
								mismodig eller aandsforladt, som de fleste faøi- og vel-ærværdige,
								høilærde og høitoplyste Mandfolk, Læremestere og Bogmagere.</p>
                     <p xml:id="idm139760341907728">Som en saadan <hi rend="italics" xml:id="idm139760341907472"><!--<emph>-->kvindelig<!--</emph>--></hi> Bog synes nu vel »Clara
								Raphael« at ende meget sørgelig, som et alt for klart Beviis paa
									»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341906192"><!--<emph>-->Arvesynden<!--</emph>--></hi>«,
								som »Clara« meget overilet vilde fralægge sig, thi det synes jo, som
								»Claras« <hi rend="italics" xml:id="idm139760341905072"><!--<emph>-->Skjoldmø<!--</emph>--></hi>
								enten kaster sig i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341904016"><!--<emph>-->Dødens<!--</emph>--></hi> eller i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341903008"><!--<emph>-->Baronens<!--</emph>--></hi> Arme og
								vil i begge Tilfælde gaae tabt for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341901840"><!--<emph>-->Friheds-Kampen<!--</emph>--></hi>, men selv, om
								saa var, vedblev <hi rend="italics" xml:id="idm139760341900768"><!--<emph>-->Bogen<!--</emph>--></hi> dog at være lige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341899712"><!--<emph>-->kvindelig<!--</emph>--></hi>, thi en
								saadan Udmattelse efter et Kæmpeskridt, og en saadan Fristelse efter
								en forvoven Forsagelse, ligger aabenbar Kvinden endnu langt nærmere
								end Manden, og jeg kiender dog selv begge Dele af Erfaring meget for
								godt til at jeg derfor skulde bryde Staven over »Claras« <hi rend="italics" xml:id="idm139760341898064"><!--<emph>-->Skjoldmø<!--</emph>--></hi>, eller
								endog blot opgive Haabet om at see nye, og det, efter Hvilen og en
								dyrekiøbt Erfaring, baade fastere og klarere Kæmpeskridt paa
								Skjoldmø-Banen. <hi rend="italics" xml:id="idm139760341896688"><!--<emph>-->Clara<!--</emph>--></hi> bekiender nemlig selv, hvad
								ogsaa uden hendes Bekiendelse vilde være klart nok, at hun fatter
								slet <hi rend="italics" xml:id="idm139760341895424"><!--<emph>-->ikke
									Christendommen<!--</emph>--></hi>, og hun har derfor heller slet
								ingen levende Forestilling om den »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341894224"><!--<emph>-->Opreisningaf mange Fald<!--</emph>--></hi>« der er
								Kvindens Kæmpeliv endnu langt uundværligere end Mandens, men da man
								altid maa være et <hi rend="italics" xml:id="idm139760341893088"><!--<emph>-->levende
									Menneske<!--</emph>--></hi> først, for at blive en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341892000"><!--<emph>-->levende Christen<!--</emph>--></hi>,
								saa er Clara aabenbar <hi rend="italics" xml:id="idm139760341890944"><!--<emph>-->Guds
									Rige<!--</emph>--></hi> langt nærmere end baade <hi rend="italics" xml:id="idm139760341889872"><!--<emph>-->Præsten<!--</emph>--></hi>, der
								skrifter, og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341888816"><!--<emph>-->Frøkenen<!--</emph>--></hi>, der vil omvende hende,
								uden endnu at have hendes levende Følelse af hvad <hi rend="italics" xml:id="idm139760341887616"><!--<emph>-->Mennesket<!--</emph>--></hi>, skabt i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341886608"><!--<emph>-->Guds Billede<!--</emph>--></hi>,
								selv under sit dybeste Fald er og maa være baade i Guds og sine egne
								Øine, og hvad aandelig og hjertelig <hi rend="italics" xml:id="idm139760341885296"><!--<emph>-->Sandhed<!--</emph>--></hi>, evig giennemgribende
								Sandhed, er og maa være for alle dem, der ikke skal gaae tilgrunde,
								ja fortabes i den bundløse Afgrund i og med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341883968"><!--<emph>-->Løgn<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341882960"><!--<emph>-->Falskhed<!--</emph>--></hi>, som vi alle veed er
								og skaber lutter <hi rend="italics" xml:id="idm139760341881856"><!--<emph>-->bundløse
									Afgrunde<!--</emph>--></hi> i det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341880816"><!--<emph>-->yderste Mørke<!--</emph>--></hi>.</p>
                     <p xml:id="idm139760341879632">Endelig er »Clara Raphae« <hi rend="italics" xml:id="idm139760341879296"><!--<emph>-->saa
									dansk<!--</emph>--></hi> en Bog, at den midt i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341878288"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> hører til
								de største Sjeldenheder, og er i mine Øine en »Fugl Phønix«, som
								alle Skovens Fugle skal hilse med deres bedste Sang, thi vel siger
								Ordsproget at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341876864"><!--<emph>-->een<!--</emph>--></hi>
								Svale giør ingen Sommer, men jeg har tiere bemærket og vil saa
								igien, at det giør en mærkelig Forskiel, om det er en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341875568"><!--<emph>-->sædvanlig<!--</emph>--></hi> Svale
									<pb n="292" xml:id="s292" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9292"/> eller det igrunden er
								den bortførte <hi rend="italics" xml:id="idm139760341873264"><!--<emph>-->Idunne<!--</emph>--></hi>, der, efter Mythen, kommer
								hjem i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341872160"><!--<emph>-->Svaleham<!--</emph>--></hi>,
								og det er »Clara Raphaek i mine Øine det bedste Udtryk for, jeg
								endnu har seet paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341870928"><!--<emph>-->Prænt<!--</emph>--></hi>.</p>
                     <p xml:id="idm139760341869792">At nemlig en gammel Skjald, Taler og Skriver paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341869472"><!--<emph>-->Modersmaalet<!--</emph>--></hi>, som desuden er
								aldeles indtaget af <hi rend="italics" xml:id="idm139760341868400"><!--<emph>-->Dannekvinden<!--</emph>--></hi> og har kysset sig
								endnu dybere ind i hendes Mundheld end han som Bogorm har gnavet sig
								ind i det gammeldanske og nordiske Skriftsprog, at han paa sine
								gamle Dage skriver en »Dansker« og griber med Begiærlighed enhver
								Leilighed til at lægge sin <hi rend="italics" xml:id="idm139760341866816"><!--<emph>-->Forkiærlighed<!--</emph>--></hi> til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341865792"><!--<emph>-->Dansken<!--</emph>--></hi> og sit
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341864752"><!--<emph>-->Forhad<!--</emph>--></hi> til
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341863712"><!--<emph>-->Tysken<!--</emph>--></hi>
								tydelig for Dagen, det vil jeg vel nødig nok kalde ganske <hi rend="italics" xml:id="idm139760341862512"><!--<emph>-->ubetydeligt<!--</emph>--></hi>, men
								det er dog langtfra at være saa godt og tydeligt et Varsel for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341861328"><!--<emph>-->Danskhedens Seier<!--</emph>--></hi>
								paa sine egne Enemærker, som en saadan lille kvindelig og
								ungdommelig Bog paa ganske usædvanlig <hi rend="italics" xml:id="idm139760341860080"><!--<emph>-->godt Dansk<!--</emph>--></hi>, ikke blot hvad
								Pennen, men ogsaa hvad Munden og Røsten og Hjertelaget angaaer.</p>
                  </div>
                  <div xml:id="idm139760341858624">
                     <p xml:id="idm139760341858368">Ikke blot saavidt var jeg kommet, men havde temmelig udførlig
								fremhævet og forsvaret <hi rend="italics" xml:id="idm139760341857904"><!--<emph>-->Claras
									Danskhed<!--</emph>--></hi>, der tydeligst fremtræder i det
								skarpe Mundhuggeri med den grevelige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341856704"><!--<emph>-->Hjemtysker<!--</emph>--></hi>, som for sin
								Forsonligheds-Præk faaer den meget gode Oplysning, at det staaer
								ingensteds skrevet, at naar Fanden forlanger en Finger, vi da skal
								give ham hele Haanden. Da faldt det mig pludselig ind, at det dog
								vel, for en Sikkerheds Skyld, var bedst at læse den lille, men meget
								anfægtede Bog engang endnu, før jeg sluttede Anmeldelsen, og den
								første Følge af anden Læsning var rigtig nok, at jeg slog en Streg
								over hele min Udvikling, men, som Læserinden seer, dog hverken over
								Bogen eller engang over Rosen for udmærket Danskhed. Kun vil jeg i
								denne Henseende tilføie, at vore Bøgers Roes for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341854240"><!--<emph>-->Danskhed<!--</emph>--></hi> kun lader sig forsvare
								i Modsætning til tyske, franske og pluddervælske Bøger, og
								ingenlunde i Sammenligning med den eneste <hi rend="italics" xml:id="idm139760341852928"><!--<emph>-->tilbunds danske<!--</emph>--></hi> Bog,
								jegkiender, som er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341851872"><!--<emph>-->Kæmpevise-Bogen<!--</emph>--></hi> med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341850848"><!--<emph>-->Rim krøniken<!--</emph>--></hi> til
								Efterskrift. Vel kunde jeg nu fristes til at giøre en stor
								Udsættelse paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341849584"><!--<emph>-->Claras
									Danskhed<!--</emph>--></hi>, fordi hun dog tilsidst synes at
								ville staae og falde med den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341848480"><!--<emph>-->høityske Sybilles<!--</emph>--></hi> fæle Spaadom
								om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341847392"><!--<emph>-->Kvinde-Kiærligheden<!--</emph>--></hi>, thi en saadan
								er jo aabenbar de høitra vende Ord af <hi rend="italics" xml:id="idm139760341846208"><!--<emph>-->Schiliers<!--</emph>--></hi> franske Jomfru, der
								ovenikiøbet, til alle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341845072"><!--<emph>-->danske<!--</emph>--></hi> Pigers Opbyggelse og
								Oplysning, kun <pb n="293" xml:id="s293" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9293"/> anføres
								paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341842720"><!--<emph>-->Høitysk<!--</emph>--></hi>; men
								dels var det Synd at gaae strængt irette med Clara om hendes <hi rend="italics" xml:id="idm139760341841504"><!--<emph>-->Danskhed<!--</emph>--></hi>, som
								Byen finder gruelig overdreven, og dels vedkommer dette langt mindre
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341840384"><!--<emph>-->Bogen<!--</emph>--></hi>, end
								det lille Menneske, vi tænker os bag ved den, og det er jo en lille
								Hemmelighed, som man ikke godt kan tale høit om.</p>
                     <p xml:id="idm139760341838944">»Nord og Syd« har nu rigtignok paastaaet, at det er aldeles
								ligegyldigt, hvem der har skrevet Bogen: enten, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341838544"><!--<emph>-->Heiberg<!--</emph>--></hi>
								forsikkrer, en kiøn lille Pige, eller en gammel Matrone, eller
								Udgiveren selv, men deri er jeg kun <hi rend="italics" xml:id="idm139760341837280"><!--<emph>-->forsaavidt<!--</emph>--></hi> enig med
								vedkommende, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341836224"><!--<emph>-->Bogens<!--</emph>--></hi> Læselighed,
								Menneskelighed, Kvindelighed og Danskhed under alle Omstændigheder
								bliver de samme, og jeg vil derfor, saa længe mueligt, holde paa den
								Forudsætning, at Bogen virkelig er skrevet af en lille <hi rend="italics" xml:id="idm139760341834736"><!--<emph>-->dansk Pige<!--</emph>--></hi>, som
								følde Skjoldmø-Kald til at vove en Dyst for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341833584"><!--<emph>-->aandelig<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341832576"><!--<emph>-->hjertelig<!--</emph>--></hi> Sandhed, og jeg vil
								af mit inderste Hjerte ønske, at hun ikke ved al den By-Sladder, hun
								maa døie, taber Modet, men vel, at hun ogsaa deraf maa lære, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341831168"><!--<emph>-->Læse-Verdenen
								ikke<!--</emph>--></hi> er den Skueplads, hvor det egenlige Slag
								skal staae og den virkelige Seier kan vindes, men er kun den
								Udkiks-Høi, hvor Baunen maatte tændes, som den nu virkelig, ved
								»Clara Raphael«, er tændt, og skal, som jeg haaber, ikke slukkes,
								før <hi rend="italics" xml:id="idm139760341829568"><!--<emph>-->Dansken<!--</emph>--></hi>,
								altsaa ogsaa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341828560"><!--<emph>-->Dannekvinden<!--</emph>--></hi>, har »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341827520"><!--<emph>-->Seier
							vundet<!--</emph>--></hi>«!</p>
                  </div>
                  <pb n="294" xml:id="s294" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9294"/>
               </div>
               <div xml:id="idm139760341824848">
                  <head xml:id="idm139760341824592">Hilsen til Norge.<hi rend="sup" xml:id="idm139760341824304">1</hi>
                  </head>
                  <stage type="mix" xml:id="idm139760341823552">Mel, Vort Fødeland var altid rigt.</stage>
                  <lg xml:id="idm139760341822848">
                     <l xml:id="idm139760341822592">
                        <hi rend="bold" xml:id="idm139760341822464">V</hi>ær hilset, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341821776"><!--<emph>-->Norges<!--</emph>--></hi> Klippeland,</l>
                     <l xml:id="idm139760341820608">Med Aase og med Tinder!</l>
                     <l xml:id="idm139760341820192">Vær hilset, Kæmpers Fødeland,</l>
                     <l xml:id="idm139760341819728">Med dine Storværks-Minder!</l>
                     <l xml:id="idm139760341819280">Vær hilset fra den grønne Strand,</l>
                     <l xml:id="idm139760341818816">Trofaste, ægte Broderland</l>
                     <l xml:id="idm139760341818368">For Marken, som fik Navn af <hi rend="italics" xml:id="idm139760341818064"><!--<emph>-->Dan<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760341816896">Den Bolde paa det Jævne!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341816320">
                     <l xml:id="idm139760341816064">Vær takket for hver gammel Helt,</l>
                     <l xml:id="idm139760341815600">Og dobbelt for de Nye,</l>
                     <l xml:id="idm139760341815216">Som slumred ind ved Sund og Belt</l>
                     <l xml:id="idm139760341814784">Med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341814496"><!--<emph>-->Sleppegrell<!--</emph>--></hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341813456"><!--<emph>-->Rye<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760341812288">Og for den klippefaste Gran,<hi rend="sup" xml:id="idm139760341811984">2</hi>
                     </l>
                     <l xml:id="idm139760341811232">Som holdt mod hede Helved Stand</l>
                     <l xml:id="idm139760341810800">Paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341810544"><!--<emph>-->Ejder-Strømmens<!--</emph>--></hi> Gyngerand,</l>
                     <l xml:id="idm139760341809360">Og grønnes end ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341809040"><!--<emph>-->Slien<!--</emph>--></hi>!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341807744">
                     <l xml:id="idm139760341807488">Vær takket for hvert Aandedræt,</l>
                     <l xml:id="idm139760341807024">Hver Tanke og hver Tale</l>
                     <l xml:id="idm139760341806640">For Danmarks Vel og Nordens Ret,</l>
                     <l xml:id="idm139760341806208">Paa Bjerge og i Dale,</l>
                     <l xml:id="idm139760341805792">For Mindet om den svundne Tid,</l>
                     <l xml:id="idm139760341805360">For Haab om den, som kommer hid</l>
                     <l xml:id="idm139760341804928">Med nordisk Alvor, Skjemt og Vid,</l>
                     <l xml:id="idm139760341804496">Med Frihed, Fred og Glæde!</l>
                  </lg>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341803920">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm139760341803520">1</hi>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm139760341803024"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi> 1851. Nr.
							25. Den 21. Juni. </note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341801808">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm139760341801440">2</hi>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm139760341800944"><!--<emph>-->Helgesen<!--</emph>--></hi>.</note>
                  <pb n="295" xml:id="s295" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9295"/>
                  <lg xml:id="idm139760341798560">
                     <l xml:id="idm139760341798304">Vær takket for den aabne <hi rend="italics" xml:id="idm139760341797984"><!--<emph>-->Favn<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760341796816">Du byder gamle Grander!</l>
                     <l xml:id="idm139760341796432">I Ungdoms-Dragt fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341796144"><!--<emph>-->Kjøbinghavn<!--</emph>--></hi>
                     </l>
                     <l xml:id="idm139760341794960">Det gamle Venskab lander,</l>
                     <l xml:id="idm139760341794528">Som gammel Viin og gammel Vej</l>
                     <l xml:id="idm139760341794096">Det vinker mildt og sviger ej,</l>
                     <l xml:id="idm139760341793664">Det hilser <hi rend="italics" xml:id="idm139760341793408"><!--<emph>-->Thor<!--</emph>--></hi>
								fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341792368"><!--<emph>-->Vana-Frej<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760341791200">Og Syster hans, den væne!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341790624">
                     <l xml:id="idm139760341790368">Hurra for Norges Klippeland,</l>
                     <l xml:id="idm139760341789936">Og for dets Klippeka'le</l>
                     <l xml:id="idm139760341789552">Paa Elven og den vilde Strand,</l>
                     <l xml:id="idm139760341789120">Paa Bjerge og i Dale!</l>
                     <l xml:id="idm139760341788704">Hurra for gammelt Vennelag!</l>
                     <l xml:id="idm139760341788272">Hurra for denne Sommerdag,</l>
                     <l xml:id="idm139760341787840">Som i det Fri og under Tag</l>
                     <l xml:id="idm139760341787408">Skal mindes trindt i Norden!</l>
                  </lg>
               </div>
               <div xml:id="idm139760341786720">
                  <head xml:id="idm139760341786464">Kiøbenhavn og Tanberg-Moen paa Ringerige.</head>
                  <div xml:id="idm139760341785984">
                     <head xml:id="idm139760341785728">I.<hi rend="sup" xml:id="idm139760341785472">1</hi>
                     </head>
                     <p xml:id="idm139760341784720">
                        <hi rend="bold" xml:id="idm139760341784592">I</hi>dag fiortendage sad jeg hvor jeg sidder nu,
								ligeover for den ny <hi rend="italics" xml:id="idm139760341783840"><!--<emph>-->Grønning<!--</emph>--></hi> og det gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341782800"><!--<emph>-->Ridehus<!--</emph>--></hi> ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341781760"><!--<emph>-->Christiansborg<!--</emph>--></hi>,
								og i Mellemtiden har jeg ikke blot været i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341780592"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi>, men ogsaa paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341779584"><!--<emph>-->Krog-Kleven<!--</emph>--></hi> og i
								den deilige Birkelund ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341778480"><!--<emph>-->Norder-Houg<!--</emph>--></hi> paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341777472"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi>, som
								man kalder <hi rend="italics" xml:id="idm139760341776384"><!--<emph>-->Tanberg-Moen<!--</emph>--></hi>, og skiøndt det
								synes knap værdt at nævne i vor forhexede Tid, da man paa mindre end
								fjorten Dage kan reise til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341775088"><!--<emph>-->Amerika<!--</emph>--></hi>, og paa een Nat ligesaa
								langt som mangen Hex i gamle Dage havde til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341773984"><!--<emph>-->Bloksbjerg<!--</emph>--></hi> eller til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341772976"><!--<emph>-->Trome-Kirken<!--</emph>--></hi>, saa
								er det lige vist, at jeg glemmer aldrig den Reise, og skiøndt jeg
								vel maa tage mig i Agt for at fortælle saa tit, saa vidt og saa
								bredt om den, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341771552"><!--<emph>-->Gert
									Vestfaler<!--</emph>--></hi> om sin Reise »fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341770480"><!--<emph>-->Harslev<!--</emph>--></hi>
                        <note anchored="true" xml:id="idm139760341769600">
                           <hi rend="sup" xml:id="idm139760341769232">1</hi>
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139760341768736"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi>
									1851. Nr. 25. Den 21. Juni.</note>
                        <pb n="296" xml:id="s296" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9296"/> til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341766464"><!--<emph>-->Kiel<!--</emph>--></hi>«, saa bliver det dog neppe
								den sidste Gang, som det er den første, »Danskerens« Læser og
								Læserinde indbydes til paa en Maade at gjøre den om igien med mig.
								Jeg haaber imidlertid ogsaa, at de, langtfra at fortryde derpaa,
								snarere vilde finde, det var et utaaleligt Gnieri, om jeg vilde
								beholde det altsammen for mig selv hvad jeg har seet og hørt, tænkt
								og følt og sagt i de fjorten Dage, da »Danskeren« paa en Maade laae
								i Dvale, ligesom man læser om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341764368"><!--<emph>-->Kroppene<!--</emph>--></hi> af de gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341763360"><!--<emph>-->Finner<!--</emph>--></hi>, naar
								deres <hi rend="italics" xml:id="idm139760341762320"><!--<emph>-->Sjæle<!--</emph>--></hi>
								reiste til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341761280"><!--<emph>-->Island<!--</emph>--></hi>
								eller til Verdens Ende paa andre Kanter for at udspeide Leiligheden.
								Det er nemlig slet ikke min Agt at fortælle enten hvad der blev sagt
								og hvormeget der blev sunget og drukket i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341759808"><!--<emph>-->Gothenborg<!--</emph>--></hi>, hvor jeg <hi rend="italics" xml:id="idm139760341758800"><!--<emph>-->ikke<!--</emph>--></hi> var med,
								eller at opregne nær alt hvad Løst og Fast jeg mellem Kiøbenhavn og
								Tanberg-Moen tog Deel i, fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341757488"><!--<emph>-->Velkomsten<!--</emph>--></hi> paa den norske
								Skibsbro til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341756432"><!--<emph>-->Farvellet<!--</emph>--></hi> paa det danske Faldereb;
								jeg vil kun, om det maa lykkes, meddele lidt af hvad der gjorde mest
								Indtryk paa mig, enten fordi det laae mig nærmest eller fordi det
								dog syndes mig det mærkværdigste, og skiøndt del: vist nok er en
								mislig Sag med en saadan Vragen efter eget Tykke, saa staaer dog
								Læseren og Læserinden sig bedst ved den, fordi det med Pennen som
								med Munden maa være Lysten, der driver Værket, naar det skal gaae
								fornøieligt.</p>
                     <p xml:id="idm139760341754368">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341754240"><!--<emph>-->Hoved-Sagen<!--</emph>--></hi> ved
								den Norske Reise, som jeg tog levende Deel i, er nemlig ogsaa for
								mig, at det var <hi rend="italics" xml:id="idm139760341753120"><!--<emph>-->svenske<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341752112"><!--<emph>-->danske<!--</emph>--></hi> Studenter, der i Flok og
								broderlig Forening giæstede de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341750928"><!--<emph>-->norske<!--</emph>--></hi> Studenter, ligesom de
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341749872"><!--<emph>-->Norske<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341748864"><!--<emph>-->Svenske<!--</emph>--></hi> for sex
								Aar siden giæstede de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341747728"><!--<emph>-->Danske<!--</emph>--></hi>, og at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341746720"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi>
								kappedes med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341745680"><!--<emph>-->Kiøbenhavn,
									Norge<!--</emph>--></hi> med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341744608"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi>, om at giøre <hi rend="italics" xml:id="idm139760341743520"><!--<emph>-->Giæstmildheden<!--</emph>--></hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341742496"><!--<emph>-->Fostbroderskabet<!--</emph>--></hi> fra 1851 endnu
								priseligere og mere uforglemmelige end de Samme fra 1845, thi det
								baade spaaer og lover, baade varsler og bekræfter hvad der vel alt
								længe var ymtet og skjaldret om, men hvad der endnu tit grines og
								snerres ad: en virkelig, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341740896"><!--<emph>-->aandelig<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341739888"><!--<emph>-->hjertelig<!--</emph>--></hi>, Forbindelse mellem
								de tre nordiske Folk og Riger, saa de i Sammenstød med de Fremmede
								staaer Last og Brast med hinanden, og søge hos hinanden til
								Jævnshold al den Hjelp, Afvexling, Udfyldning, Huro og Væddestrid,
								som de attraae og behøve, medens de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341738256"><!--<emph>-->netop<!--</emph>--></hi> for at kunne finde hos
								hinanden hvad de mere eller mindre savne hos sig selv, og tillige
								fordi de ære Menneskeheden og elske Fribaarenheden hos hinanden, af
								Hjertet unde og ønske hinanden al den Frihed, Ejendommelighed og
								Selvstændighed, som de unde og ønske sig selv. See, dette, <pb n="297" xml:id="s297" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9297"/> som er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341735296"><!--<emph>-->Daarskab<!--</emph>--></hi> for de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341734256"><!--<emph>-->Hjerteløse<!--</emph>--></hi> og
								staaer som en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341733168"><!--<emph>-->Umuelighed<!--</emph>--></hi> for de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341732160"><!--<emph>-->Aandløse<!--</emph>--></hi>, det har
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341731120"><!--<emph>-->vort<!--</emph>--></hi> Norden
								altid havt Hjerte til at sætte den høieste Priis paa, og det har <hi rend="italics" xml:id="idm139760341729904"><!--<emph>-->vort<!--</emph>--></hi> Norden vel,
								desværre! ingenlunde altid, men dog, Gud skee Lov! <hi rend="italics" xml:id="idm139760341728736"><!--<emph>-->engang<!--</emph>--></hi> havt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341727728"><!--<emph>-->Aand<!--</emph>--></hi>, havt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341726688"><!--<emph>-->fælles Livskraft<!--</emph>--></hi>
								til i Kæmpestil at prøve paa, som især det gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341725488"><!--<emph>-->Islandske Underværk<!--</emph>--></hi> klarlig
								beviser, og at dette store nordiske Hjerte endnu slaaer varmt selv i
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341724336"><!--<emph>-->Hovedstæderne<!--</emph>--></hi>
								og selv hos de Ungersvende, der fristedes mest til at blive fremmede
								midt i Hjemmet, og at den nordiske <hi rend="italics" xml:id="idm139760341723168"><!--<emph>-->Kæmpe-Aand<!--</emph>--></hi>, ei mindre kiærlig
								end kraftig, atter har begyndt at giæste sine gamle Venners Børn,
								selv dem der i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341721904"><!--<emph>-->Latin-Skolen<!--</emph>--></hi> førdes allerlængst
								bort fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341720800"><!--<emph>-->Fædrenes
								Aand<!--</emph>--></hi> som fra deres Minde, see, det beviser i mine
								Øine de nordiske Studenter-Møder og blandt dem visselig ikke mindst,
								men snarere allerklarest Mødet i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341719408"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi> og i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341718400"><!--<emph>-->Tanberg-Moen<!--</emph>--></hi>.</p>
                     <p xml:id="idm139760341717232">Hvor klart det nemlig end nu staaer og alt længe har staaet for mig,
								at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341716800"><!--<emph>-->Norges
								borgerlige<!--</emph>--></hi> eller saakaldte politiske Skilsmisse
								fra Danmark og Forbindelse med Sverrig var uundgaaelig nødvendige,
								naar den farlige Misundelse skulde nødes til som Hexen <hi rend="italics" xml:id="idm139760341715408"><!--<emph>-->Thøk<!--</emph>--></hi> at skjule
								sig i en Jettestue, og naar den lange, ved fælles Skyld og Fremmedes
								Hjelp forbittrede Tvist og Trætte om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341714112"><!--<emph>-->Formandskabet<!--</emph>--></hi> i Norden skulde
								udjævnes, saa lagde dog denne Begivenhed aabenbar for Øieblikket nye
								Hindringer iveien for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341712832"><!--<emph>-->Nordens
									Enighed<!--</emph>--></hi>, som der hørde meer end een
								Menneske-Alder til at bortrydde baade i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341711632"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> og i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341710624"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi>, og som vi endnu i alle
								tre nordiske Riger har at bekæmpe, saa ethvert godt Varsel, end sige
								da et saadant Kæmpeskridt, som det, vi gjorde nys, fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341709232"><!--<emph>-->Kiøbenhavn<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341708224"><!--<emph>-->Gothenborg<!--</emph>--></hi> til
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341707184"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341706144"><!--<emph>-->Tanberg-Moen<!--</emph>--></hi>,
								maa være os kiærkomment og dyrebart.</p>
                     <p xml:id="idm139760341704864">For ei her at tale om det meget Sørgelige, som i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341704496"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> maatte forvindes,
								førend Folke-Hjertet kunde forsone sig med den, som det syndes,
								grusomme Sønderrivelse af hvad ei blot var kaldt, men ogsaa elsket
								som et <hi rend="italics" xml:id="idm139760341703104"><!--<emph>-->Tvilling-Rige<!--</emph>--></hi>, saa er det klart, at
								der i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341702048"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> ved
								den hovedkulds Udskiftning af det firehundredaarige Fællesskab med
								Danmark om Konge og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341700800"><!--<emph>-->Hovedstad<!--</emph>--></hi>, om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341699792"><!--<emph>-->Kirke<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341698752"><!--<emph>-->Skjaldskab<!--</emph>--></hi>, om
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341697712"><!--<emph>-->Høiskole<!--</emph>--></hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341696672"><!--<emph>-->Læseverden<!--</emph>--></hi>,
								og selv om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341695632"><!--<emph>-->Skatkammeret,
									Giælden<!--</emph>--></hi> og andre saadanne Ting, som alle
								ordenlige Folk med Rette helst vil have for dem selv, ved denne
								Udskiftning maatte ikke blot opstaae mange Mistanker om
								Forurettelse, som, grundede eller <pb n="298" xml:id="s298" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9298"/> ugrundede, vilde for Øieblikket omtrent
								virke eens, men maatte ogsaa i mange Henseender føles en vis Tomhed,
								som intet Folk har Lyst og som det Norske Folk hverken havde Lyst
								eller Grund til at tilskrive sig selv, men som Det dog ikke uden
								Aarsag frygtede for, vilde af de Fremmede blive lagt dem til Last,
								og selv hos de nordiske Grander betragtes og omtales meget
								tvetydigt. Heraf reistesig <hi rend="italics" xml:id="idm139760341692496"><!--<emph>-->Norges<!--</emph>--></hi> bekjendte Frygt for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341691456"><!--<emph>-->borgerlig<!--</emph>--></hi> at
								sammensmeltes med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341690368"><!--<emph>-->Sverrig<!--</emph>--></hi> og for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341689360"><!--<emph>-->aandelig<!--</emph>--></hi> at
								sammenregnes med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341688272"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi>, en Frygt, der vist nok
								var meget overdreven, men var dog efter Omstændighederne
								uundgaaelig, og var kun overdreven, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341686976"><!--<emph>-->fordi<!--</emph>--></hi> der hvilede Skatte i
								Norges Skiød, som, naar de kom for Dagen, maatte baade sikkre Norges
								Selvstændighed i alle Maader og giøre det rigt nok til kongelig at
								vexle Venne-Gaver med begge Grande-Rigerne.</p>
                     <p xml:id="idm139760341685360">Men skiøndt jeg nok tør sige, at Hoved-Grunden til min Deltagelse i
								Norges-Reisen, især i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341684880"><!--<emph>-->Pindse-Tiden<!--</emph>--></hi>, var mit Ønske og
								Haab om den inderligste Forbindelse, det venligste Samkvem og det
								glædeligste Fællesskab i Norden, der nogensinde har fundet Sted
								mellem nærpaarørende, men ædle, kiække, fribaarne Folke-Stammer; saa
								vilde det dog være ligesaa uærligt som urimeligt, om jeg vilde sige,
								at N. F. S. <hi rend="italics" xml:id="idm139760341683232"><!--<emph>-->Grundtvigs<!--</emph>--></hi> Personlighed var mig ved
								denne Leilighed og paa hele denne Reise aldeles ligegyldig, eller at
								jeg skrev al den vidunderlig store Opmærksomhed og venlige
								Modtagelse, som han allevegne fandt, uden mindste Afdrag paa det ny
								Fostbroderskabs Regning. Nei, dels er nu ingen af os saa reen og
								fulkommen, at han rigtig vil det, og dels har virkelig N. F. S.
								Grundtvig, som fyrretive Aars Præst i den for Norge og Danmark
								fælles Kirke, som en af de faa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341681312"><!--<emph>-->danske<!--</emph>--></hi> Forfattere, der har
								beholdt en god Deel <hi rend="italics" xml:id="idm139760341680240"><!--<emph>-->norske<!--</emph>--></hi> Læsere, som en
								graahaaret Skjald, der sang for Vuggerne mens de endnu gik i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341679040"><!--<emph>-->Tvilling-Takten<!--</emph>--></hi>,
								og som Ledd af en ungdommelig norsk Vennekiæde, der ikke brast, før
								den, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341677824"><!--<emph>-->Drypner<!--</emph>--></hi>,
								havde forplantet sig, et ganske eget Forhold til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341676736"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi>, hvorfor han ogsaa
								personlig var indbudt af det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341675648"><!--<emph>-->Norske<!--</emph>--></hi> Studenter-Samfund, og
								maatte derfor, hvad han sagtens alt for gierne vilde, under hele
								Reisen ei blot huske paa og tale om det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341674480"><!--<emph>-->Fælles<!--</emph>--></hi>, men dermed, saa godt
								det vilde gaae, forbinde det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341673392"><!--<emph>-->Særegne<!--</emph>--></hi>, saaledes, som vi maae
								unde og ønske alle Nordens Indbyggere, de Smaa med de Store, venlig
								at forbinde det Fælles med det Særegne, saa det Hele kan blomstre,
								og de alle, hver især, kan drage Nytte deraf og glæde sig derved.</p>
                     <p xml:id="idm139760341671728">Allerede paa Fjorden overraskedes jeg høist behagelig af <pb n="299" xml:id="s299" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9299"/>
								                <hi rend="italics" xml:id="idm139760341670176"><!--<emph>-->Norges Smil<!--</emph>--></hi>, thi
								jeg var neppe kommet op paa Dækket i den aarle Morgenstund, da vi
								lettede efter kort Nattely under <hi rend="italics" xml:id="idm139760341668880"><!--<emph>-->Vallø<!--</emph>--></hi>, før man rakde mig et
								Brev derfra, som var den Velkomst paa Vers, der siden, lidt
								forlænget, læstes i den »Norske Rigstidende« (Nr. 47), og hvoraf
								især Slutnings-Linierne:</p>
                     <lg xml:id="idm139760341667328">
                        <l xml:id="idm139760341667072">Norge aabnet har sin Favn,</l>
                        <l xml:id="idm139760341666640">Kom da, elskte Skjald! dit Navn</l>
                        <l xml:id="idm139760341666208">Broderlandet signer,</l>
                     </lg>
                     <p xml:id="idm139760341665696">paa det venligste tiltalde mig. Nu traf det sig tillige saa heldigt,
								at der var kommet en lille vakker norsk Pige ombord paa samme Tid,
								blot for at gaae med lidt høiere op i Fjorden og holde
								»Pindse-Helgen«, og da hun stod der ganske alene, kom vi snart i en
								lille Samtale, som ved det yndige, naturlige Udtryk fornøiede mig
								saa overordenlig, at jeg kalder det Norges levende Morgen-Smil til
								mig.</p>
                     <p xml:id="idm139760341664400">Hvordan jeg nu blev modtaget i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341664096"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi>, ei blot af en
								mangeaarig Ven og Embeds-Broder, af hensovne Venners Børn og
								Efterladte, og af Studenter-Samfundet, men, saa at sige, af alle
								dem, jeg mødte; hvordan man kappedes om at giøre mig de lange
								Sommerdage korte, glæderige og uforglemmelige; hvordan gamle og unge
								Embeds-Brødre flokkedes til mig; hvordan Hovedstads-Kirken aabnede
								sig for mig med en lyttende Mangfoldighed; hvordan selv <hi rend="italics" xml:id="idm139760341662288"><!--<emph>-->Storthinget<!--</emph>--></hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341661280"><!--<emph>-->Statsraadet<!--</emph>--></hi>
								viste mig den ærefuldeste Opmærksomhed; og hvordan endelig
								Indbydelser fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341660032"><!--<emph>-->Bergen<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341659024"><!--<emph>-->Trondhjem<!--</emph>--></hi> fløi hinanden imøde;
								dette med endnu meget andet svæver for mig som en høist behagelig
								Drøm, næsten for smigrende og æventyrlig til her at nævnes, saa
								udbrede mig derover kan jeg ikke; men da det dog er en virkelig <hi rend="italics" xml:id="idm139760341657472"><!--<emph>-->Kiendsgierning<!--</emph>--></hi>,
								og da jeg, til Lykke, ei er andet i denne Verden end en gammel
								Vartous-Præsl, Rimsmed og Bogorm, med en Smule ung Rigsdagsmand paa
								Enden, saa vidner det dog i mine Øine soleklart for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341656032"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341655024"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi>, at det,
								Gud skee Lov! er langt fra, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341653920"><!--<emph>-->Kroppen<!--</emph>--></hi> (de materielle
								Interesser) <hi rend="italics" xml:id="idm139760341652864"><!--<emph>-->der<!--</emph>--></hi>,
								som man saa tit har ymtet om, skulde have opslugt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341651776"><!--<emph>-->Aanden<!--</emph>--></hi>, thi blandt alle Nordens
								navnkundige Mænd er der jo ingen, der mere udelukkende end N. F. S.
								Grundtvig skylder <hi rend="italics" xml:id="idm139760341650496"><!--<emph>-->aandelig<!--</emph>--></hi>, mundlig og skriftlig,
								Virksomhed hele sin Navnkundighed! Hvor maadeligt et Redskab jeg
								derfor end har været baade for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341649200"><!--<emph>-->Christendommens<!--</emph>--></hi> og for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341648192"><!--<emph>-->Nordens Aand<!--</emph>--></hi>, saa
								var det dog aabenbar disse Aander, Norge hyldede i Anledning af
								deres bekiendte Tjeners Nærværelse, saa, naar jeg <pb n="300" xml:id="s300" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9300"/> kunde blive Egenkiærligheden
								kvit, som naturligviis hvert Øieblik blander sig i Spillet, da kunde
								jeg aldrig glæde mig for meget over hvad mig timedes i Norge, da det
								spaaer et sjeldent, om ei mageløst Raaderum for de ypperste og
								ædleste Aander, Høi over Høi, som har virket Storværk paa Jorden.</p>
                     <p xml:id="idm139760341644864">Dette var da ogsaa hvad jeg spaaede <hi rend="italics" xml:id="idm139760341644560"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> baade ved Velkomsten i
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341643472"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi> og
								ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341642464"><!--<emph>-->Folkefesten<!--</emph>--></hi>
								paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341641424"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi>, og
								mine Ord ved disse Leiligheder, som nærmest forbandt sig med hele
								det store <hi rend="italics" xml:id="idm139760341640176"><!--<emph>-->Giæsteri<!--</emph>--></hi> mellem Fjeldene, skal jeg
								derfor her tillade mig at dvæle ved.</p>
                     <p xml:id="idm139760341638880">Velkomst-Gildet, Pindse-Mandag, var, som man nok har seet af
								Aviserne, i det Hele ikke heldigt for Ørenlyden, altsaa ikke heller
								for Ordførerne, men man vil ogsaa have seet, at skiøndt det under
								disse Omstændigheder syndes værst at komme sidst, saa fik jeg dog
								deilig Ørenlyd og kunde rose mig af at beholde det sidste Ord, og
								naar man endelig har læst, at denne min lykkelige Tale var »et
								lunefuldt Udtryk af min Glæde over den Hylding, jeg havde mødt«, da
								vil det Følgende vise Læseren og Læserinden, at var Talen det, da
								var den dog lidt meer end det. Vel kan man nemlig allermindst under
								saa indviklede Omstændigheder svare til alt hvad ens Mund har sagt,
								men dog har jeg sikkert, iblandt andet, sagt omtrent hvad man her
								seer betegnet:</p>
                     <p xml:id="idm139760341636576">Ja, nu staaer jeg her da virkelig i Norge, som jeg knap havde ventet,
								men det er et stort Spørgsmaal, om jeg endnu paa mine gamle Dage har
								Mæle nok til at faae Ørenlyd, saa det nytter maaskee ikke engang at
								prøve paa det (Jo! Jo!)</p>
                     <p xml:id="idm139760341635664">Velan! saa vil jeg da prøve paa at sige Dem, hvad jeg paa mine gamle
								Dage vil heroppe i Norge. Dette synes nu vel bedst at kunne besvares
								med faa Ord, for jeg vilde jo aabenbar see gamle Norge, og jeg vilde
								naturligviis tillige meget gierne tages godt og snildt imod,
								allerhelst med begge Hænder, og, naar jeg fik Munden op, med begge
								Øren, og see, i den Henseende har jeg jo allerede saa aldeles faaet
								det, som jeg vilde, at jeg godt, naar jeg havde sagt mange tusind
								Tak, kunde smukt holde min Mund, reise hjem og sige med Sandhed, at
								jeg havde seet gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341634736"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> og fandt det meget <hi rend="italics" xml:id="idm139760341633728"><!--<emph>-->vakkert<!--</emph>--></hi>, for det
								smilde til mig, og at jeg havde fundet <hi rend="italics" xml:id="idm139760341632608"><!--<emph>-->Folket<!--</emph>--></hi> deroppe meget <hi rend="italics" xml:id="idm139760341631600"><!--<emph>-->snildt<!--</emph>--></hi>, for de
								tog ikke blot venlig og giæstmildt imod mig, men hørde ogsaa
								taalmodig paa mig. Dette er nu altsammen meget godt, men man har dog
								ogsaa lidt Samvittighed, som ikke vil tillade at man seiler over
								Kattegat paa sine gamle Dage <hi rend="italics" xml:id="idm139760341630016"><!--<emph>-->blot<!--</emph>--></hi> for en god Levemaade, et
								mildt Øiekast <pb n="301" xml:id="s301" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9301"/> og en
								behagelig Ørenlyd, og jeg har da sagt til mig selv, at skiøndt jeg
								ikke fik Held til, som jeg af mange Grunde gierne vilde, at komme
								herop i Ungdommen, saa var det dog ogsaa godt Umagen værd at komme
								herop i Alderdommen, at sige saaledes, som jeg nu kom »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341627024"><!--<emph>-->med<!--</emph>--></hi> Ungdommen <hi rend="italics" xml:id="idm139760341625984"><!--<emph>-->til<!--</emph>--></hi> Ungdommen!«</p>
                     <p xml:id="idm139760341624768">Det glæder mig, mine Herrer! at De finder, det var dog igien et godt
								Ord af en gammel Mund, men hvor gierne jeg end vilde, saa kan jeg
								dog ikke giøre mig nogen Dyd eller Fortjeneste deraf, da Fordelen er
								aldeles paa min Side, for de egennyttige Dyder, om de end ogsaa kan
								være andre til lidt Gavn, skal man i det mindste være saa klog ei at
								rose sig af.</p>
                     <p xml:id="idm139760341623760">Naar jeg nemlig trøster og glæder mig ved, at jeg kom herop med
								Ungdommen til Ungdommen: med den danske og svenske Ungdom op til den
								norske, da mener jeg naturligviis ingenlunde blot det udvortes
								Følgeskab og Selskab, men især det indvortes, saa det er min glade
								Følelse, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341622864"><!--<emph>-->den<!--</emph>--></hi>
								Ungdom, jeg kommer med, har paa en Maade gjort mig ung igien med
								sig, saa jeg har Grund til at haabe, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341621712"><!--<emph>-->den<!--</emph>--></hi> Ungdom, jeg kommer <hi rend="italics" xml:id="idm139760341620704"><!--<emph>-->til<!--</emph>--></hi>, vil ogsaa
								paa en Maade giøre mig udødelig med sig!</p>
                     <p xml:id="idm139760341619392">Det var et forvovent Ord, vil De maaske tænke, og det kan gierne være
								at der er lidt vovet i det, for jeg har altid, ligesom de gamle
								Skjalde, været lidt Vovehals i Munden, men saaineget er dog vist, at
								den Ungdom, jeg kommer med, har gjort mig ung igen, saavidt det lod
								sig giøre, ved at vække min egen Ungdoms Minde, ved at stadfæste mit
								Ungdoms-Haab, og ved en underlig Meddelelse af dens friske
								overstrømmende Livskraft, saa det forvovne maatte ligge i mit vist
								nok dristige Haab, at den Ungdom, jeg her kom til, skulde paa en
								Maade giøre mig udødelig med sig. Naar jeg imidlertid sagde »paa en
								Maade«, da aabner det jo ikke blot en Bagdør, som jeg ikke vil
								benytte til at liste mig fra hvad jeg har sagt, men Udtrykket »paa
								en Maade«, paa en vis Maade, er jo selv den Sidedør, hvorad jeg kom
								ind, saa jeg kan med Rette og ibrsaavidt med Æren holde mig til
								denne Side og sige, paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341617152"><!--<emph>-->hvilken<!--</emph>--></hi> Maade jeg mener at
								kunne dele Udødeligheden med Dem.</p>
                     <p xml:id="idm139760341615872">Jeg maa da bede om Forlov til at bruge en Lignelse, som ikke jeg, men
								Nordens største Digter i dette Aarhundrede, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341615344"><!--<emph>-->Ølenslæger<!--</emph>--></hi> har giort i sin
								kiække Ungdom til dermed at forsvare Forkiærligheden, som han havde
								fattet til vort høie Nordens Mythekreds, thi han lignede da
								Grækernes Myther ved kostelige Smykker og Skuepenge af det røde
								Guld, stemplede med et mageløst Konstner-Præg, der til Verdens Ende
								vil være <pb n="302" xml:id="s302" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9302"/> Gienstand for
								alle dannede Folks Beundring, men som netop derfor hverken levner
								Nutidens eller Fremtidens nordiske Skjalde mindste Haab om at kunne
								heldig kappes med, end sige overgaae Græker-Aandens Udødelige i
								deres egen Konst, paa deres egne Enemærker; men saa lignede han
								derimod vort Høinordens Myther ved storslagne Guld- og Sølv-Stænger,
								hardtad ganske ubearbeidede, hvoraf Nordens Rim-Smede, med Nordens
								Kæmpeaand over Issen, ei blot kunde slaae mange nye Skuepenge med
								eiendommeligt Præg, men ogsaa danne utallige baade <hi rend="italics" xml:id="idm139760341611360"><!--<emph>-->Braga-Bægere<!--</emph>--></hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341610304"><!--<emph>-->Brysing-Smykker<!--</emph>--></hi>, ei mindre dyrebare
								for Nordens Folk end de gamle Konstværker for Grækenlands, og ei
								mindre værdige til Efterslægtens Beundring. Saa talde Hoved-Skjalden
								og gik selv til Værket, som nu priser Mesteren, thi De giver mig
								sikkert Ret i, at om end <hi rend="italics" xml:id="idm139760341608688"><!--<emph>-->Hakon
									Jarl<!--</emph>--></hi> fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341607680"><!--<emph>-->Hlade<!--</emph>--></hi> var det eneste nordiske
								Konstværk, hvormed <hi rend="italics" xml:id="idm139760341606512"><!--<emph>-->Ølenslæger<!--</emph>--></hi> havde forbauset
								Verden og beriget Norden, saa vilde det være nok til at bevise, han
								saae ikke feil, da han i det gamle Nordens aandelige Efterladenskab,
								ligesom i et <hi rend="italics" xml:id="idm139760341605104"><!--<emph>-->Dovre<!--</emph>--></hi> af en Kæmpehøi, skimtede
								Enderne af storslagne Guld- og Sølv-Stænger.</p>
                     <p xml:id="idm139760341603792">Og see, m. H, denne mageløse Kæmpehøi troer jeg sikkert findes i
								Norge, blandt andet fordi jeg har læst i en af de allerældste norske
								Bøger, den saakaldte <hi rend="italics" xml:id="idm139760341603168"><!--<emph>-->Snorros
									Edda<!--</emph>--></hi>, at høit oppe i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341602112"><!--<emph>-->Halogaland<!--</emph>--></hi> der levede og døde
								dybt i Oldtiden den allerrigeste eller dog en af de rigeste Konger i
								Norden, som heed <hi rend="italics" xml:id="idm139760341600848"><!--<emph>-->Holga<!--</emph>--></hi>, og at over ham blev der
								opkastet en Høi, hvori immer kun det ene Lag var Jord, og det andet,
								jeg husker ikke ret, om baade Guld og Sølv eller det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341599488"><!--<emph>-->klare Sølv<!--</emph>--></hi> alene,
								og see, denne <hi rend="italics" xml:id="idm139760341598432"><!--<emph>-->Holga-Høi<!--</emph>--></hi> troer jeg at have
								opdaget i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341597376"><!--<emph>-->Norges
									Ungdom<!--</emph>--></hi>, thi i hvert Lands Ungdom ligger alle
								de Skatte, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341596288"><!--<emph>-->Forfædrene i
									Haab<!--</emph>--></hi> om bedre Tider har ligesom nedgravet hos
								sig. Saasnart der nu kommer rigtig Liv, Aandens Liv, i Ungdommen,
								med Lyst til Fædrenes Odel, da skyder den gamle Skat sig selv op fra
								Dybet og kommer, tit naar man mindst venter det, for Dagens Lys, og
								naar nu det skeer, som jeg haaber, saa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341594592"><!--<emph>-->Holgas Høifylding<!--</emph>--></hi> klarlig
								skyder sig op i den Ungdom, jeg her kom til, i gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341593488"><!--<emph>-->Norges Ungdom<!--</emph>--></hi>, da
								giør den sig bestemt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341592400"><!--<emph>-->udødelig<!--</emph>--></hi> i Norges og i Nordens
								Historie, og hvorfor skulde jeg da ikke hvad jeg ønsker, at denne
								ædle, venlige Ungdom vil giøre mig, som først pegede paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341591040"><!--<emph>-->Halogalands<!--</emph>--></hi> rige
								Kæmpehøi, udødelig med sig!</p>
                  </div>
                  <pb n="303" xml:id="s303" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9303"/>
                  <div xml:id="idm139760341588496">
                     <head xml:id="idm139760341588240">II.<hi rend="sup" xml:id="idm139760341587984">1</hi>
                     </head>
                     <p xml:id="idm139760341587232">Naar jeg tænker efter, hvad der under Ottedags-Livet i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341586848"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> gjorde det
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341585808"><!--<emph>-->lifligste<!--</emph>--></hi>
								Indtryk paa mig, da var det, som altid hos <hi rend="italics" xml:id="idm139760341584704"><!--<emph>-->Skjaldene<!--</emph>--></hi>, de gamle med de
								unge, de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341583648"><!--<emph>-->Smil<!--</emph>--></hi> om
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341582640"><!--<emph>-->smukke<!--</emph>--></hi> Munde,
								jeg med meer eller mindre Ret turde tage til Indtægt, saa at selv
								det liflige Indtryk, som hele den ligesaa hjertelige som storværdige
								Modtagelse af Syd-Nordens Ungdom, Pindsedags-Aften, nødvendig maatte
								giøre paa mig, som paa alle Norges Giæster, først ret blev levende,
								da jeg om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341580912"><!--<emph>-->Mandagen<!--</emph>--></hi> ved Leilighed spurgde en
								vakker lille Pige, om ogsaa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341579824"><!--<emph>-->hun<!--</emph>--></hi> havde været med og hvordan
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341578720"><!--<emph>-->hun<!--</emph>--></hi> var
								tilmode derved, og hun nu svarede med et yndigt Smil, at hun var med
								paa to Steder og hun havde nær »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341577440"><!--<emph>-->graatet<!--</emph>--></hi>«; men fordi der, efter
								Skjaldens, og jeg mener, efter Menneskets Natur, hører et saadant
								enkelt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341576304"><!--<emph>-->Mellemled<!--</emph>--></hi>
								til, for at vi kan tage et lifligt Indtryk lyslevende hjem med os
								til daglig Brug, derfor var Indtrykket i hele sin store
								Almindelighed ei mindre opløftende, da jeg tog levende Deel i den
								glade <hi rend="italics" xml:id="idm139760341574816"><!--<emph>-->Nordiske
								Ungdoms<!--</emph>--></hi> Seiers-Tog giennem <hi rend="italics" xml:id="idm139760341573792"><!--<emph>-->Norges Hovedstad<!--</emph>--></hi>, ligefra det
								gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341572704"><!--<emph>-->Aggershuus<!--</emph>--></hi>
								til den ny <hi rend="italics" xml:id="idm139760341571696"><!--<emph>-->Kongeborg<!--</emph>--></hi>, og naar jeg ved
								Tilbage-Synet helst lader Øiet dvæle ved den vakkre lille Pige, der
								nær havde graatet, da er det vist nok ei mindst, fordi Øiet helst
								dvæler ved det Smukke, som smiler os imøde, men dog nok lige saa
								meget, fordi Erfaringen har lært mig og de graa Haar har givet mig
								Mod til at sige det høit, at alt hvad der ordenligviis skal rigtig
								gaae os til Hjerte, maa gaae <hi rend="italics" xml:id="idm139760341569936"><!--<emph>-->giennem
									Kvinden<!--</emph>--></hi> til os! <hi rend="italics" xml:id="idm139760341568912"><!--<emph>-->Kvinden<!--</emph>--></hi> er nemlig <hi rend="italics" xml:id="idm139760341567872"><!--<emph>-->Menneske-Hjertet<!--</emph>--></hi>
								selv i sin yndigste Aabenbarelse og levende Rørelse, er altsaa den
								igrunden altid sig selv lige, til Verdens Ende udødelige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341566528"><!--<emph>-->Menneske-Natur<!--</emph>--></hi>,
								hvori det maa levende indpræge sig og hvorigiennem det levende maa
								udtrykke sig, hvad Indtryk Historien virkelig giør paa Naturen,
								Menneske-Historien paa Menneske-Naturen, saa dersom ikke <hi rend="italics" xml:id="idm139760341565072"><!--<emph>-->Norges Kvinder<!--</emph>--></hi>,
								og især de Yndigste, nær havde graatet og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341563936"><!--<emph>-->virkelig<!--</emph>--></hi> havde tilsmilet det
								nordiske Fostbroderlag, da maatte jeg, ikke blot som Skjald, men
								ogsaa som Historiker, have fundet selv et saa storladent og morsomt
								Skuespil tomt og ufrugtbart Nu derimod kan jeg intet Øieblik tvivle
								paa, at jo Nordens Ungersvende, under <hi rend="italics" xml:id="idm139760341562320"><!--<emph>-->Banneret<!--</emph>--></hi>, som Nordens <hi rend="italics" xml:id="idm139760341561312"><!--<emph>-->Kvinder<!--</emph>--></hi> har
								udfoldet, vil <note anchored="true" xml:id="idm139760341560224">
                           <hi rend="sup" xml:id="idm139760341559856">1</hi>
                           <hi rend="italics" xml:id="idm139760341559360"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi>
									1851. Nr. 26. Den 28. Juni.</note>
								                <pb n="304" xml:id="s304" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9304"/> kæmpe mandelig for
								Nordens Enighed, til denne Grund-Enighed, der kan og skal bære hele
								Menneske-Livets farverige Mangfoldighed, ligesom den moderlige Jord
								bærer alle Skovens Træer og Markens Grøde og Engens Blomster,
								forklares og forherliges med alle Seirens Frugter!</p>
                     <p xml:id="idm139760341556240">No at tale om den berømte Udflugt til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341555888"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi>, da maa jeg strax
								bekiende, at naar jeg tog levende Deel i den og glædede mig ikke
								blot et Øieblik ved den, men glæder mig endnu og vil, saalænge jeg
								lever, tit glæde mig over den, da var og er det hverken for den
								saakaldte »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341554304"><!--<emph>-->Kongens
									Udsigt<!--</emph>--></hi>« paa Krog-Klevens Top, som jeg var for
								magelig til at bestige, eller for den saakaldte »Dronningens Udsigt«
								paa Flakkebjerget, som jeg kun nød meget flygtig i Forbigaaende,
								eller for noget af alt hvad man sædvanlig kalder »smukke Udsigter«,
								thi vel er jeg netop som Skjald hvad man kalder »en Nar efter smukke
								Udsigter«, men det er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341552512"><!--<emph>-->ikke<!--</emph>--></hi> de smukke Udsigter, man
								kan opjage enten paa Krog-Kleven eller paa Alperne, men dem, man
								ligesaa godt kan have ved, efter Ordsproget, »at blive paa Sletten
								og rose Bjergene«, som jeg gjorde forleden, da jeg i »Danskeren«
								rimede om »Skjaldelivet i Danmark«, og desuden var, den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341550848"><!--<emph>-->Onsdag-Morgen<!--</emph>--></hi>, da
								Udflugten skulde begynde, de nærmeste Udsigter ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341549696"><!--<emph>-->Kristiania<!--</emph>--></hi> kun
								graa og hardtad sorte, saa jeg var meget tvivlraadig om, hvorvidt
								jeg skulde vove <hi rend="italics" xml:id="idm139760341548576"><!--<emph>-->to hele
									Dage<!--</emph>--></hi> af min <hi rend="italics" xml:id="idm139760341547568"><!--<emph>-->Norske<!--</emph>--></hi> Pindse-Uge paa det meget
								tvivlsomme og selv, efter Sigende, lidt farlige Æventyr. Jeg var
								derfor ventelig slet ikke kommet med til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341546208"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi>, men var gaaet Glip
								ad alle de mange herlige Øieblikke og venlige Minder, denne Udflugt
								skiænkede mig, dersom ikke en af mine ældre norske Kyndinger og
								Embedsbrødre var kommet op fra Mosse-Egnen for venlig at mødes med
								mig, og havde bedt mig sidde op ijævne sig i hans lille oventørre
								Vogn med et Par vakkre »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341544480"><!--<emph>-->blaa<!--</emph>--></hi>« Heste, som man deroppe
								kalder de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341543408"><!--<emph>-->Abildgraa<!--</emph>--></hi>, saa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341542400"><!--<emph>-->den<!--</emph>--></hi> Udsigt, jeg reiste til
								Ringerige paa, var aabenbar den, at hvordan det end gik med Veiret
								og med de glimrende Udsigter fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341541200"><!--<emph>-->Kleven<!--</emph>--></hi>, saa vilde det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341540192"><!--<emph>-->norske
								Menneskeliv<!--</emph>--></hi>, som herved fik Leilighed til bedre
								at udfolde sig for mig, ligesaavel indvortes betale Reisen, som de
								norske Mennesker med Rundhed og Glæde betaide den udvortes. Uagtet
								jeg derfor ret inderlig glædede mig ved, strax efter den vanskelige
								og langsomme Nedfart ad <hi rend="italics" xml:id="idm139760341538528"><!--<emph>-->Kleven<!--</emph>--></hi>, at see <hi rend="italics" xml:id="idm139760341537520"><!--<emph>-->Aftensolen<!--</emph>--></hi> skinne
								mildt over <hi rend="italics" xml:id="idm139760341536432"><!--<emph>-->Steensfjorden<!--</emph>--></hi>, og ved i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341535424"><!--<emph>-->Norder-Hougs<!--</emph>--></hi>
								venlige Præstegaard at see <hi rend="italics" xml:id="idm139760341534288"><!--<emph>-->Morgensolen<!--</emph>--></hi> oplyse det smukke
								Ringerige og kaste Glands paa de fjerne <pb n="305" xml:id="s305" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9305"/> Sneetinder, ja, uagtet jeg intet Øieblik
								glemde, at dette hørde ogsaa til for at det norske Menneskeliv kunde
								baade vise sig og nydes i sin Glands, saa vedblev dette <hi rend="italics" xml:id="idm139760341531600"><!--<emph>-->Folkeliv<!--</emph>--></hi> dog at
								være hvad jeg især fæstede Øie paa, og dette Folkelivs lykkelige
								Udvikling med den dybe Grund-Tone i hele sin <hi rend="italics" xml:id="idm139760341530272"><!--<emph>-->maleriske<!--</emph>--></hi> Skiønhed, det var den
								smukke, fortryllende Udsigt, som først og sidst frydede mit Øie, og
								som ved Udflugten til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341528976"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi> har vundet en bestemt
								Skikkelse med en bestandig Farve, som jeg er sikker paa, vil tit
								naar jeg mindst venter det, giæste og fryde mig.</p>
                     <p xml:id="idm139760341527520">Denne Udsigt var det, der først ret aabnede sig for mig i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341527136"><!--<emph>-->Tanberg-Moen<!--</emph>--></hi>, den
								deilige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341526128"><!--<emph>-->Birkelund<!--</emph>--></hi>, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm139760341525088"><!--<emph>-->Ringeriges Bønder<!--</emph>--></hi> beværtede <hi rend="italics" xml:id="idm139760341523984"><!--<emph>-->Nordens Ungdom<!--</emph>--></hi>,
								hvor Folket og Landet smeltede sammen for mit Øie i den milde
								aftenlysning, hvor der egenlig var ingen Nat, og hvor Blusset fra
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341522640"><!--<emph>-->Gyrihougen<!--</emph>--></hi>
								blev mig Billedet paa Norges Glands, der i Tidens Aftenstund skal
								skinne vidt i Verden som en Bavn paa Biergetind!</p>
                     <p xml:id="idm139760341521360">Under disse Omstændigheder finder jeg det ganske rimeligt hvad jeg
								har læst i en Avis, at det Par Ord, jeg talde fra Kæmpehøien i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341520800"><!--<emph>-->Tanberg-Mo<!--</emph>--></hi>, hvor
								Folke-Flokkene af begge Kiøn havde leiret sig saa smukt paa
								Brinkerne trindt om en lille Skueplads til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341519520"><!--<emph>-->Hallingdandsen<!--</emph>--></hi>, var noget af
								det smukkeste, jeg sagde i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341518448"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi>; thi vel kan jeg kun
								huske meget lidt af det enkelte, men det veed jeg af Erfaring,
								beviser netop, at jeg maa have været lykkelig nok til i det Øieblik
								næsten reent at glemme mig selv og alt det enkelte over det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341516944"><!--<emph>-->hele<!--</emph>--></hi>, som derfor
								ogsaa er mig uforglemmeligt.</p>
                     <p xml:id="idm139760341515744">Man havde nemlig i Forbigaaende sagt mig, at her i Nærheden meende
								man, gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341515296"><!--<emph>-->Sigurd
								Syrs<!--</emph>--></hi> Kongsgaard havde ligget, og jeg vidste i alt
								Fald, den laae baade i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341514192"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> og paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341513184"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi>, og med eet stod da
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341512096"><!--<emph>-->Snorre
								Sturlesøns<!--</emph>--></hi> mageløse <hi rend="italics" xml:id="idm139760341511056"><!--<emph>-->Konge-Krønike<!--</emph>--></hi> med hele det
								norske Folkeliv, som den ikke beskriver, men <hi rend="italics" xml:id="idm139760341509920"><!--<emph>-->afmaler<!--</emph>--></hi>, lyslevende for mig,
								medens Øiet ret med Velbehag dvælede ved Kronen paa Værket, som er
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341508672"><!--<emph>-->Hellig-Olavs<!--</emph>--></hi>
								Saga, og da især ved Maleriet af <hi rend="italics" xml:id="idm139760341507568"><!--<emph>-->Olavs Hjemkomst<!--</emph>--></hi> fra sin lange
								og kiække Vikingsfærd, som altid har ubeskrivelig forlystet mig.
								Mindet herom vilde jeg med et varmt og dristigt Ord fryde hvor det
								fandtes vaagent, og vække hvor det slumrede, og hvis det lykkedes,
								da var det ikke blot smukt men lifligt, og hos mig selv kan jeg
								føle, det lykkedes, for jeg maaler altid den Livskraft, der vaagner
								eller voxer i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341505888"><!--<emph>-->Mindet<!--</emph>--></hi>, efter den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341504880"><!--<emph>-->Oplivelse<!--</emph>--></hi>, som
								derigiennem times <hi rend="italics" xml:id="idm139760341503792"><!--<emph>-->Haabet<!--</emph>--></hi>, og jeg føler <pb n="306" xml:id="s306" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9306"/> at mit Haab om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341501488"><!--<emph>-->Norges Fremtid<!--</emph>--></hi>
								blev mægtig oplivet i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341500368"><!--<emph>-->Birkelunden<!--</emph>--></hi>, saa nu haaber jeg
								rolig, hvad jeg kan huske, jeg dristig udsagde, at ligesom <hi rend="italics" xml:id="idm139760341499264"><!--<emph>-->Hellig-Olav<!--</emph>--></hi>, da
								han giæstede Ringerige med Krav paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341498144"><!--<emph>-->Norges Throne<!--</emph>--></hi> som sin <hi rend="italics" xml:id="idm139760341497136"><!--<emph>-->Odel<!--</emph>--></hi>, naaede sit
								Maal, saa alle Smaa-Kongerne blev Bønder, saaledes skulde <hi rend="italics" xml:id="idm139760341495920"><!--<emph>-->Nordens Aand<!--</emph>--></hi>, som
								nu giæstede <hi rend="italics" xml:id="idm139760341494848"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi> med samme Krav, ogsaa
								naae sit Maal, men med det samme giøre <hi rend="italics" xml:id="idm139760341493680"><!--<emph>-->Bønderne<!--</emph>--></hi> til Smaa-Konger!</p>
                     <p xml:id="idm139760341492544">Ligesom nu hele min lille Tale i Birkelunden udsprang af den
								nysklarede Følelse, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341492080"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> ikke blot, som vi alle
								veed, er et meget <hi rend="italics" xml:id="idm139760341490976"><!--<emph>-->malerisk<!--</emph>--></hi> Land, men at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341489968"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> har fra
								Hedenold været og vil sikkert til Enden blive <hi rend="italics" xml:id="idm139760341488784"><!--<emph>-->Menneskelivs-Maleriets<!--</emph>--></hi> rette
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341487776"><!--<emph>-->Hjem<!--</emph>--></hi>,
								saaledes seer man ogsaa nok, at i dette lille Ord om det gamle
								Giæsteri paa Ringerige af <hi rend="italics" xml:id="idm139760341486496"><!--<emph>-->Hellig-Olav<!--</emph>--></hi>, der gjorde <hi rend="italics" xml:id="idm139760341485488"><!--<emph>-->Kongerne<!--</emph>--></hi> til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341484448"><!--<emph>-->Bønder<!--</emph>--></hi>, og det ny
								af <hi rend="italics" xml:id="idm139760341483408"><!--<emph>-->Nordens Aand<!--</emph>--></hi>,
								som vil giøre <hi rend="italics" xml:id="idm139760341482304"><!--<emph>-->Bønderne<!--</emph>--></hi> til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341481296"><!--<emph>-->Konger<!--</emph>--></hi>, i det lille Ord, ret
								forstaaet, vugges Haabet om hele »Norges frugtbare Herlighed«, der
								skal give de unge Malere nye Opgaver at løse, ei mindre vanskelige
								men ei heller mindre lystelige og ærefulde end de Gamle. Vel
								anmærkede en af mine norske Embedsbrødre, at dette lille Ord sagtens
								vilde <hi rend="italics" xml:id="idm139760341479568"><!--<emph>-->misforstaaes i
									Kristiania<!--</emph>--></hi>, som om jeg lykønskede <hi rend="italics" xml:id="idm139760341478480"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> til det
									»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341477408"><!--<emph>-->Bonderegimente<!--</emph>--></hi>«, hvoraf Det, efter
								Sigende, alt skal have meer end nok, og da man endogsaa tit
								misforstaaer Ord, som der er slet ingen Ting i, saa er det høist
								rimeligt, at ethvert Ord, som der er meget i, vil blive mangfoldig
								misforstaaet, men hvern der ikke kiender Forskiel paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341475776"><!--<emph>-->Folke-Aandens
									Sætte-Konger<!--</emph>--></hi> og de selvraadige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341474704"><!--<emph>-->Tyranner<!--</emph>--></hi>, dem er
								det umueligt at tale til eller at tale med om folkelige og
								borgerlige Ting uden grovelig at misforstaaes, og for hvem, der
								kiender denne Forskiel, vil det, især i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341473248"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi>, hvor der slet ikke er
								andet end <hi rend="italics" xml:id="idm139760341472176"><!--<emph>-->Embedsmænd,
									Kiøbstæd-Borgere<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341471104"><!--<emph>-->Bønder<!--</emph>--></hi>, være soleklart, at hvor
								farlig end Herredømmets Overgang fra de Første til de Sidste kan,
								og, under Mangelen paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341469776"><!--<emph>-->folkelig
									Oplysning<!--</emph>--></hi>, maa være, saa er denne Overgang
								dog aldeles nødvendig, naar <hi rend="italics" xml:id="idm139760341468592"><!--<emph>-->Folkeligheden<!--</emph>--></hi> skal <hi rend="italics" xml:id="idm139760341467584"><!--<emph>-->seire<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341466544"><!--<emph>-->Riget blomstre<!--</emph>--></hi>;
								thi hvor ubehagelige, ja, hvor utaalelige, for en saa myndig
								Stol-Konge, som Hellig-Olav, end saadanne bondeklædte »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341465216"><!--<emph>-->Nisse-Konger<!--</emph>--></hi>« som
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341464208"><!--<emph>-->Erling
								Skjalgsen<!--</emph>--></hi> paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341463152"><!--<emph>-->Sole<!--</emph>--></hi>, der lod haant om
								Jarle-Rangen, maatte være, saa stod og faldt dog aabenbar Norges
								Lykke, Glands og Ære med saadanne kongelige Bønder og folkelige
								Tillidsmænd, og vil fremdeles staae og falde med dem, saa der er
								intet godt <pb n="307" xml:id="s307" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9307"/> Raad uden at
								vække den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341460224"><!--<emph>-->kongelige
									Høimodighed<!--</emph>--></hi> hos <hi rend="italics" xml:id="idm139760341459136"><!--<emph>-->Norges Døler<!--</emph>--></hi> og at klare dem
								deres store Kald til, ikke blot at raade hver i sin Kreds, men ogsaa
								at tænke og føle, at færdes og at gavne <hi rend="italics" xml:id="idm139760341457776"><!--<emph>-->kongelig!<!--</emph>--></hi> Det er ogsaa paa den
								høie Tid, at dette skeer, hvis ikke Nordmænds herlige Odel skal
								blive et Bytte for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341456512"><!--<emph>-->Finlapper<!--</emph>--></hi>, Skrællinger og
								fremmede Lykkefristere, thi hvorfor mener man vel at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341455328"><!--<emph>-->norske Bønder<!--</emph>--></hi>
								vandrer ud i Hobetal og stræbe med stor Besværlighed at vinde sig en
								ny Hjemstavn paa hin Side Verdens-Havet, hvorfor, uden fordi intet
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341453952"><!--<emph>-->Kongeligt<!--</emph>--></hi> kan
								trives i Klemme, og fordi Grund-Følelsen hos Norges Bønder er endnu
								den samme som hos dem, der i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341452688"><!--<emph>-->Harald
									Haarfagers<!--</emph>--></hi> Dage fulgde <hi rend="italics" xml:id="idm139760341451664"><!--<emph>-->Ingolf<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341450624"><!--<emph>-->Gange-Rolf<!--</emph>--></hi> til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341449584"><!--<emph>-->Island<!--</emph>--></hi> og til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341448544"><!--<emph>-->Normandiet<!--</emph>--></hi>, for,
								om mueligt, der at vinde den fri, den kongelige Stilling, hver i sin
								Kreds, stor eller lille, som de savnede i gamle Norge, hvor
								Stol-Kongen var blevet Tyran før han selv vidste det, og hvor hans
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341447008"><!--<emph>-->Trælle<!--</emph>--></hi>
								spillede, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341446000"><!--<emph>-->Thore
									Sæl<!--</emph>--></hi> paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341444944"><!--<emph>-->Karmen<!--</emph>--></hi>, store Herrer til alle
								fribaarne Odelsbønders Spot og Skade!</p>
                     <p xml:id="idm139760341443616">Hvad derfor er nødvendigt i hele Norden og allevegne, hvor
								Menneskeheden i sin <hi rend="italics" xml:id="idm139760341443168"><!--<emph>-->folkelige<!--</emph>--></hi> Aabenbarelse skal
								paany optage og fuldende sit store Levnetsløb: den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341441984"><!--<emph>-->Forudsætning<!--</emph>--></hi>
								nemlig, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341440960"><!--<emph>-->Folke-Aanden<!--</emph>--></hi> kan oplive <hi rend="italics" xml:id="idm139760341439920"><!--<emph>-->Almuen<!--</emph>--></hi>, og den
								derpaa beregnede <hi rend="italics" xml:id="idm139760341438832"><!--<emph>-->Almue-Dannelse<!--</emph>--></hi>, det er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341437824"><!--<emph>-->paatrængende<!--</emph>--></hi>
								nødvendigt i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341436704"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi>, naar ikke alt det Fribaarne,
								efterhaanden som det vaagner, skal udvandre og efterlade Landet til
								en Tumleplads for et nyt Sæt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341435392"><!--<emph>-->Bagler<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341434384"><!--<emph>-->Birkebener<!--</emph>--></hi>, der alt spirer i de
								saakaldte Arbeider-Foreninger, hvis Ledere kan hedde Maare, Traner
								eller Vildgiæs, og mene det lidt bedre eller slettere, uden at det
								giør synderlig Forskiel, naar der ikke udvikler sig en ædel, kiæk og
								oplyst Bondestand, som har Retten og føler baade Lysten og Kraften
								til at hævde sig Fædernelandet som sin Odel, og at giøre det til
									»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341432496"><!--<emph>-->Storværks<!--</emph>--></hi>«
								nordiske Hjemstavn!</p>
                     <p xml:id="idm139760341431312">Dog, jeg maa vel opsætte til en anden Leilighed at gaae dybere ind
								paa denne vigtige Sag, især, da det dog slet ikke vilde nytte, med
								mindre den samme Nordens Kæmpeaand, som driver mig, vaagner med
								Kraft midt i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341430560"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> selv: i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341429552"><!--<emph>-->Kirken<!--</emph>--></hi>, i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341428512"><!--<emph>-->Skolen<!--</emph>--></hi> og paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341427472"><!--<emph>-->Storthinget<!--</emph>--></hi>, og
								naar det skeer, da vil Aandens norske Redskaber langt bedre end jeg
								kunne skiønne, hvordan Tidens Krav efter Omstændighederne lader sig
								fyldestgiøre, saa den farlige Klev-Vei paa Aandens Enemærker,
								ligesom den gamle over <hi rend="italics" xml:id="idm139760341425888"><!--<emph>-->Egebjerget<!--</emph>--></hi>, afløses af en ny
								Oplysnings-Vei paa det Jævne langs med Klippe-Foden.</p>
                     <pb n="308" xml:id="s308" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9308"/>
                     <p xml:id="idm139760341423312">At nu ogsaa en saadan aandelig Opvaagnelse og Opvækkelse i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341422912"><!--<emph>-->Norge<!--</emph>--></hi> er nær for
								Haanden, det slutter jeg af alt hvad jeg har erfaret paa min korte,
								men i alle Maader lykkelige og opløftende Reise, men kun to saadanne
								lykkelige Varsler skal jeg her nævne, da selv de neppe endnu for
								mange danske Læsere har samme Betydning, som for mig.</p>
                     <p xml:id="idm139760341421120">Det ene lykkelige Varsel for Norges nærmeste Fremtid er den aabne
								Sands for det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341420672"><!--<emph>-->levende
									Ord<!--</emph>--></hi>, baade i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341419664"><!--<emph>-->Kirken<!--</emph>--></hi> og derudenfor, thi det
								er den aandelige Løftestang, hvormed man ene flytter Bjerge, og
								ligefra den gamle Embeds-Broder, som 1810 havde hørt min
								Dimis-Prædiken, og ned til de Yngste, fandt jeg <hi rend="italics" xml:id="idm139760341418160"><!--<emph>-->Kirke-Ordets<!--</emph>--></hi> Sag paa saa gode
								Veie, at den vil snart naae did, hvor Tungerne gløde og Skarerne
								forbauses ved at høre Guds store og underlige Ting paa deres <hi rend="italics" xml:id="idm139760341416816"><!--<emph>-->Modersmaal<!--</emph>--></hi>.
								Ognaar kun Aanden og Modersmaalet tager hinanden i Favn, da er den
								folkelige Oplysning undfanget og fødes sikkerlig i Aarets Løb og
								voxer nok, da det er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341415424"><!--<emph>-->Guds
									Velsignelse<!--</emph>--></hi>, som giver <hi rend="italics" xml:id="idm139760341414400"><!--<emph>-->Vext<!--</emph>--></hi>, og den Velsignelse vil
								aldrig fattes, hvor man stoler paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341413280"><!--<emph>-->Ordet<!--</emph>--></hi>, som var i Begyndelsen,
								var hos Gud og var Gud og havde Liv i sig, som blev Menneskets Lys!</p>
                     <p xml:id="idm139760341412032">Det andet lykkelige Varsel kan let synes andre meget ubetyligt, men
								jeg kalder det ikke saa, thi jeg veed af Erfaring, at naar jeg
								uformodenlig drages ind i en dyb Samtale om Livet i Guds og
								Menneskens Børn, og jeg føler baade Drift og Dristighed til klart at
								udtale hvad jeg for det meste i daglig Samtale kun ymter om, da har
								det noget at betyde, og det hændtes mig under aaben Himmel paa
								Hjemveien fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341410848"><!--<emph>-->Ringerige<!--</emph>--></hi>, mens de blaa Heste
								hvilde sig ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341409776"><!--<emph>-->Klev-Stuen<!--</emph>--></hi>, thi da drog en
								yngre norsk Embeds-Broder mig ind i en aaben Samtale om Sammenhængen
								saa vel imellem <hi rend="italics" xml:id="idm139760341408512"><!--<emph>-->Legeme<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341407504"><!--<emph>-->Aand<!--</emph>--></hi> som mellem de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341406464"><!--<emph>-->guddommelige<!--</emph>--></hi> og
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341405424"><!--<emph>-->menneskelige<!--</emph>--></hi>
								Ting, og her er Kilden til den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341404320"><!--<emph>-->Lys-Strøm<!--</emph>--></hi>, der i mangfoldige
								Grene skal giennemtrænge Menneske-Livet og adsprede Mørket, som er
								fremkoglet derover, saa denne Samtale, mig uforglemmelig, kan
								umuelig være ufrugtbar. Den kunde da ogsaa snart kostet min Hals,
								thi den bidrog sagtens i det mindste til at forstærke det »Hurra«,
								hvormed man bød mig Farvel, og da der kom et Skud til, blev de blaa
								Heste nedad Bakken hardtad ustyrlige, saa jeg tænker, min
								velærværdige Skyds-Patron kan føle endnu hvad det kostede ham at
								holde tilraade.</p>
                     <p xml:id="idm139760341402464">Faaer nu kun Aanden rigtig sine <hi rend="italics" xml:id="idm139760341402160"><!--<emph>-->Nordlys<!--</emph>--></hi> tændt over Norge, da
								kommer <hi rend="italics" xml:id="idm139760341401056"><!--<emph>-->Glæden<!--</emph>--></hi> af
								sig selv, og det var, hvad jeg tænkde <pb n="309" xml:id="s309" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9309"/> paa, da man ved Afskeds-Gildet <hi rend="italics" xml:id="idm139760341398672"><!--<emph>-->Fredag-Aften<!--</emph>--></hi>,
								endnu vilde høre et Ord af mig, og jeg da kortelig fortalde hvad jeg
								om Onsdagen havde hørt af en norsk Bonde ved <hi rend="italics" xml:id="idm139760341397344"><!--<emph>-->Jonserud<!--</emph>--></hi>, som drog det i Tvivl,
								om al denne Hurlumhei vilde bringe »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341396176"><!--<emph>-->Glædja<!--</emph>--></hi>« over Norge, thi jeg gav
								ham Ret i, at det var det store Spørgsmaal, men jeg vilde ingenlunde
								indrømme ham, at Svaret var tvivlsomt, og hvem der saae den glade
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341394960"><!--<emph>-->Folke-Samling<!--</emph>--></hi>, som lyttede, og den
								endnu langt større, som næste Morgen vemodig fulgde os ombord, maa i
								det mindste bekiende, at alle Mærker maatte slaae feil, om ikke
								Studenter-Toget 1851 fik Plads i Norges Historie som en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341393456"><!--<emph>-->glædelig<!--</emph>--></hi>
								Begivenhed! Herom kan jeg saameget mindre tvivle, som <hi rend="italics" xml:id="idm139760341392368"><!--<emph>-->Glæden<!--</emph>--></hi> ret
								egenlig giennemstraaler det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341391296"><!--<emph>-->Farvel i
									Morgenbladet<!--</emph>--></hi>, hvormed jeg overraskedes paa
								Afskeds-Dagen og hvori det lille Ord:</p>
                     <lg xml:id="idm139760341390048">
                        <l xml:id="idm139760341389792">»Et Lyn paa Nordens Himmel,</l>
                        <l xml:id="idm139760341389360">Det traf, det ret til Hjerte gik«</l>
                     </lg>
                     <p xml:id="idm139760341388768">klart udtrykker hvad jeg mener, og naar man i Tankerne samler alt
								dette, da vil man vist i alle tre Nordens Riger være enig med mig
								om, hvad der blev mit sidste Ord i Norge, saa at sige ved
								Haand-Rystningen, at om end ikke nogle af »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341387984"><!--<emph>-->Norges Kvinder<!--</emph>--></hi>« havde sendt mig
								en vakker Krands af Landets egne Blommer, saa havde jeg dog taget en
								liflig <hi rend="italics" xml:id="idm139760341386848"><!--<emph>-->Kiærminde-Krands<!--</emph>--></hi> hjem med mig,
								som i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341385776"><!--<emph>-->Danmarks<!--</emph>--></hi>
								for alle Blomster moderlige Jordbund umuelig kan visne.</p>
                     <p xml:id="idm139760341384560">At det nu imidlertid ingenlunde blot var mig, men igrunden den
								dansk-gothiske og gothisk-danske Ungdom med de nye Bannere, som
								Kiærminde-Krandsen blev bundet til og maatte baade hjemføres og
								frisk bevares af, det skulde og vilde jeg vist nok meget tydeligere
								og meget smukkere end det skedte, have udtrykt i mit sidste Ord,
								hvis Egenkiærligheden ikke havde spillet mig det Puds at henlede
								Tanken nærmest paa mig selv, vel som den i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341383392"><!--<emph>-->Ungdommens<!--</emph>--></hi> Følge lykkelige
								Graahaars-Skjald, men dog paa N. F. S. Grundtvig, som han gik og
								stod i denne Verden, men det maa jeg, som en menneskelig og
								skjaldelig Skrøbelighed, bede Ungdommen om Tilgivelse for, og ved
								Skilsmissen fra Gothe-Granderne herudenfor fik jeg lykkeligviis
								endnu Leilighed til at sige hvad sandt var, at jeg dog ingenlunde
								over min egen Kiæledægge havde glemt Togets Kierne og store, herlige
								Betydning. Da nemlig en af Gothe-Granderne sprang op paa »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341381760"><!--<emph>-->Hylten<!--</emph>--></hi>« og i sit
								veltalende Farvel ogsaa paa det venligste og ærefuldeste nævnede
								mig, jeg troer endogsaa som paa en <pb n="310" xml:id="s310" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9310"/> Maade den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341379376"><!--<emph>-->Yngste<!--</emph>--></hi> i Skaren, da greb hele
								den store Begivenhed min Sjæl og skiøndt jeg kun meget maadelig
								beviste min priste Ungdommelighed ved at klavre op paa »Hytten« og,
								da man hjalp mig ned, at tabe min Hat i det aabne Rum under Stigen,
								saa udtalde jeg det dog udentvivl klart, at det var det »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341377680"><!--<emph>-->Unge Gienbyrds-Liv i
									Norden<!--</emph>--></hi>« som baade havde skiænket mig hvad
								ungdommeligt der endnu giærede og sprudlede under de graa Haar,
								havde bragt mig til Norge og ret inderlig frydede min Sjæl, saa nu
								herefter skulde i Norden altid, som paa denne Hjemreise, de To, naar
								de samledes, tale helst og mest om den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341376016"><!--<emph>-->Tredie<!--</emph>--></hi>, og de samlede Tre
								skulde tale et eenstemmigt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341374944"><!--<emph>-->Kraftens<!--</emph>--></hi> Ord til alle Jetter,
								undtagen <hi rend="italics" xml:id="idm139760341373888"><!--<emph>-->Hav-Jetten
									Æger<!--</emph>--></hi>, som fra Hedenold var <hi rend="italics" xml:id="idm139760341372848"><!--<emph>-->Asernes<!--</emph>--></hi> Ven, et Kiærlighedens
								Ord til hinanden og et <hi rend="italics" xml:id="idm139760341371680"><!--<emph>-->Viisdoms<!--</emph>--></hi> Ord for alle Børn og
								Vankundige, som vilde giøre vort Norden ikke blot høilig berømt,
								men, veltilfreds med sit eget, mageløs lykkeligt!</p>
                     <p xml:id="idm139760341370208">Herved lykkedes det mig at bidrage til den deilige Slutning Toget fik
								med de herlige, rungende Toner fra den nordiske Ungdoms jublende
								Tunger ud over Bølgen blaa:</p>
                     <lg xml:id="idm139760341369456">
                        <l xml:id="idm139760341369200">Da skal det frie,</l>
                        <l xml:id="idm139760341368816">Det mægtige Norden</l>
                        <l xml:id="idm139760341368384">Føre til Seier</l>
                        <l xml:id="idm139760341367952">Folkenes Sag!</l>
                     </lg>
                     <p xml:id="idm139760341367408">Naar jeg nu bag efter seer frem og tilbage over Norges-Reisen og min
								Deeltagelse deri, da undrer det mig, at jeg enten slet ikke, eller
								dog vist kun meget flygtig berørde Treaars-Kampen hernede og Norges
								ligesaa hjertelige, som ærefulde Deeltagelse deri, der med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341366560"><!--<emph>-->Løvenskjolds, Ryes,
									Sleppegrels<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341365456"><!--<emph>-->Helgesens<!--</emph>--></hi> Navne vil være
								uforglemmelig og kan urnuelig enten i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341364272"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> elier Norge blive
								ufrugtbar, og det maa falde mig saameget underligere, som min
								»Hilsen til Norge«- viser, det stod mig levende for Øie, medens
								Normændenes høirøstede Lovprisning af Danmarks Mod og Daad ligefrem
								udæskede mig, og jeg desuden var lykkelig nok til selv at have to
								Sønner blandt de fem danske Ungersvende, der, paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341362496"><!--<emph>-->Danehærens<!--</emph>--></hi> Vegne, modtog
								»Klippe-Karlenes« høitidelige Lykønskning. Min urimelige Stumhed i
								denne Henseende kan jeg da kun forklare mig af den Særhed, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341361152"><!--<emph>-->Nordens Aand<!--</emph>--></hi> har
								tilfælles med alle Aander, at sige ikke hvad Taleren og Tilhørerne,
								men hvad han selv helst vil og finder tjenligt, og naar jeg nu i
								Tausheden <pb n="311" xml:id="s311" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9311"/> saavelsom i
								Talen seer »gjort Gierning, der Ikke staaer til Ændring«, da synes
								mig ogsaa, jeg allerede kan skimte Grunden, hvi Nordens Aand vel
								vilde have de norske Talere til høirøstet at kundgiøre Norges
								inderlige Deltagelse i Danmarks og derved i hele vort Nordens Kamp
								paa Liv og Død med de vildfremmede, med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341357888"><!--<emph>-->Vildtyskerne<!--</emph>--></hi>, men vilde ikke
								have de danske Talere og navnlig ikke mig til at røre synderlig ved
								denne vel mellem Fjeldene saare velklingende, men dog lidt
								skrøbelige og i manges end ugiennemborede Øren skurrende Streng. Da
								der nu heller ikke kunde være mindste Tvivl om at jo vi Danskere, og
								navnlig at N. F. S. Grundtvig heller end gierne hørde Danehærens og
								Dansker-Folkets Roes gienlyde netop fra de norske Fjelde, og ret
								inderlig glædede sig ved at kunne dele den med Norges Helte og
								Storthingsmænd, saa tvivler jeg ingenlunde paa at jo Aanden, Nordens
								Aand, har været klogere end jeg, og det glæder mig nu dobbelt med
								Aandens Minde ligesom at have foregrebet Munden i Vise-Verset:</p>
                     <lg xml:id="idm139760341355024">
                        <l xml:id="idm139760341354768">Vær takket for hvert Aandedræt,</l>
                        <l xml:id="idm139760341354304">Hver Tanke og hver Tale</l>
                        <l xml:id="idm139760341353920">For Danmarks Vel og Nordens Ret,</l>
                        <l xml:id="idm139760341353488">Paa Bjerge og i Dale,</l>
                        <l xml:id="idm139760341353072">For <hi rend="italics" xml:id="idm139760341352784"><!--<emph>-->Mindet<!--</emph>--></hi> om
									den svundne Tid,</l>
                        <l xml:id="idm139760341351568">For <hi rend="italics" xml:id="idm139760341351312"><!--<emph>-->Haab<!--</emph>--></hi> om
									den, som kommer hid</l>
                        <l xml:id="idm139760341350096">Med nordisk Alvor, Skiemt og Vid,</l>
                        <l xml:id="idm139760341349664">Med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341349408"><!--<emph>-->Frihed,
									Fred<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341348368"><!--<emph>-->Glæde!<!--</emph>--></hi>
                        </l>
                     </lg>
                  </div>
               </div>
               <pb n="312" xml:id="s312" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9312"/>
               <div xml:id="idm139760341345712">
                  <head xml:id="idm139760341345456">Til Danskerens Læse-Verden.<hi rend="sup" xml:id="idm139760341345120">1</hi>
                  </head>
                  <p xml:id="idm139760341344368">
                     <hi rend="italics" xml:id="idm139760341344240"><!--<emph>--><hi rend="bold" xml:id="idm139760341343648">S</hi>tort<!--</emph>--></hi> skal det være
							nuomstunder, hvor <hi rend="italics" xml:id="idm139760341342576"><!--<emph>-->smaat<!--</emph>--></hi> det saa end igranden er, det seer
							Læseren og især Læserinden nok, ogsaa jeg har tænkt, da jeg stilede
							dette mit aabne Brev til »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341341248"><!--<emph>-->Danskerens
								Læse-Verden<!--</emph>--></hi>«, skiøndt jeg jo maa vide, det er et
							stort SpørgsmaaL, om der engang med Rette kan siges at være en »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341340064"><!--<emph>-->Dansk Læse-Verden<!--</emph>--></hi>«
							til, og maa endnu bedre vide, at »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341338976"><!--<emph>-->Danskerens<!--</emph>--></hi>« Læse-Kreds selv i
							Sammenligning med det lille Danmark kun har været lillebitte. Men man
							maa see at holde Ørene stive til det sidste, og da dog ingen veed, om
							ikke »Danskeren« har havt eller kan faae titusindgange saamange <hi rend="italics" xml:id="idm139760341337696"><!--<emph>-->Læsere<!--</emph>--></hi> som den har
							havt Kiøbere, saa skriver jeg rask til dens Læse-Kreds som til en heel
							lille <hi rend="italics" xml:id="idm139760341336464"><!--<emph>-->Verden<!--</emph>--></hi>, for at
							bringe den det, som jeg vil haabe, sørgelige Budskab, at hvis den ikke
							kan opdrive en ny Udgiver <hi rend="italics" xml:id="idm139760341335200">i</hi> mit Sted, da vil
							»Danskeren« ophøre at udkomme med nærværende snart udrundne Aar. Jeg
							hører nemlig, som man nok veed, til de stakkels »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341334240"><!--<emph>-->Frivillige<!--</emph>--></hi>«, som strax meldte os
							til Tjeneste i Marts 1848, for at slaaes om gamle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341333104"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi> med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341332096"><!--<emph>-->Holsten-Gottorperne<!--</emph>--></hi>, og, naar galt
							skulde være, med hele det store, enige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341330912"><!--<emph>-->Tyskland<!--</emph>--></hi>, og vi maae vel være
							trætte af Tjenesten, da vi, foruden hvad Frivilligheden ellers kostede
							os, har maattet høre saamegen Bagtalelse baade for vor <hi rend="italics" xml:id="idm139760341329552"><!--<emph>-->tossede<!--</emph>--></hi> indbildske
								»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341328480"><!--<emph>-->Frivillighed<!--</emph>--></hi>«,
							som det var paa den høie Tid at sætte en Pind for med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341327392"><!--<emph>-->almindelig Værnepligt<!--</emph>--></hi>, og for vort
							gruelige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341326304"><!--<emph>-->Tyskerhad<!--</emph>--></hi> og
							vor aldeles vrange Opfattelse af Strids-Spørgsmaalet, der <hi rend="italics" xml:id="idm139760341325136"><!--<emph>-->ingenlunde<!--</emph>--></hi> skal være,
							om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341324064"><!--<emph>-->Danmarks Rige<!--</emph>--></hi>, med
							eller uden <hi rend="italics" xml:id="idm139760341323008"><!--<emph>-->Sønder-Jylland<!--</emph>--></hi>, skal bestaae elier
							forgaae, og om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341321920"><!--<emph>-->Dansk<!--</emph>--></hi>
							eller <hi rend="italics" xml:id="idm139760341320912"><!--<emph>-->Tysk<!--</emph>--></hi> skal være
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341319808"><!--<emph>-->Hovedsproget i
							Danmark<!--</emph>--></hi>, med eller uden <hi rend="italics" xml:id="idm139760341318784"><!--<emph>-->Sønder-Jylland<!--</emph>--></hi>, men kun om,
							hvorvidt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341317680"><!--<emph>-->Dynastiet<!--</emph>--></hi> og
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341316672"><!--<emph>-->Diplomatien<!--</emph>--></hi>, <note anchored="true" xml:id="idm139760341315632">
                        <hi rend="sup" xml:id="idm139760341315264">1</hi>
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341314768"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi> 1851.
								Nr. 40. Den 4. October.</note>
                     <pb n="313" xml:id="s313" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9313"/>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm139760341312640"><!--<emph>-->Arvefølgen<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341311600"><!--<emph>-->Flaget<!--</emph>--></hi> skal fremdeles
							være fælles for hele den forrige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341310432"><!--<emph>-->slesvigholstenlauenburgdanske<!--</emph>--></hi> Stat
							eller ikke?</p>
                  <p xml:id="idm139760341309232">Vel havde jeg i mit stille Sind betænkt, om mueligt, at holde ud, til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341308816"><!--<emph>-->det<!--</emph>--></hi> var <hi rend="italics" xml:id="idm139760341307808"><!--<emph>-->afgjort<!--</emph>--></hi>, som jeg, med
							elieruden Ministeriets og alle Diplomaternes Tilladelse, bliver ved at
							kalde Strids-Spørgsmaalet, om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341306496"><!--<emph>-->Danskens<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341305488"><!--<emph>-->Danskhedens Liv eller Død<!--</emph>--></hi> nemlig,
							men nu, da Sværdet, efter ærlig at have gjort sit til at jævne Trætten,
							alt begynder at ruste i Skeden, og da Dødsdommen vel synes fældt over
							Dansken og Danskheden, men dog, ogsaa i Betragtning af Danehærens
							»Kampdygtighed«, i en vis »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341303840"><!--<emph>-->Personligheds<!--</emph>--></hi>« Aand, saa de skal
							kun »trædes ihjel af Giæs«, og da Tiden har viist, at de er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341302720"><!--<emph>-->seilivede<!--</emph>--></hi>, saa har
							jeg, som er nær de Halvfjerds, maattet opgive Haabet om at opleve den
							endelige afgiørelse, og besluttet mig til at tage min Afsked, om det end
							skulde være i Unaade uden Pensjon. Da det imidlertid ikke sømmer sig for
							en »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341301168"><!--<emph>-->Dansker<!--</emph>--></hi>« at ride
							den Dag, han sadler, saa har jeg villet opsige min Tjeneste saa betids,
							at hvis Læseverdenen vil have min Tjeneste besat og fremdeles besørget,
							den da kan have Stunder til at see sig om efter en ny Udgiver af et »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341299888"><!--<emph>-->dansk Ugeblad<!--</emph>--></hi>«, der
							kunde hedde hvad det skulde, selv <hi rend="italics" xml:id="idm139760341298816">»</hi>
							              <hi rend="italics" xml:id="idm139760341298160"><!--<emph>-->Utyske<!--</emph>--></hi>«, naar det
							blot var Dansk fra Top til Taa, baade i Sind og Skind! Et saadant
							vedvarende dansk <hi rend="italics" xml:id="idm139760341296992"><!--<emph>-->Ugeblad<!--</emph>--></hi> ønskede jeg nemlig selv af
							ganske Hjerte, baade for min egen Skyld, saa der dog fremdeles var <hi rend="italics" xml:id="idm139760341295760"><!--<emph>-->eet<!--</emph>--></hi> Blad i Danmark,
							hvor jeg var sikker paa at faae et Ord indført, som laae mig paa Hjerte,
							og tillige for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341294496"><!--<emph>-->Folkets,
								Rigets<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341293488"><!--<emph>-->Tungemaalets<!--</emph>--></hi> Skyld, der høilig kan
							hehøve, at der dog er een offenlig Stemme, der tør forsvare dem hele og
							holdne inden deres gamle Grændser, og tinger aldrig op med deres
							Fiender, enten det saa er Stormagter eller Smaakrat, enten der hugges
							med Sværd eller stikkes med Pen eller stikkes under Stol.</p>
                  <p xml:id="idm139760341291680">Vil imidlertid nogen for Alvor spørge mig, hvorfor jeg, med denne
							Overbeviisning om det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341291216"><!--<emph>-->danske
								Ugeblads<!--</emph>--></hi> Uundværlighed, ikke holder ud med det
							til det yderste, da skal jeg ogsaa svare alvorlig, om Spørgerne end var
							nok saa faa og ulærde, thi jeg har i denne Henseende længe gaaet irette
							og omborde med mig selv, da jeg, trods al den Uleilighed og Umagelighed,
							der følger med Udgivelsen af et Ugeblad, især naar man til Jævnshold
							selv maa forfatte det hele, dog kun meget nødig lod »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341289584"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi>« gaae ind, efterat den
							dog efterhaanden har banet sig Vei til alle Sider i den danske
							Læsekreds.</p>
                  <p xml:id="idm139760341288320">Jeg er nemlig, som bekiendt, en lovlig gammel Riimsmed og <pb n="314" xml:id="s314" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9314"/> Bogmager, men anseer mig dog ikke
							selv for udlejet elier for udygtig til boglige Arbeider, som den danske
							Læseverden fattes, og som jeg ikke veed nogen anden endnu kunde og vilde
							skaffe den, og da jeg dog i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341286240"><!--<emph>-->fire
								Aargange<!--</emph>--></hi> tilstrækkelig har viist, at man baade
							kan skrive paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341285056"><!--<emph>-->Dansk<!--</emph>--></hi>
							om allehaande <hi rend="italics" xml:id="idm139760341284048"><!--<emph>-->menneskelige<!--</emph>--></hi> Ting og betragte alt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341283008"><!--<emph>-->menneskeligt<!--</emph>--></hi> med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341281968"><!--<emph>-->danske<!--</emph>--></hi> Øine, uden at
							skrive daarligere eller gribes lettere i Starblindhed end om man skrev
							paa Tysk eller paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341280672"><!--<emph>-->Fransk<!--</emph>--></hi> og saae med tilsvarende Øine, og
							da endelig den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341279536"><!--<emph>-->aabne<!--</emph>--></hi>
							Kamp for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341278528"><!--<emph>-->Danmark,
							Dansken<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341277488"><!--<emph>-->Danskheden<!--</emph>--></hi> maa agtes seierrig
							udkæmpet, saa turde jeg ikke bie længer med at tage fat paa de Værker,
							som jeg længe har tænkt paa at efterlade mig, men som jeg slet ikke kan
							komme til, saalænge jeg skal skrive et Ugeblad, og som der dog allerede
							nu skal endeel Aar og megen Lykke til at fuldføre. Hvad et ægte <hi rend="italics" xml:id="idm139760341275776"><!--<emph>-->dansk Ugeblad<!--</emph>--></hi>
							angaaer, da mener jeg ogsaa, at hvis ikke alle de »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341274624"><!--<emph>-->Frivilliges<!--</emph>--></hi>« Kamp for Danskernes
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341273568"><!--<emph>-->Fæderneland<!--</emph>--></hi> og
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341272544"><!--<emph>-->Modersmaal<!--</emph>--></hi> har
							været forgiæves, da vil det nu komme af sig selv, og, om det end ikke
							skulde komme strax, naar »Danskeren« slutter, dog ei heller lade længe
							vente paa sig.</p>
                  <p xml:id="idm139760341270992">De Værker, jeg sigter til, er vel nu nærmest »Haandbogen i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341270592"><!--<emph>-->Verdens-Historien<!--</emph>--></hi>« og
								»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341269584"><!--<emph>-->Sangværket<!--</emph>--></hi>«, som
							alt har vundet saa megen Yndest, at de baade bør fuldføres og, om
							mueligt, forbedres; men det er dog især Haandbøger i »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341268384"><!--<emph>-->Kirkens<!--</emph>--></hi>« og i »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341267376"><!--<emph>-->Nordens« Historie<!--</emph>--></hi>, som jeg under
							hele mit Forfatterliv har stadig havt for Øie, men endnu aldrig lagt
							Haand paa, fordi mig syndes immer, det var for tidligt, da man virkelig
							maatte have naaet <hi rend="italics" xml:id="idm139760341265904"><!--<emph>-->Begyndelsen<!--</emph>--></hi> af et <hi rend="italics" xml:id="idm139760341264896"><!--<emph>-->nyt<!--</emph>--></hi> Tidsrum baade i
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341263808"><!--<emph>-->Kirkens<!--</emph>--></hi> og i
							Nordens Historie, førend man med Rolighed og forholdsviis Klarhed kunde
							overskue deres Bane, og med levende Deltagelse afmale baade deres
							Indvikling og Udvikling i Tidens Løb. Først nylig, under <hi rend="italics" xml:id="idm139760341262336"><!--<emph>-->Danmarks Kamp<!--</emph>--></hi> paa Liv
							og Død med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341261248"><!--<emph>-->Tyskland<!--</emph>--></hi>,
							og ved hele den Vending, der hos os har fundet Sted, er det i mine Øine
							blevet betimeligt at oplyse det nærværende Øieblik og forberede
							Fremskridtet giennem Fremtiden med den foregaaende Erfarings Lærdomme,
							men det synes ogsaa nu at være paa den høie Tid, naar jeg derved skal
							føre Pennen, og det er virkelig paa den høie Tid, naar Kirkens og
							Nordens Venner skal finde Vei giennem Øieblikkets Virvar og see, hvor
							Maalet staaer, hvorefter der skal stiles.</p>
                  <p xml:id="idm139760341259344">Hvad nemlig den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341259088"><!--<emph>-->christelige
								Kirke<!--</emph>--></hi> angaaer, hvis »Tro og Haab og Kiærlighed«
							giennem attenhundrede Aar har virket <pb n="315" xml:id="s315" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9315"/> saa velglørende og er blevet saa navnkundige,
							at ingen <hi rend="italics" xml:id="idm139760341256496"><!--<emph>-->Menneskeven<!--</emph>--></hi>
							kan uden Gru tænke sig dem borte fra Jorden, saa hersker jo derom
							allevegne en saa grændseløs Forvirring, at naar man ved den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341255152"><!--<emph>-->Christne Kirke<!--</emph>--></hi> vil
							tænke sig noget andet end den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341254048"><!--<emph>-->papistiske
								Steenkirke<!--</emph>--></hi> eller det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341253024"><!--<emph>-->tyske Luftkastel<!--</emph>--></hi> eller en
							selvmodsigende splidagtig Sammensætning af disse to uforligelige Dele,
							da veed man sædvanlig slet ikke <hi rend="italics" xml:id="idm139760341251712"><!--<emph>-->hvad<!--</emph>--></hi> man skal tænke paa og stile
							efter, fordi hvad man kalder <hi rend="italics" xml:id="idm139760341250560"><!--<emph>-->Kirke-Historie<!--</emph>--></hi> enten er en blot
							Levnets-Beskrivelse af de saakaldte <hi rend="italics" xml:id="idm139760341249472"><!--<emph>-->Kirkefædre, Kirkeværger, Helgene<!--</emph>--></hi> og
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341248416"><!--<emph>-->Kiættere<!--</emph>--></hi>, eller
							et Sæt »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341247312"><!--<emph>-->Lærde
								Efterretninger<!--</emph>--></hi>« om alle de tykke <hi rend="italics" xml:id="idm139760341246256"><!--<emph>-->Bøger<!--</emph>--></hi>, man i
							attenhundrede Aar har skrevet for eller <hi rend="italics" xml:id="idm139760341245152"><!--<emph>-->imod<!--</emph>--></hi> Bibelen og den til Tid og Sted
							herskende <hi rend="italics" xml:id="idm139760341244080"><!--<emph>-->Theologi<!--</emph>--></hi>,
							eller et Virvar af begge Dele. Skal man derfor nogensinde hitte Rede i
							dette Virvar, da maa det kunne vises og blive viist, at der har været og
							er et <hi rend="italics" xml:id="idm139760341242704"><!--<emph>-->Christen-Folk<!--</emph>--></hi>
							(en Christen Menighed) paa Jorden, der, skiøndt det er et ganske
							besynderligt, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341241488"><!--<emph>-->aandeligt<!--</emph>--></hi> Folk, der <hi rend="italics" xml:id="idm139760341240480"><!--<emph>-->ei<!--</emph>--></hi> har noget <hi rend="italics" xml:id="idm139760341239440"><!--<emph>-->verdsligt<!--</emph>--></hi> Fæderneland, Modersmaal
							eller Fællesskab, dog er et <hi rend="italics" xml:id="idm139760341238256"><!--<emph>-->kiendeligt<!--</emph>--></hi> Folk, har yttret en stor
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341237200"><!--<emph>-->folkelig
							Virksomhed<!--</emph>--></hi> og havt en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341236176"><!--<emph>-->folkelig Skæbne<!--</emph>--></hi>, der vel er
							mageløs, men ingenlunde urimelig og uforklarlig. Først da, naar vi hos
							de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341234896"><!--<emph>-->Christne<!--</emph>--></hi>, ligesom
							hos <hi rend="italics" xml:id="idm139760341233888"><!--<emph>-->Jøderne<!--</emph>--></hi> og
							ethvert navnkundigt Folk, lærer at skielne mellem de indvortes og
							udvortes Forhold, mellem Folkelivet og Folketroen paa den ene Side, og
							Bogvæsenet med de lærde Trætter paa den anden, samt mellem de
							forskiellige Forfatninger og Regierings-Former, fri eller slaviske,
							Christen-Folket har prøvet, først da kan man see, hvad <hi rend="italics" xml:id="idm139760341232160"><!--<emph>-->Folke<!--</emph>--></hi>-Aanden har
							været og virket, hvad Folket har at betyde og hvad der nu i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341230976"><!--<emph>-->Oplysnings-Tiden<!--</emph>--></hi> maa
							være dets Maal. See, i denne menneskelige Hensigt og levende christelige
							Retning vilde jeg skrive en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341229712"><!--<emph>-->kirkehistorisk Haandbog<!--</emph>--></hi>, saa
							tilgængelig for alle <hi rend="italics" xml:id="idm139760341228624"><!--<emph>-->danske<!--</emph>--></hi> Læsere, saa livlig, kort og
							tydelig, som Vorherre gav Lykke til, og det er jeg vis paa, ikke blot
							mange danske Læsere vilde takke mig for i min Grav, og de Lærde og
							Skriftkloge nødes til at ændse, men ogsaa mange <hi rend="italics" xml:id="idm139760341227120"><!--<emph>-->Præster<!--</emph>--></hi> i hele vort Norden vilde
							have Gavn af til en lysere og mere frugtbar Virksomhed.</p>
                  <p xml:id="idm139760341225872">Vender vi nu Øiet til vort <hi rend="italics" xml:id="idm139760341225536"><!--<emph>-->Nordens<!--</emph>--></hi> egen <hi rend="italics" xml:id="idm139760341224528"><!--<emph>-->Historie<!--</emph>--></hi> og det Folks Levnetsløb,
							som vi nærmest tilhøre, da er Forvirringen vel ikke nær saa stor, hvor
							man hverken behøver at lede om <hi rend="italics" xml:id="idm139760341223184"><!--<emph>-->Folket<!--</emph>--></hi> eller fristes til at glemme
							det over <hi rend="italics" xml:id="idm139760341222112"><!--<emph>-->Skolemesterne<!--</emph>--></hi>, eller kan miskiende den
							naturlige Udviklings-Gang, men dog <pb n="316" xml:id="s316" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9316"/> har især baade den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341219856"><!--<emph>-->sande<!--</emph>--></hi> og den blot <hi rend="italics" xml:id="idm139760341218816"><!--<emph>-->saakaldte<!--</emph>--></hi>
							Christendoms mægtige Indflydelse, og i de senere Aarhundreder <hi rend="italics" xml:id="idm139760341217616"><!--<emph>-->Tyskhedens<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341216608"><!--<emph>-->Tyskeriets<!--</emph>--></hi> Indgreb,
							gjort Sagen meget indviklet, og den indbyrdes Splid mellem Stammerne og
							Rigerne har forsinket Oplysningen, saa vi trænger høilig til en Haandbog
							i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341215184"><!--<emph>-->Nordens Historie<!--</emph>--></hi>,
							der kan vise os den rette, oprindelige Sammenhæng, og tjene som en
							Ledetraad paa Sneglebakken, som vi Nordboer aabenbar er kaldte til at
							bestige og fra dens Top vinde en Udsigt over <hi rend="italics" xml:id="idm139760341213744"><!--<emph>-->Menneske-Livets<!--</emph>--></hi> underlige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341212736"><!--<emph>-->Bane<!--</emph>--></hi> baade ude og
							hjemme, som godt er den lange Reise værd, da den sætter os istand til at
							giøre de sidste Kæmpeskridt, som skal krone Værket. For nu at kunne
							skrive en saadan Haandbog i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341211264"><!--<emph>-->Nordens<!--</emph>--></hi> Historie, der ikke skal
							føre paa Vildspor, maa man kiende og skatte baade vort Nordens
							oprindelige (hedenske) Fælles-Retning i hvad vi maa kalde »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341209904"><!--<emph>-->Nordens Aand<!--</emph>--></hi>«, og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341208896"><!--<emph>-->Christendommens<!--</emph>--></hi>
							guddommelige og reen menneskelige Retning med Aanden over alle Aander,
							og hertil har hele min særegne Livs-Bane tilligemed min Livs-Stilling
							ført mig i en Grad, som vel for Øieblikket ingen anden Bogmager i
							Norden, saa jeg maa føle mig drevet til den Kiærligheds-Gierning, og tør
							haabe, med Guds Hjelp, at skille mig taalelig godt ved den.</p>
                  <p xml:id="idm139760341206944">See, nu veed »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341206640"><!--<emph>-->Danskerens<!--</emph>--></hi>« Læsere, der ikke anseer mig
							for en tysk Vindmager, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341205552"><!--<emph>-->hvorfor<!--</emph>--></hi> jeg afbryder den ugenlige
							Vexel-Virkning med dem, thi naar jeg skulde skrifte Sandheden heel og
							holden, maatte jeg vel bekiende, at der endnu var endeel andet, jeg
							ønskede at have skrevet en Bog om, før jeg gik herfra, men det vilde jo
							klinge latterligt, om jeg gjorde Regning paa mere Tid og Lykke end der
							kan behøves til hvad jeg mindst vilde undlade og snarest maatte føle mig
							kaldet til. Det kan imidlertid aldrig skade med et Par Ord at nævne hvad
							jeg, naar jeg ellers kunde leve saa længe, og beholde saamegen Lyst til
							den i Længden lidt kiedelige Penneførelse, som dertil udkrævedes, vilde
							ønske at faae skrevet, thi det kunde dog muelig vække Yngres
							Opmærksomhed paa hvad vi fattes, for med stadige Skridt at gaae vor egen
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341203552"><!--<emph>-->nordiske<!--</emph>--></hi> Vei i
							hvad man kalder <hi rend="italics" xml:id="idm139760341202496"><!--<emph>-->Videnskabelighed<!--</emph>--></hi>, og hvad jeg helst
							vilde kalde »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341201392"><!--<emph>-->Menneske-Kundskab<!--</emph>--></hi>«, fordi, naar det
							kommer til Stykket, kan vi Mennesker dog herneden aldrig komme videre
							end til at kiende <hi rend="italics" xml:id="idm139760341200240"><!--<emph>-->os
							selv<!--</emph>--></hi>, kiende Mennesket og det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341199184"><!--<emph>-->Forhold<!--</emph>--></hi>, hvori Mennesket staaer til
							de høiere og lavere Ting, hvormed han under Tidens Løb kommer i
							Berørelse. Denne jævne Sandhed er nemlig, som saamange jævne Sandheder,
							især ved de <hi rend="italics" xml:id="idm139760341197744"><!--<emph>-->tyske<!--</emph>--></hi>
							Professorers <pb n="317" xml:id="s317" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9317"/> Luft-Seilads og
							Luft-Kasteller, kommet saaledes i Forglemmelse, at naar man læser vore
							Dages saakaldte <hi rend="italics" xml:id="idm139760341195184"><!--<emph>-->videnskabelige<!--</emph>--></hi> Værker, synes det,
							som alle saakaldte oplyste og dannede Folk aldeles havde opgivet Lysten
							til og Haabet om at blive kloge paa <hi rend="italics" xml:id="idm139760341193840"><!--<emph>-->sig
								selv<!--</emph>--></hi> og paa det <hi rend="italics" xml:id="idm139760341192832"><!--<emph>-->Menneske-Liv<!--</emph>--></hi>, hvori de mere eller
							mindre tage Deel, men have derimod fordybet sig i den unaturlige Lyst og
							sat sig fast i det latterlige Haab, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341191632"><!--<emph>-->uden<!--</emph>--></hi> at kiende <hi rend="italics" xml:id="idm139760341190624"><!--<emph>-->sig selv<!--</emph>--></hi>, dog snart, hvis de ikke
							alt er det, at blive <hi rend="italics" xml:id="idm139760341189520"><!--<emph>-->guddommelig
								kloge<!--</emph>--></hi> paa hvad man har kaldt Gud, paa Himmel og
							Jord og Alt deri, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341188416"><!--<emph>-->paa Mennesket
								nær<!--</emph>--></hi>, det forunderlige Dyr i Vorherres Have, som
							ingen kan blive klog paa. Denne <hi rend="italics" xml:id="idm139760341187280"><!--<emph>-->tyske
								Helsot<!--</emph>--></hi> kan nu vistnok ligesaa lidt helbredes ved
							en heel dansk Bog som ved et dansk Ugeblad, thi al Lægedom, endsige da
							»Recepterne«, er naturligviis spildt paa dem, der i deres egne Øine
							strutte af Sundhed, men forudsat, som jeg ved al min Skrift forudsætter,
							at den gode <hi rend="italics" xml:id="idm139760341185648"><!--<emph>-->dansk-nordiske<!--</emph>--></hi> Natur vil paa en Maade
							hjelpe sig selv, ved at lade den tyske Viisdom fare til Helvede, som
							noget allerhelvedes Tøi, der vil indbilde Folk, at de har bedst af at
							lade Jorden fare og springe i Luften, at bytte hele <hi rend="italics" xml:id="idm139760341184144"><!--<emph>-->Menneske-Livet<!--</emph>--></hi> bort for en saakaldt
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341183088"><!--<emph>-->guddommelig Død<!--</emph>--></hi>
							og bytte Menneske-Hjertet bort for et Bjerg af tyske Bøger, det
							forudsat, saa vilde <hi rend="italics" xml:id="idm139760341181840"><!--<emph>-->danske
								Læsere<!--</emph>--></hi> baade føle Trang til og have meget godt af
							en Bog, der oplyste det Forhold, hvori Menneske-Sjælen i Tidens Løb har
							stillet sig til <hi rend="italics" xml:id="idm139760341180480"><!--<emph>-->Kundskab<!--</emph>--></hi> i det hele og især til
							Kundskab om hvad der <hi rend="italics" xml:id="idm139760341179344"><!--<emph>-->skjuler<!--</emph>--></hi> sig for <hi rend="italics" xml:id="idm139760341178336"><!--<emph>-->de<!--</emph>--></hi> Øine, vi har tilfælles med
							Dyrene, altsaa hvad man kalder <hi rend="italics" xml:id="idm139760341177136"><!--<emph>-->Aandens<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341176128"><!--<emph>-->Hjertets<!--</emph>--></hi> Verden. En saadan Bog
							kunde nu, som kiært Barn, have mange Navne, men jeg vil her helst kalde
							den en Haandbog i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341174816"><!--<emph>-->Menneske-Kundskabens<!--</emph>--></hi> Historie, thi
							hvad enten vi vil følge Odin paa Sleipner, eller Isegrim paa Helhesten,
							enten vi helst vil fare til Himmels eller seile i Luften, bide i Græsset
							eller bore os ned i Afgrunden, saa nødes vi dog til at tage <hi rend="italics" xml:id="idm139760341173296"><!--<emph>-->os selv<!--</emph>--></hi> med, ligesom
							Ordsproget bemærker, at Skaden vender sig aldrig saa tit, hun har jo
							Halen bag sig, og naar vi alligevel i Tankerne gaaer fra os selv, da
							gaaer vi aabenbar fra Forstanden med det samme, og det nytter slet ikke,
							at man giør sig saa vred som en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341171696"><!--<emph>-->Tysker<!--</emph>--></hi> og bander paa, at raan
							kommer netop ret til sig selv og til Forstanden ved at gaae fra »<hi rend="italics" xml:id="idm139760341170480"><!--<emph>-->Menneske-Naturen<!--</emph>--></hi>« og
								»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341169472"><!--<emph>-->Menneske-Historien<!--</emph>--></hi>« i det hele, og
							lade, som man havde skabt sig selv, men af en Feiltagelse indviklet sig
							i lutter vildfremmede Elementer, som man maatte ud af, og ind i den rene
							Tomhed for at finde sig selv.</p>
                  <pb n="318" xml:id="s318" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9318"/>
                  <p xml:id="idm139760341166816">En saadan Haandbog i Menneske-Kundskabens Historie skulde nemlig vise os,
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341166464"><!--<emph>-->hvad<!--</emph>--></hi> der blev af
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341165424"><!--<emph>-->Menneske-Livet<!--</emph>--></hi> i
							Østen og Vesten, i Syden og i Norden, alt eftersom det blot nysgierrige
							og ærgierrige Menneske snart glemde sig selv over det Umælende og snart
							foer vild om sig selv i Luften, eller det sandhedskiærlige videlystne
							Menneske gik i sig selv og mødtes med Sandheden fra det Høie. At nu det
							første Forsøg paa en saadan <hi rend="italics" xml:id="idm139760341163744"><!--<emph>-->menneskelig<!--</emph>--></hi> Kultur-Historie, der
							stræbde at følge alle Menneske-Sjælenes kiendelige Bevægelser i
							Vidskabs-Retningen, de flyvende saavelsom de krybende, vilde blive meget
							ufuldkomment og ufuldstændigt, og hvad man i Konsten kalder Fuskeri, det
							følger af sig selv, men var Forfatteren dog et med sig selv, med Sjælens
							høie Flugt og stille Eftertanke og med Slægtens store Levnetsløb <hi rend="italics" xml:id="idm139760341162048"><!--<emph>-->forholdsviis<!--</emph>--></hi>
							velbekiendt og fortroligt <hi rend="italics" xml:id="idm139760341160992"><!--<emph>-->Menneske<!--</emph>--></hi>, da vilde <hi rend="italics" xml:id="idm139760341159984"><!--<emph>-->dette Fuskeri<!--</emph>--></hi> dog
							være langt anderledes styrkende og glædeligt for alle livlige og
							lyskiære Menneskebørn end de mest fuldendte <hi rend="italics" xml:id="idm139760341158656"><!--<emph>-->Konstværker<!--</emph>--></hi> enten fra den ældste,
							den mellemste eller den nyeste Tid, og saameget er mig klart, at dersom
							vi Bogmagere ikke vil see langt mere paa, hvad man i vor Tid og vort
							Folk kan have Gavn og Glæde af at læse, end paa hvad vi selv kan faae
							Roes og Berømmelse ved at skrive, da vil det gaae hos os, som det gik i
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341156992"><!--<emph>-->Grækenland<!--</emph>--></hi>, paa
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341155984"><!--<emph>-->Island<!--</emph>--></hi>, og hidtil
							allevegne, hvor man fik hvad der kaldes en <hi rend="italics" xml:id="idm139760341154864"><!--<emph>-->klassisk Literatur<!--</emph>--></hi>, at Pennen
							istedenfor at være Aandens Pegepind og Dannestikke, kun bliver en Pind
							til dens Ligkiste. Man kan finde det latterligt, og jeg tør haabe, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341153504"><!--<emph>-->Menneske-Livet<!--</emph>--></hi> hos os
							kan lykkelig giennemgaae den Skiærsild paa Lysveien, som hidtil
							allevegne gav det Banesaar, men det er jo dog baade saa kiærligt og
							livsaligt et Haab, at man nødvendig maa nære det, saalænge man kan og
							tør, og hvis det ikke er latterligt, at en Olding, klog af Skade, kan
							undgaae meget, som var uundgaaeligt baade for Barnet, den uerfarne
							Yngling og den iilsindede Mand, da vil det dog heller ikke være
							latterligt, at <hi rend="italics" xml:id="idm139760341151792"><!--<emph>-->Mennesket<!--</emph>--></hi> omsider bliver klogt nok til
							at sætte <hi rend="italics" xml:id="idm139760341150672"><!--<emph>-->Livet<!--</emph>--></hi> over
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341149664"><!--<emph>-->Maden<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341148624"><!--<emph>-->Legemet<!--</emph>--></hi> over <hi rend="italics" xml:id="idm139760341147584"><!--<emph>-->Klæderne<!--</emph>--></hi>!</p>
               </div>
               <pb n="319" xml:id="s319" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9319"/>
               <div xml:id="idm139760341145024">
                  <head xml:id="idm139760341144768">Den danske Havfrue.<hi rend="sup" xml:id="idm139760341144480">1</hi>
                  </head>
                  <lg xml:id="idm139760341143728">
                     <l xml:id="idm139760341143472">
                        <hi rend="bold" xml:id="idm139760341143344">D</hi>u skiønne Havfrue</l>
                     <l xml:id="idm139760341142512">Fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760341142224"><!--<emph>-->Øresunds<!--</emph>--></hi> Dyb,</l>
                     <l xml:id="idm139760341141056">Som dandser paa Tue</l>
                     <l xml:id="idm139760341140640">Og higer i Sky!</l>
                     <l xml:id="idm139760341140224">Du ingen har daaret,</l>
                     <l xml:id="idm139760341139808">Det vidner Graahaaret,</l>
                     <l xml:id="idm139760341139392">Som krandser din Skjald og din Priis.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341138832">
                     <l xml:id="idm139760341138576">Du mødte i Vange</l>
                     <l xml:id="idm139760341138144">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341138016"><!--<emph>-->Guulhaarede<!--</emph>--></hi>
								Skjald,</l>
                     <l xml:id="idm139760341136848">Saa mødte du mange</l>
                     <l xml:id="idm139760341136416">I Skjoldunge-Land,</l>
                     <l xml:id="idm139760341136000">Som aarle, saa silde,</l>
                     <l xml:id="idm139760341135584">Med Øinene milde</l>
                     <l xml:id="idm139760341135152">Og Rosenrødt ægte tilbunds.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341134560">
                     <l xml:id="idm139760341134304">Og vilde de slægte</l>
                     <l xml:id="idm139760341133872">Stamfædrene paa,</l>
                     <l xml:id="idm139760341133440">Var Kyssene ægte</l>
                     <l xml:id="idm139760341133008">Og Haandtrykket fast,</l>
                     <l xml:id="idm139760341132592">Da favned dem Møen</l>
                     <l xml:id="idm139760341132160">Paa Kiærligheds-Øen</l>
                     <l xml:id="idm139760341131712">Med Varme i Høst som i Vaar.</l>
                  </lg>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341131120">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm139760341130720">1</hi>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm139760341130224"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi> 1851. Nr.
							44. Den 1. November,</note>
                  <pb n="320" xml:id="s320" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9320"/>
                  <lg xml:id="idm139760341127856">
                     <l xml:id="idm139760341127600">Livsalig jeg kalder</l>
                     <l xml:id="idm139760341127184">I Løvfaldets Tid</l>
                     <l xml:id="idm139760341126752">Den <hi rend="italics" xml:id="idm139760341126464"><!--<emph>-->Menneske-Alder<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760341125296">Som randt tinder Øe,</l>
                     <l xml:id="idm139760341124848">Mens bleg blev om Kinden</l>
                     <l xml:id="idm139760341124416">Hos mig Dannekvinden,</l>
                     <l xml:id="idm139760341124032">Men altid med Rosen i Barm.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341123472">
                     <l xml:id="idm139760341123216">Thi roste i Sangen,</l>
                     <l xml:id="idm139760341122800">Fra Vaar og til Høst,</l>
                     <l xml:id="idm139760341122352">Jeg høit Danevangen</l>
                     <l xml:id="idm139760341121904">Ved Bølgerne blaa,</l>
                     <l xml:id="idm139760341121472">Som Rosernes Stade,</l>
                     <l xml:id="idm139760341121056">Der skifte kun Blade,</l>
                     <l xml:id="idm139760341120640">Ei Hjerte, ei Farve og Duft.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341120080">
                     <l xml:id="idm139760341119824">Vel aarle og silde,</l>
                     <l xml:id="idm139760341119408">I deiligste Vang,</l>
                     <l xml:id="idm139760341118992">Jeg hørde lidt ilde</l>
                     <l xml:id="idm139760341118544">For Havfruens Priis;</l>
                     <l xml:id="idm139760341118128">For lidt om vort eget,</l>
                     <l xml:id="idm139760341117712">Om andres formeget</l>
                     <l xml:id="idm139760341117296">Var Lyden med Titel af Dyd.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341116736">
                     <l xml:id="idm139760341116480">Ja, meget for meget,</l>
                     <l xml:id="idm139760341116064">Saa trindt mig det lød,</l>
                     <l xml:id="idm139760341115616">Han roser vort <hi rend="italics" xml:id="idm139760341115328"><!--<emph>-->eget<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760341114160">Som dog <hi rend="italics" xml:id="idm139760341113904"><!--<emph>-->kun<!--</emph>--></hi> er <hi rend="italics" xml:id="idm139760341112864"><!--<emph>-->dansk<!--</emph>--></hi>;</l>
                     <l xml:id="idm139760341111696">Er Kvinderne søde,</l>
                     <l xml:id="idm139760341111264">Er Roserne røde,</l>
                     <l xml:id="idm139760341110832">De maae vorde blege derved.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341110272">
                     <l xml:id="idm139760341110016">Du skiønne Havfrue</l>
                     <l xml:id="idm139760341109584">Fra Øresunds Dyb,</l>
                     <l xml:id="idm139760341109152">Som dandser paa Tue,</l>
                     <l xml:id="idm139760341108768">Og higer i Sky!</l>
                     <l xml:id="idm139760341108352">Hvad tit jeg har svaret,</l>
                     <l xml:id="idm139760341107920">Har nu jeg erfaret:</l>
                     <l xml:id="idm139760341107504">Jeg roste dig meget for lidt.</l>
                  </lg>
                  <pb n="321" xml:id="s321" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9321"/>
                  <lg xml:id="idm139760341105808">
                     <l xml:id="idm139760341105552">Du mødte i Vangen</l>
                     <l xml:id="idm139760341105120">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341104992"><!--<emph>-->Graahaarede<!--</emph>--></hi>
								Skjald,</l>
                     <l xml:id="idm139760341103824">Og kyssed for Sangen</l>
                     <l xml:id="idm139760341103408">Ham midt paa hans Mund,</l>
                     <l xml:id="idm139760341102992">Lod Roserne røde</l>
                     <l xml:id="idm139760341102560">Hans Kinder opgiøde,</l>
                     <l xml:id="idm139760341102112">Og tændte Lynblikket paany.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341101520">
                     <l xml:id="idm139760341101264">Du har overblaaet</l>
                     <l xml:id="idm139760341100848">Den graanede Sky,</l>
                     <l xml:id="idm139760341100432">Har vidt overgaaet</l>
                     <l xml:id="idm139760341100016">Din Roes og dit Ry,</l>
                     <l xml:id="idm139760341099600">Saa end et Par Aldre</l>
                     <l xml:id="idm139760341099184">Jeg nu maatte skjaldre</l>
                     <l xml:id="idm139760341098768">For ret dig at rose tilbunds.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341098208">
                     <l xml:id="idm139760341097952">Udødelig svømmer</l>
                     <l xml:id="idm139760341097520">Du selv under Øe,</l>
                     <l xml:id="idm139760341097088">Mens Kiærlighed strømmer,</l>
                     <l xml:id="idm139760341096640">Kan Hjertet ei døe,</l>
                     <l xml:id="idm139760341096192">Og immer forynger</l>
                     <l xml:id="idm139760341095776">Du Fuglen, som synger</l>
                     <l xml:id="idm139760341095360">Ved Øresund Kiærligheds Priis!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341094768">
                     <l xml:id="idm139760341094512">Med Kiærligheds-Visen</l>
                     <l xml:id="idm139760341094064">I deiligste Vang,</l>
                     <l xml:id="idm139760341093648">Skal du vinde Prisen</l>
                     <l xml:id="idm139760341093232">I Bølgernes Gang;</l>
                     <l xml:id="idm139760341092800">Naar Strængene briste,</l>
                     <l xml:id="idm139760341092352">Dit Navn blev det sidste,</l>
                     <l xml:id="idm139760341091920">Mundharpen har løftet i Sky!</l>
                  </lg>
               </div>
               <pb n="322" xml:id="s322" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9322"/>
               <div xml:id="idm139760341090016">
                  <head xml:id="idm139760341089760">Syd-Sælland.<hi rend="sup" xml:id="idm139760341089456">1</hi>
                     <lb xml:id="idm139760341088832"/> (Sommeren 1851).</head>
                  <lg xml:id="idm139760341088416">
                     <l xml:id="idm139760341088160">
                        <hi rend="bold" xml:id="idm139760341088032">T</hi>il Halvfjerds jeg snart kan tælle,</l>
                     <l xml:id="idm139760341087168">Aar som Dage rulled hen,</l>
                     <l xml:id="idm139760341086736">»<hi rend="italics" xml:id="idm139760341086448"><!--<emph>-->Fladsaa<!--</emph>--></hi> med de
								faøie Elle«</l>
                     <l xml:id="idm139760341085200">Lyder i mit Øre end,</l>
                     <l xml:id="idm139760341084752">Fra paa Barnepigens Skiød</l>
                     <l xml:id="idm139760341084304">Gaadefuldt det til mig lød</l>
                     <l xml:id="idm139760341083856">Som en Ælve-Tone! *)</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341083280">
                     <l xml:id="idm139760341083024">Ikke meer de høie Eile</l>
                     <l xml:id="idm139760341082576">Skygge mellem Banker graa,</l>
                     <l xml:id="idm139760341082144">Mangen Skov, som en Vindfælle,</l>
                     <l xml:id="idm139760341081680">Maatte brat med dem forgaae,</l>
                     <l xml:id="idm139760341081248">Men, som bag de mange Aar,</l>
                     <l xml:id="idm139760341080816">Skjalden lever, staaer og gaaer,</l>
                     <l xml:id="idm139760341080384">Kvæder lydt med Gammen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341079808">
                     <l xml:id="idm139760341079552">Ja, mit Sællands Sønderlide,</l>
                     <l xml:id="idm139760341079088">Grønnelund ved Bølgen blaa,</l>
                     <l xml:id="idm139760341078624">Hvor jeg gik nied Kvad og Kvide,</l>
                     <l xml:id="idm139760341078192">Og hvor først jeg Lyset saae!</l>
                     <l xml:id="idm139760341077728">Hilse kan jeg dig med Lyst,</l>
                     <l xml:id="idm139760341077296">Thi Livs-Flammen i mit Bryst</l>
                     <l xml:id="idm139760341076864">Vifter end og varmer!</l>
                  </lg>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341076352">*) <hi rend="italics" xml:id="idm139760341075824"><!--<emph>-->Fladsaa<!--</emph>--></hi> er en
							lille Landsby i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341074736"><!--<emph>-->Mogenstrup<!--</emph>--></hi> Sogn mellem <hi rend="italics" xml:id="idm139760341073728"><!--<emph>-->Nestved<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341072688"><!--<emph>-->Præstøe<!--</emph>--></hi>, før berømt
							af sine høie Elle.</note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341071424">
                     <hi rend="sup" xml:id="idm139760341071056">1</hi>
                     <hi rend="italics" xml:id="idm139760341070560"><!--<emph>-->Danskeren<!--</emph>--></hi> 1851. Nr.
							44. Den 1. November. Grundtvig blev i Sommeren 1851 trolovet og den 24.
							Oktober s. A. gift med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341069376"><!--<emph>-->Fru Marie
								Tofte<!--</emph>--></hi>, født <hi rend="italics" xml:id="idm139760341068368"><!--<emph>-->Carlsen<!--</emph>--></hi>, til Rønnebæksholm ved
							Næstved.</note>
                  <pb n="323" xml:id="s323" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9323"/>
                  <lg xml:id="idm139760341065888">
                     <l xml:id="idm139760341065632">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341065504"><!--<emph>-->Udby-Kirke<!--</emph>--></hi>, nem
								al kiende!</l>
                     <l xml:id="idm139760341064288">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341064160"><!--<emph>-->Ambjerg<!--</emph>--></hi> med dit
								lyseHaar!</l>
                     <l xml:id="idm139760341062976">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341062848"><!--<emph>-->Volmers<!--</emph>--></hi> Taarn ved
								Verdens Ende,</l>
                     <l xml:id="idm139760341061664">Med Spidshuens trange Kaar!</l>
                     <l xml:id="idm139760341061232">Og min Løvsals Tilje blaa,</l>
                     <l xml:id="idm139760341060784">Ædelsteen for Øine smaa! *)</l>
                     <l xml:id="idm139760341060352">Med »Hilsæl« godmorgen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341059776">
                     <l xml:id="idm139760341059520">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341059392"><!--<emph>-->Iselinges<!--</emph>--></hi>
								Venne-Sæde,</l>
                     <l xml:id="idm139760341058192">Med den stille, dunkle Skov,</l>
                     <l xml:id="idm139760341057760">Med den stille, lyse Glæde,</l>
                     <l xml:id="idm139760341057296">Med den immer travle Plov,</l>
                     <l xml:id="idm139760341056864">Med de store og de smaa,</l>
                     <l xml:id="idm139760341056432">Alle milde, Øine blaa!**)</l>
                     <l xml:id="idm139760341055984">Med »Hilsæl« godmorgen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341055408">
                     <l xml:id="idm139760341055152">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341055024"><!--<emph>-->Præstø-Bugt<!--</emph>--></hi> med
								snralle Vande!</l>
                     <l xml:id="idm139760341053824">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341053696"><!--<emph>-->Præstø-By<!--</emph>--></hi> med
								Yndighed!</l>
                     <l xml:id="idm139760341052560">Aften-Skyer med Guldrande,</l>
                     <l xml:id="idm139760341052128">Hvor min Soel gik venlig ned,</l>
                     <l xml:id="idm139760341051696">Og stod tidlig op paany</l>
                     <l xml:id="idm139760341051280">I Midsommers Morgengry!***)</l>
                     <l xml:id="idm139760341050848">Med »Hilsæl« godmorgen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341050272">
                     <l xml:id="idm139760341050016">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341049888"><!--<emph>-->Nysø<!--</emph>--></hi> med de gamle
								Hække</l>
                     <l xml:id="idm139760341048640">Og den gamle Venlighed,</l>
                     <l xml:id="idm139760341048256">Med den unge Billed-Række,</l>
                     <l xml:id="idm139760341047808">Værk af <hi rend="italics" xml:id="idm139760341047520"><!--<emph>-->Vølund<!--</emph>--></hi>
								Vingesmed,</l>
                     <l xml:id="idm139760341046352">Med dit røde Guld i Mund</l>
                     <l xml:id="idm139760341045904">Giennem Glug i Morgenstund!&#134;)</l>
                     <l xml:id="idm139760341045440">Med »Hilsæl« godmorgen!</l>
                  </lg>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341044864">*) <hi rend="italics" xml:id="idm139760341044336"><!--<emph>-->Udby<!--</emph>--></hi> paa
							Brinkerne, med den smukke Skovbakke <hi rend="italics" xml:id="idm139760341043232"><!--<emph>-->Ambjerg<!--</emph>--></hi> ved Siden, og med <hi rend="italics" xml:id="idm139760341042224"><!--<emph>-->Valdemars-Taarnet<!--</emph>--></hi> ved
							Sundet ligefor sig, er min lille Fødeby i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341041056"><!--<emph>-->Vordingborg-Egnen<!--</emph>--></hi>.</note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341039920">**) <hi rend="italics" xml:id="idm139760341039392"><!--<emph>-->Iselinge<!--</emph>--></hi> er et
							lille Herresæde tæt ved Vordingborg, hvor jeg i min Ungdom var en ventet
							og velkommen Giæst.</note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341037968">***) I det yndige <hi rend="italics" xml:id="idm139760341037440"><!--<emph>-->Præstø<!--</emph>--></hi>, hvor jeg var Præst
							1821-22, der var I det hele Livs-Solen for mig baade i<hi rend="italics" xml:id="idm139760341036224"><!--<emph>-->Nedgang<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341035216"><!--<emph>-->Opgang<!--</emph>--></hi>. &#134;)
								<hi rend="italics" xml:id="idm139760341034128"><!--<emph>-->Nysø<!--</emph>--></hi> Herresæde,
							tæt ved Præstø, hvor, som bekiendt, <hi rend="italics" xml:id="idm139760341032992"><!--<emph>-->Thorvaldsen<!--</emph>--></hi> sluttede sin Bane og
							efterlod sig deilige Spor, og hvor jeg altid fandt Venskabet hjemme.</note>
                  <pb n="324" xml:id="s324" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9324"/>
                  <lg xml:id="idm139760341030528">
                     <l xml:id="idm139760341030272">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341030144"><!--<emph>-->Ulsø-Olstrup<!--</emph>--></hi>,
								værd at male,</l>
                     <l xml:id="idm139760341028896">Med din pæne Præstegaard,</l>
                     <l xml:id="idm139760341028448">Med dit Kor af Nattergale,</l>
                     <l xml:id="idm139760341028016">Med din Skov af gule Haar,</l>
                     <l xml:id="idm139760341027584">Og med Haven, hvor som Piil</l>
                     <l xml:id="idm139760341027152">Voxde baade Kys og Smil! *)</l>
                     <l xml:id="idm139760341026720">Med »Hilsæl« godmorgen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341026144">
                     <l xml:id="idm139760341025888">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341025760"><!--<emph>-->Gisselfeld<!--</emph>--></hi> med
								aabne Grave,</l>
                     <l xml:id="idm139760341024576">Og for Skjalden aaben Dør,</l>
                     <l xml:id="idm139760341024128">Mens endnu <hi rend="italics" xml:id="idm139760341023872"><!--<emph>-->Peer
								Oxes<!--</emph>--></hi> Have</l>
                     <l xml:id="idm139760341022704">Var en Fyrrelund som før!</l>
                     <l xml:id="idm139760341022256">Du som jeg en Gubbe graa,</l>
                     <l xml:id="idm139760341021824">Leiret i Kiærminder blaa! **)</l>
                     <l xml:id="idm139760341021360">Med »Hilsæl« godmorgen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341020784">
                     <l xml:id="idm139760341020528">Som en Olding vel af Dage</l>
                     <l xml:id="idm139760341020096">Seer jeg eder nu igjen.</l>
                     <l xml:id="idm139760341019680">Kommer dog med Kvad tilbage,</l>
                     <l xml:id="idm139760341019248">Som en udreist Ungersvend,</l>
                     <l xml:id="idm139760341018816">Er med Livet veltilfreds,</l>
                     <l xml:id="idm139760341018384">Vil i eders Lundekreds</l>
                     <l xml:id="idm139760341017968">Atter boe og bygge.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341017424">
                     <l xml:id="idm139760341017168">Her det var, for længe siden,</l>
                     <l xml:id="idm139760341016704">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760341016576"><!--<emph>-->Lyset<!--</emph>--></hi> først for
								mig oprandt</l>
                     <l xml:id="idm139760341015328">Over <hi rend="italics" xml:id="idm139760341015072"><!--<emph>-->Livet<!--</emph>--></hi>, over
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760341014032"><!--<emph>-->Tiden<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760341012864">Den som er og den som svandt,</l>
                     <l xml:id="idm139760341012432">Hvor jeg mindes ved hvert Blad</l>
                     <l xml:id="idm139760341012000">Ungdoms Kys og Ungdoms Kvad,</l>
                     <l xml:id="idm139760341011568">Manddoms Ord og Gierning!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760341011008">
                     <l xml:id="idm139760341010752">Dog, som Skygger af de Døde</l>
                     <l xml:id="idm139760341010288">Kommer ei jeg dem ihu,</l>
                     <l xml:id="idm139760341009904">De lyslevende imøde</l>
                     <l xml:id="idm139760341009456">Træde mig med Lyst endnu,</l>
                  </lg>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341008880">*) <hi rend="italics" xml:id="idm139760341008352"><!--<emph>-->Ulsø-Olstrup<!--</emph>--></hi> er
							en lille Landsby mellem <hi rend="italics" xml:id="idm139760341007248"><!--<emph>-->Gisselfeld<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760341006240"><!--<emph>-->Bregentved<!--</emph>--></hi>, hvor jeg i min Ungdom
							fandt den levende Idyl og levede mig ind i den med min Ungdoms-Brud.</note>
                  <note anchored="true" xml:id="idm139760341004960">**) <hi rend="italics" xml:id="idm139760341004432"><!--<emph>-->Gisselfeld<!--</emph>--></hi> var
							i den ældre Grev <hi rend="italics" xml:id="idm139760341003312"><!--<emph>-->Danneskjolds<!--</emph>--></hi> Tid vel den
							giæstmildeste Borg i <hi rend="italics" xml:id="idm139760341002208"><!--<emph>-->Danmark<!--</emph>--></hi>, saa den smiler mig endnu
							imøde, hvergang jeg blot tænker paa den.</note>
                  <pb n="325" xml:id="s325" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9325"/>
                  <lg xml:id="idm139760340999744">
                     <l xml:id="idm139760340999488">Friske op, som Harpens Lyd,</l>
                     <l xml:id="idm139760340999056">Gamle Minder, gammel Fryd,</l>
                     <l xml:id="idm139760340998624">Byde mig velkommen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340998080">
                     <l xml:id="idm139760340997824">Lov, min Siæl, din Skjaldelykke,</l>
                     <l xml:id="idm139760340997360">Som den sjelden er og var!</l>
                     <l xml:id="idm139760340996928">Myrthen groer i Bøgens Skygge</l>
                     <l xml:id="idm139760340996464">For den gamle Sællandsfar,</l>
                     <l xml:id="idm139760340996016">Laurbær-Løv og Rosen-Blad</l>
                     <l xml:id="idm139760340995568">Krandse under Fugle-Kvad</l>
                     <l xml:id="idm139760340995136">Graahaars-Skjaldens Isse!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340994576">
                     <l xml:id="idm139760340994320">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760340994192"><!--<emph>-->Fladsaa<!--</emph>--></hi> med de
								faøie Elle</l>
                     <l xml:id="idm139760340992960">I min Barnepiges Mund!</l>
                     <l xml:id="idm139760340992576">Nyt jeg har dig at fortælle</l>
                     <l xml:id="idm139760340992112">I en deilig Aftenstund;</l>
                     <l xml:id="idm139760340991696">Gaarden med den spidse Gavl,</l>
                     <l xml:id="idm139760340991264">Gaarden med de pæne Tavl,</l>
                     <l xml:id="idm139760340990816">Der har Skjalden hjemme.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340990256">
                     <l xml:id="idm139760340990000">Fruen med den høie Pande,</l>
                     <l xml:id="idm139760340989552">Fruen med det frie Mod,</l>
                     <l xml:id="idm139760340989136">Rigest mellem begge Strande</l>
                     <l xml:id="idm139760340988704">Paa det gammeldanske Blod,</l>
                     <l xml:id="idm139760340988272">Graahaars-Skjalden rækker Haand,</l>
                     <l xml:id="idm139760340987808">Vil i Kiærlighedens Aand</l>
                     <l xml:id="idm139760340987360">Livet med ham dele!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340986816">
                     <l xml:id="idm139760340986560">Længe baade lydt og sagte</l>
                     <l xml:id="idm139760340986112">Rygtet paa sin Alfarvei</l>
                     <l xml:id="idm139760340985696">Regned med til »<hi rend="italics" xml:id="idm139760340985392"><!--<emph>-->de
									Opvakte<!--</emph>--></hi>«</l>
                     <l xml:id="idm139760340984224">Fruen, som forskrækkes ei</l>
                     <l xml:id="idm139760340983776">For den gamle »<hi rend="italics" xml:id="idm139760340983472"><!--<emph>-->Bondeven<!--</emph>--></hi>«,</l>
                     <l xml:id="idm139760340982304">Med hans Mund, og med hans Pen,</l>
                     <l xml:id="idm139760340981872">Med hans tynde Lykke.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340981328">
                     <l xml:id="idm139760340981072">»Opvakt« er tilvisse! Fruen,</l>
                     <l xml:id="idm139760340980640">Opvakt meer end mange veed,</l>
                     <l xml:id="idm139760340980208">Som i Hjertet, saa i Huen,</l>
                     <l xml:id="idm139760340979776">Som en dansk Aarvaagenhed,</l>
                     <pb n="326" xml:id="s326" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9326"/>
                     <l xml:id="idm139760340978208">Som en Skjoldmø paa sin Vagt,</l>
                     <l xml:id="idm139760340977744">Som en Skjaldroø paa sin Takt,</l>
                     <l xml:id="idm139760340977280">I Guds Huus og hendes!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340976736">
                     <l xml:id="idm139760340976480">Gid, som hun, hver Dannekvinde,</l>
                     <l xml:id="idm139760340976048">Gid, som hun, hver Dannemand,</l>
                     <l xml:id="idm139760340975616">Maatte Vei paa Marken finde</l>
                     <l xml:id="idm139760340975184">Til sit Hjem i Livets Land!</l>
                     <l xml:id="idm139760340974752">Da med Tysken, Synd og Død</l>
                     <l xml:id="idm139760340974304">Sikkert de en Landse brød</l>
                     <l xml:id="idm139760340973856">For i Fred at hvile!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340973312">
                     <l xml:id="idm139760340973056">Skjalden, medens Løvet falder,</l>
                     <l xml:id="idm139760340972592">Vinterkornet saaes i Vang,</l>
                     <l xml:id="idm139760340972160">Leve skal en Efter-Alder</l>
                     <l xml:id="idm139760340971728">Her med Fred og Frydesang,</l>
                     <l xml:id="idm139760340971296">Mindes alt hvad Gud har gjort,</l>
                     <l xml:id="idm139760340970864">Glemme, selv i Dødens Port,</l>
                     <l xml:id="idm139760340970400">Kampen over Seiren!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340969856">
                     <l xml:id="idm139760340969600">Fladsaa med de høie Elle,</l>
                     <l xml:id="idm139760340969152">Som ei længer fælde Blad!</l>
                     <l xml:id="idm139760340968704">Veed du noget at fortælle</l>
                     <l xml:id="idm139760340968256">Om din Aa, før den blev flad,</l>
                     <l xml:id="idm139760340967792">Eller om dit Bakkestrøg,</l>
                     <l xml:id="idm139760340967344">Mens deraf gik Bjergmands-Røg,</l>
                     <l xml:id="idm139760340966880">Kom til mig imorgen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340966336">
                     <l xml:id="idm139760340966080">Ja, mit Sællands Sønderlide!</l>
                     <l xml:id="idm139760340965616">Grønnelund ved Bølger blaa!</l>
                     <l xml:id="idm139760340965152">Skynd dig nu og lad mig vide,</l>
                     <l xml:id="idm139760340964720">Hvad det er, du venter paa,</l>
                     <l xml:id="idm139760340964288">For at hente op den Skat</l>
                     <l xml:id="idm139760340963856">Som alt mangen Nytaarsnat</l>
                     <l xml:id="idm139760340963424">Blaalys brændte over!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340962848">
                     <l xml:id="idm139760340962592">Dem jeg saae i Barnetiden</l>
                     <l xml:id="idm139760340962160">Paa min Barnepiges Skiød,</l>
                     <l xml:id="idm139760340961712">Dem jeg saae fuldofte siden</l>
                     <l xml:id="idm139760340961280">Naar Guldharpe-Strængen lød,</l>
                     <pb n="327" xml:id="s327" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9327"/>
                     <l xml:id="idm139760340959520">Og mig ind ad Øre foer</l>
                     <l xml:id="idm139760340959072">Et af Sællands gamle Ord,</l>
                     <l xml:id="idm139760340958624">Malet paa Guld-Kværnen.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340958048">
                     <l xml:id="idm139760340957792">Dem jeg saae som Blus og Bavne</l>
                     <l xml:id="idm139760340957360">Nys da Tysken flokked sig,</l>
                     <l xml:id="idm139760340956928">Alt som Krager og som Ravne</l>
                     <l xml:id="idm139760340956496">Flokkes om nyfaldne Lig,</l>
                     <l xml:id="idm139760340956064">Men fandt Liv, hvor Dansken var,</l>
                     <l xml:id="idm139760340955632">Dobbelt i hver Sællandsfar:</l>
                     <l xml:id="idm139760340955168">Ilden under Asken.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340954624">
                     <l xml:id="idm139760340954368">Førstemand var Sællandsfaren,</l>
                     <l xml:id="idm139760340953904">Hvor det gik paa Liv og Død,</l>
                     <l xml:id="idm139760340953440">Og naar Tysken løb som Haren,</l>
                     <l xml:id="idm139760340952976">Høiest og hans Hurra lød;</l>
                     <l xml:id="idm139760340952528">Altid han er Skatten næst,</l>
                     <l xml:id="idm139760340952080">Som for hvad han skatter bedst</l>
                     <l xml:id="idm139760340951648">Tør gaae lukt i Ilden.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340951072">
                     <l xml:id="idm139760340950816">Skatten, som var svær at finde,</l>
                     <l xml:id="idm139760340950352">Ligger i vort eget Muld,</l>
                     <l xml:id="idm139760340949920">Jordet under Hu og Minde,</l>
                     <l xml:id="idm139760340949488">Er det danske »Lyseguld«,</l>
                     <l xml:id="idm139760340949040">Arvegods fra <hi rend="italics" xml:id="idm139760340948752"><!--<emph>-->Skjold<!--</emph>--></hi> og <hi rend="italics" xml:id="idm139760340947712"><!--<emph>-->Dan<!--</emph>--></hi>,</l>
                     <l xml:id="idm139760340946544">Alt for godt til Rov for <hi rend="italics" xml:id="idm139760340946240"><!--<emph>-->Ran<!--</emph>--></hi>:</l>
                     <l xml:id="idm139760340945104">Dybets Mareminne!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340944592">
                     <l xml:id="idm139760340944336">Staaer nu op, I dovne Kroppe!</l>
                     <l xml:id="idm139760340943904">Viis os, hvad I duer til,</l>
                     <l xml:id="idm139760340943472">Mens jer gamle Skjald er oppe,</l>
                     <l xml:id="idm139760340943040">Mens endnu til Dands er Spil!</l>
                     <l xml:id="idm139760340942608">Skal med eder glat det gaae,</l>
                     <l xml:id="idm139760340942176">Sørge jo »Fiolen« maa,</l>
                     <l xml:id="idm139760340941728">Kom, før Kvinten springer!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340941152">
                     <l xml:id="idm139760340940896">Alvor ramt og Miner sure</l>
                     <l xml:id="idm139760340940464">Fødes nu hver Nat og Dag,</l>
                     <l xml:id="idm139760340940016">Tyske Luftspring, Skotske Ture,</l>
                     <l xml:id="idm139760340939584">Er dog ei i Sællands Smag,</l>
                     <pb n="328" xml:id="s328" facs="adl/grundtvig/grundtvig09/grun9328"/>
                     <l xml:id="idm139760340937888">Giøre Kiæde, kaste af,</l>
                     <l xml:id="idm139760340937440">Rundenom i Spring og Trav,</l>
                     <l xml:id="idm139760340937008">Det er Sællands Gammen!</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340936432">
                     <l xml:id="idm139760340936176">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760340936048"><!--<emph>-->Magelige<!--</emph>--></hi> er vi
								alle,</l>
                     <l xml:id="idm139760340934880">Holder ei ad Slæb og Slid,</l>
                     <l xml:id="idm139760340934432">Derpaa kiendes Sællands Skjalde,</l>
                     <l xml:id="idm139760340933968">Som paa Skielmeri og Vid,</l>
                     <l xml:id="idm139760340933536">Men der er dog Maade med,</l>
                     <l xml:id="idm139760340933104">Saa vi giør til Tid og Sted</l>
                     <l xml:id="idm139760340932640">Flittig hvad os huer.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340932096">
                     <l xml:id="idm139760340931840">Veie skal selv Rosen-Kinden</l>
                     <l xml:id="idm139760340931408">Man i Kiærlighedens Skaal,</l>
                     <l xml:id="idm139760340930960">Godt os huer Dannekvinden,</l>
                     <l xml:id="idm139760340930528">Danmark og vort Modersmaal,</l>
                     <l xml:id="idm139760340930096">Saa, naar disse staaer paa Spil,</l>
                     <l xml:id="idm139760340929664">Seer man hvad vi duer til,</l>
                     <l xml:id="idm139760340929232">Pokker da maa dovne.</l>
                  </lg>
                  <lg xml:id="idm139760340928688">
                     <l xml:id="idm139760340928432">Hør det, ægte Sællandsfare!</l>
                     <l xml:id="idm139760340927968">De staaer alle tre paa Spil,</l>
                     <l xml:id="idm139760340927536">Derfor ingen meer sig spare!</l>
                     <l xml:id="idm139760340927104">
                        <hi rend="italics" xml:id="idm139760340926976"><!--<emph>-->Lad ei skee<!--</emph>--></hi> hvad
									<hi rend="italics" xml:id="idm139760340925936"><!--<emph>-->Tysken<!--</emph>--></hi> vil!</l>
                     <l xml:id="idm139760340924768">Strider, som I var af Staal,</l>
                     <l xml:id="idm139760340924336">For det danske Land og Maal,</l>
                     <l xml:id="idm139760340923904">Og for Dannekvinden!</l>
                  </lg>
               </div>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>