<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dend seylende venus 1695</title>
            <author>Kingo, Thomas</author>
            <editor xml:id="th"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>textbase</publisher>
            <pubPlace>Copenhagen</pubPlace>
            <date>2017-11-14+01:00</date>
            <idno/>
            <availability status="free">
               <ab>GNU license</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">empty</witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>
                  <author n="1" xml:id="idm140015369092032">
                     <name xml:id="idm140015369091776">
                        <surname xml:id="idm140015369091648">Kingo</surname>,
      <forename xml:id="idm140015369091200">Thomas</forename>
                     </name>
                  </author>
                  <title xml:id="idm140015369090912">Samlede skrifter 2</title>
                  <pubPlace xml:id="idm140015369090624">København</pubPlace>
                  <publisher xml:id="idm140015369090192">Munksgaard</publisher>
                  <date xml:id="idm140015369089856">1939-74.</date>
                  <biblScope>171-176</biblScope>
               </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc/>
      <profileDesc/>
      <revisionDesc/>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <text xml:id="workid74364" decls="#biblid74364">
            <front xml:id="idm140015366576496">
               <pb n="170" facs="adl/kingo/kingo2/king2170" xml:id="idm140015366576240"/>
            </front>
            <pb n="171" facs="adl/kingo/kingo2/king2171" xml:id="idm140015366575296"/>
            <body xml:id="idm140015366574528">
               <lg xml:id="idm140015366574272">
                  <l xml:id="idm140015366574016">Bind op dit soorte Sløer ved Sølf-Dagskærens Hoved,</l>
                  <l xml:id="idm140015366573504">Du Sabel-brune Nat, nok har nu Verden Soved,</l>
                  <l xml:id="idm140015366573056">Frem, Morgenrøde, frem og Purpur-teppet heng,</l>
                  <l xml:id="idm140015366572560">Mens Solen dend staar op fra din Safraned Seng.</l>
                  <l xml:id="idm140015366572112">Spend for din Gyldne Vogn med de beflammed Heste,</l>
                  <l xml:id="idm140015366571664">Kiør paa vor Horisont og Himlens hvalde Fæste,</l>
                  <l xml:id="idm140015366571168">PLANETE-KONGE Kiør, at Norden frydes maa</l>
                  <l xml:id="idm140015366570688">Og U-ophørlig Fryd fra Himlens Straaler faa.</l>
                  <l xml:id="idm140015366570192">To gange haver Du Tolf Himmel-Tegn omrendet,</l>
                  <l xml:id="idm140015366569744">Mens Nordens Riger sig i Sorrig haver vendet!</l>
                  <l xml:id="idm140015366569296">Vi Mindes det fuld vel og Krymper os der ved,</l>
                  <l xml:id="idm140015366568848">Men Dekker dog de Saar og dybe Sinds fortred.</l>
                  <l xml:id="idm140015366568400">Nu klarer det igien! Nu vil self Himlen byde</l>
                  <l xml:id="idm140015366567952">Nyt Held, ny Lykke til vor Horisont at fryde!</l>
                  <l xml:id="idm140015366567504">Nu synes effterhaand det Dages smukt igien,</l>
                  <l xml:id="idm140015366567056">Og Sorgens Taage sig saa sagtelig slaer hen!</l>
                  <l xml:id="idm140015366566608">Op der for, hastig op! MONARKEN self er oppe!</l>
                  <l xml:id="idm140015366566160">Og seer paa Biergenes de Soole-Straaled Toppe,</l>
                  <l xml:id="idm140015366565712">Hand giver agt oppaa at Himlen nu er bliid,</l>
                  <l xml:id="idm140015366565264">Og stiller Ordre for dend lange Effter-Tiid. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015366564816">Op KONGENS store RAAD, og samler Raad og Øye</l>
                  <l xml:id="idm140015366564320">Til dette store Værv og KONGENS Sind at føye,</l>
                  <l xml:id="idm140015366563824">HAND haver en SEYLADS i sine Tanker fat,</l>
                  <l xml:id="idm140015366563376">Dend HIMLEN haver self i Sinde Hannem sat.</l>
                  <l xml:id="idm140015366562928">Op ADMIRALER, op hvad til Søe-Staten hører,</l>
                  <l xml:id="idm140015366562432">Og KONGENS Skibshær i hans Bølge-Rige fører,</l>
                  <l xml:id="idm140015366561936">Op, skynder Eder hen og hastig gaar om Boord,</l>
                  <l xml:id="idm140015366561488">Saa skal I Ordre faa ved KONGENS eget ORD.</l>
                  <l xml:id="idm140015366561040">Men CREDITIVET vil KRON-PRINDSEN self opskrive</l>
                  <l xml:id="idm140015366560592">Og Tro-besegle det, HANS ØYE-MEED skal blive</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015366559968">
                  <hi rend="italics" xml:id="idm140015366559200">Tekstgrundlag: Originaltrykket (UB).</hi>
               </note>
               <pb n="172" facs="adl/kingo/kingo2/king2172" xml:id="idm140015366558368"/>
               <lg xml:id="idm140015366557552">
                  <l xml:id="idm140015366557296">MAGNET og SØE-KOMPAS, der skal for Eder staa</l>
                  <l xml:id="idm140015366556800">Hvor høyt, HVOR HEN, TIL HVEM og HVORFOR I skal gaa.</l>
                  <l xml:id="idm140015366556288">Von PLESSEN Kongens Mand, En Mand aff Troskabs Ære,</l>
                  <l xml:id="idm140015366555776">Forstand, Forsynlighed, skal CREDITIVET bære</l>
                  <l xml:id="idm140015366555280">Did som det hører hen, nu har hand taget Nafh</l>
                  <l xml:id="idm140015366554784">Af KONGELIG PILOT, hand viiser Eder HAFN.</l>
                  <l xml:id="idm140015366554336">Til DANEBORG og hen til PERU skal I ikke</l>
                  <l xml:id="idm140015366553888">Omkrøye Verden, at Hav-Hestene skal Drikke</l>
                  <l xml:id="idm140015366553408">&gt;        Dend Indianske Søe, thi dette gaar ey an</l>
                  <l xml:id="idm140015366552960">For Guld at hente fra dend Sooded Morian.</l>
                  <l xml:id="idm140015366552512">Fort, løfter Anker og lar Fem FREGATTER løbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015366552016">Naar Seyl er hidset op, for Vindens blæse-svøbe,</l>
                  <l xml:id="idm140015366551520">Hvert Skib skal Veye flux de prægtig Flagger ud,</l>
                  <l xml:id="idm140015366551024">Ræt som det vaar en høy udpynted KONGE-BRUD. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015366550528">Saa tager afskeed og dend DANSKE LØSEN tender,</l>
                  <l xml:id="idm140015366550032">At dend aff Halsen paa de Torden-Slanger brender,</l>
                  <l xml:id="idm140015366549584">Saa Jorden runger og i Havet FISKE kand</l>
                  <l xml:id="idm140015366549152">Af frygt smutt' ind i Garn og skyde sig paa Land.</l>
                  <l xml:id="idm140015366548704">&gt; Viidøffiig skal I ey dend stolte Søe omdrive,</l>
                  <l xml:id="idm140015366548192">I skal med CYPREN ey om Hendes <hi rend="italics" xml:id="idm140015366547888">Venus </hi>Kive,</l>
                  <l xml:id="idm140015366547040">Mand siger hun af Skum og Havet Auled er,</l>
                  <l xml:id="idm140015366546592">For hend' og hendes Søn vi ingen omhu bær.</l>
                  <l xml:id="idm140015366546096">Men KONGENS Egen SØE skal I saa flittig Fløye,</l>
                  <l xml:id="idm140015366545600">; Og flyve Piile-snart hen fra vor Sigt og Øye,</l>
                  <l xml:id="idm140015366545104">Det KODANONSKE HAV skal bære Eders Pragt</l>
                  <l xml:id="idm140015366544624">Hen og tilbage, naar I faar dend RETTE FRAGT.</l>
                  <l xml:id="idm140015366544176">Der, hvor det store BELT sig op mod TYSKLAND skyder</l>
                  <l xml:id="idm140015366543728">Og de ROSTOCHER ind i Hafn og Minde flyder,</l>
                  <l xml:id="idm140015366543280">&gt;        Der skal I kaste dend Jern-faste Anker-Tand,</l>
                  <l xml:id="idm140015366542768">Hos OBOTRITERNES ældgamle KONGE-LAND,</l>
                  <pb n="173" facs="adl/kingo/kingo2/king2173" xml:id="idm140015366542288"/>
                  <l xml:id="idm140015366541520">Hvor MECHLENBORRIG nu har FYRSTE-MAGT og Sæde</l>
                  <l xml:id="idm140015366541024">Paa TVENDE LINIER, Did skal Von PLESSEN træde</l>
                  <l xml:id="idm140015366540528">Og Gieste GUSTROW hvor dend smukke <hi rend="italics" xml:id="idm140015366540224">Venus </hi>er</l>
                  <l xml:id="idm140015366539360">Som nu vor KRONE-PRINDS saa nær om Hiertet bær.</l>
                  <l xml:id="idm140015366538864">En <hi rend="italics" xml:id="idm140015366538608">Venus, </hi>høy af Byrd, af FYRSTE-BLOOD og STAMME,</l>
                  <l xml:id="idm140015366537696">Som Himmel-Dyder selv har stræbet at opamme,</l>
                  <l xml:id="idm140015366537200">Og sette deris Krafft i HENDES HIERTE-ROOD,</l>
                  <l xml:id="idm140015366536752">Med Livsom Virkning i hver HENDES Draabe Blood.</l>
                  <l xml:id="idm140015366536304">En <hi rend="italics" xml:id="idm140015366536048">Venus, </hi>i hvis Syn sig Engle vilde føye :</l>
                  <l xml:id="idm140015366535152">At Dele Himmel-Glands og Gunst til hver et Øye,</l>
                  <l xml:id="idm140015366534656">Og sette Lillier og Roser i hver Kind,</l>
                  <l xml:id="idm140015366534224">Som de af Paradiis vaar nylig flytted ind. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015366533776">En <hi rend="italics" xml:id="idm140015366533520">Venus, </hi>i hvis Bryst GUD self har fatted Bolig,</l>
                  <l xml:id="idm140015366532656">Hvis Siæl i GUD igien er fast og Himmel-Rolig;                  :</l>
                  <l xml:id="idm140015366532128">En <hi rend="italics" xml:id="idm140015366531872">Venus </hi>Yndelig, som intet fattes paa,</l>
                  <l xml:id="idm140015366531008">Saa viit En DØDELIG GUDINDE her kand naa.</l>
                  <l xml:id="idm140015366530528">Naar PLESSEN har da med KRON-PRINDTZENS tunge taled,</l>
                  <l xml:id="idm140015366530080">Hans attraa, Kierlighed og hierte-blus afmaled, :</l>
                  <l xml:id="idm140015366529632">Til side kaster HUN det Lange Sørge-Floor</l>
                  <l xml:id="idm140015366529152">Og tænker, GUD Hand og i SØRGE-STUER boor.</l>
                  <l xml:id="idm140015366528656">Hun seer, som Solen, naar dend giennem Skyen Kiger,</l>
                  <l xml:id="idm140015366528208">Og over Regn og Damp med Krafftig Varme stiger.</l>
                  <l xml:id="idm140015366527760">Fordeler, Tørrer og fordriver Dunst og Mørk, :</l>
                  <l xml:id="idm140015366527264">Bestraaler, Varmer og bortjager Nattens Ørk.</l>
                  <l xml:id="idm140015366526768">HUN tændes med en Kysk og Himmel-pusted Lue,</l>
                  <l xml:id="idm140015366526272">Ræt somHUNkunde strax KRON-PRINDSENS Hierte skue,</l>
                  <l xml:id="idm140015366525776">Ræt som HUN til HANS Siæl vaar inderligen kryst,</l>
                  <l xml:id="idm140015366525280">Som Begge Hierter alt vaar samled i et Bryst.</l>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015366524704">9 Draabe Blod] Draabe-Blod A</note>
               <pb n="174" facs="adl/kingo/kingo2/king2174" xml:id="idm140015366523760"/>
               <lg xml:id="idm140015366522992">
                  <l xml:id="idm140015366522736">HUN giver PLESSEN svar, HUN vil med hannem følge</l>
                  <l xml:id="idm140015366522240">Og gierne sig betroe dend slibrig Velte-Bølge,</l>
                  <l xml:id="idm140015366521744">Og dend Vey-Løse Vey i Havet giennem-gaa</l>
                  <l xml:id="idm140015366521264">Til sin dend BRAVE PRINDS, hans Syn og Favn at naa.</l>
                  <l xml:id="idm140015366520816">Dend kierlig Reyse da HUN iligst foretager</l>
                  <l xml:id="idm140015366520368">Og føyer sig i det som Himmelen behager,</l>
                  <l xml:id="idm140015366519888">Hofsinder følger med, Lykynsker hendes Vey!</l>
                  <l xml:id="idm140015366519392">Hvor Himlens JA det er, bør ingen sige NEY.</l>
                  <l xml:id="idm140015366518896">Op nu, ROSTOKER, op med Underdanig Ære,</l>
                  <l xml:id="idm140015366518416">Lar HENDES FÆDRES DYD i friske Minde være,</l>
                  <l xml:id="idm140015366517920">Lad UNIVERSITET, ja KIRKER, SKOLER med,</l>
                  <l xml:id="idm140015366517488">Lyk-ynske Hiertelig hvert hendes Fode-Fied. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015366517040">HUN med sit FØDE-LAND Tar afskeed nu at stige</l>
                  <l xml:id="idm140015366516544">Til flux en høyre Stand udi et ARVE-RIGE;</l>
                  <l xml:id="idm140015366516064">Udviiser at I vil i Glæden tage Part,</l>
                  <l xml:id="idm140015366515584">Og Ærer sømmelig PRINTZESSENS giennem-fart.</l>
                  <l xml:id="idm140015366515088">Ved PLESSENS Haand i Skib nu <hi rend="italics" xml:id="idm140015366514784">Venus </hi>SELV indtræder</l>
                  <l xml:id="idm140015366513920">Og hver Mand inden Bord med Naadig Øyne Glæder,</l>
                  <l xml:id="idm140015366513424">O tager Varsom mod det Dyrebare Pant</l>
                  <l xml:id="idm140015366512992">Som er med GUD og DYD saa gandske nær Forvant.</l>
                  <l xml:id="idm140015366512496">Til Gud om føysom Vind skal I med Bønnen Beyle,</l>
                  <l xml:id="idm140015366512000">Self veed dog Himlen nok at <hi rend="italics" xml:id="idm140015366511696">Venus </hi>nu vil Seyle,</l>
                  <l xml:id="idm140015366510848">Men det forgiævis er om ey GUD blæser ind</l>
                  <l xml:id="idm140015366510368">I alle Seyl og Skiød Lyksaligheders Vind.</l>
                  <l xml:id="idm140015366509888">Frem nu Hr: ADMIRAL, som KONGEN gav dend Lykke,</l>
                  <l xml:id="idm140015366509440">At Vand-ledsage hid saa Dyrebar et Smykke</l>
                  <l xml:id="idm140015366508992">Til KRONE-PRINDSEN hiem, som ey skatteres kand,</l>
                  <l xml:id="idm140015366508544">Seyl nu, Seyl Fiske-snart, lad see Du dog est Mand.</l>
                  <l xml:id="idm140015366508096">En Fisk, En Boltre-Fisk, Et MARSVIN fordum giorde</l>
                  <l xml:id="idm140015366507648">Sit Mesterstykke paa ARION kast om Borde,</l>
                  <pb n="175" facs="adl/kingo/kingo2/king2175" xml:id="idm140015366507200"/>
                  <l xml:id="idm140015366506384">Tog Hannem paa sin Ryg og førte ham til Land</l>
                  <l xml:id="idm140015366505888">For Strenge-Leeg, endog det hafde ey Forstand.</l>
                  <l xml:id="idm140015366505440">Trods MARSVIN! KONGEN har en ræt Livagtig GEDDE</l>
                  <l xml:id="idm140015366504944">Med sund Fornufit, Jeg tør med hver Mand frilig Vedde,</l>
                  <l xml:id="idm140015366504432">At Hand paa TRÆ-SKOE gaar saa glat igiennem Strand</l>
                  <l xml:id="idm140015366503936">Som aldrig nogen Fisk i Søen giøre kand.</l>
                  <l xml:id="idm140015366503456">Men om sig Vinden ey beqvemmelig vil føye,</l>
                  <l xml:id="idm140015366502976">Men snoer sig Mood-Verts og vil Bølgen Trodsig bøye</l>
                  <l xml:id="idm140015366502464">Til Storm og uqvems Væir, og <hi rend="italics" xml:id="idm140015366502128">Venus </hi>ey befant</l>
                  <l xml:id="idm140015366501280">Sit Fromme Hierte vel, flux søger da en Kant ||</l>
                  <l xml:id="idm140015366500784">Hvor DANMARK lader sig af Havet ombeflyde,</l>
                  <l xml:id="idm140015366500336">Did, til beqvemest HAFN skal ADMIRALEN byde</l>
                  <l xml:id="idm140015366499888">Sin Seyle-Flok at gaa, thi hele Riget staar</l>
                  <l xml:id="idm140015366499440">I Lydighed, og vil det <hi rend="italics" xml:id="idm140015366499152">Venus </hi>Lyksomt gaar.</l>
                  <l xml:id="idm140015366498304">Men om dog Himlen vil at Vinden motte blæse</l>
                  <l xml:id="idm140015366497808">Ind til AMAGER-LAND og DRAG-ØES salte Næse,</l>
                  <l xml:id="idm140015366497312">Da skulde DRAG-ØES Nafn i alle SØE-KORT Døe,</l>
                  <l xml:id="idm140015366496816">Og vexle Nafhet om, at kaldes ENGEL-ØE.</l>
                  <l xml:id="idm140015366496336">Jeg staar forbaused, naar Jeg i mit Sind beskuer</l>
                  <l xml:id="idm140015366495888">De Himmel-Lenker og De Kierlig-rene Luer,</l>
                  <l xml:id="idm140015366495440">Der Bindes, Tendes, naar at <hi rend="italics" xml:id="idm140015366495136">Venus </hi>gaar paa Land</l>
                  <l xml:id="idm140015366494288">Som glæder KONGENS HUUS, og derhos ALLE MAND</l>
                  <l xml:id="idm140015366493792">Hvad Ild og ÆRE-SKUD vil Mand ey da optende,</l>
                  <l xml:id="idm140015366493296">Hvor vil Trold-Halsede Kartovers Lue brende!</l>
                  <l xml:id="idm140015366492848">Men det som bedre er, for dig hver Christens Bøn</l>
                  <l xml:id="idm140015366492352">Vil søge Himmel-høyt fra Mand og Qvinde-kiøn.</l>
                  <l xml:id="idm140015366491856">Saa seer Du hvor din Faun dend falder fuld af Lykke,</l>
                  <l xml:id="idm140015366491408">Hvor Himlen vil Dig om med store Naader smykke!</l>
                  <l xml:id="idm140015366490960">Hvad sort og Sørgeligt Du GUSTROW efterlood,</l>
                  <l xml:id="idm140015366490464">Maa Druknes effterhaand i denne Glæde-Flood.</l>
                  <pb n="176" facs="adl/kingo/kingo2/king2176" xml:id="idm140015366489968"/>
                  <l xml:id="idm140015366489200">Her seer Du En MONARK, KRON-PRINDSENS STORE FADER</l>
                  <l xml:id="idm140015366488752">MILD, FROM og MÆGTIG, som DIG Hiertet overlader</l>
                  <l xml:id="idm140015366488256">Til ald dend NAADE som HANS fromme Sind formaar,</l>
                  <l xml:id="idm140015366487808">Hvor i hver KONGE Hand i VERDEN overgaar. ||</l>
                  <l xml:id="idm140015366487360">Her møder DRONNINGEN DIG Kierligst at Omfaune,</l>
                  <l xml:id="idm140015366486864">Hvis store EJERLIGHED Dig Hiertelig skal Gavne;</l>
                  <l xml:id="idm140015366486416">Hun blive vil sin SØNS og DINE ØYENS FRYD,</l>
                  <l xml:id="idm140015366485920">SomHUNbenaadetermedHØYFORSTANDogDYD;</l>
                  <l xml:id="idm140015366485440">Her møder Dig, det er for Dig saa Søt et Møde!</l>
                  <l xml:id="idm140015366484944">KRON-PRINDSEN, HIMLENS SØN og KONGENS FØRSTE GRØDE</l>
                  <l xml:id="idm140015366484432">En PRINDS, saa brav en PRINDS, saa hiertens EYEGOOD</l>
                  <l xml:id="idm140015366483984">Som Solen haver seet paa Jorden sette Food!</l>
                  <l xml:id="idm140015366483536">HAND ald Dit Liv og Lyst, Din største Verdens Glæde,</l>
                  <l xml:id="idm140015366483024">Haab, Lengsel, Hierte-Trøst, En Himmel-Perle-Kiæde</l>
                  <l xml:id="idm140015366482512">Omkring Din Kydske Hals, Din Isses Krone, som</l>
                  <l xml:id="idm140015366482064">Bepryder Dig, som Du fra Himlen nylig kom.</l>
                  <l xml:id="idm140015366481616">Bryd af Dend Reyse-fær (Jeg Drøsser alt for længe)</l>
                  <l xml:id="idm140015366481104">BILAGERET er for; KRON-PRINDTZEN vil til Senge;</l>
                  <l xml:id="idm140015366480656">Sank, søde HIMMEL, vel De Kierlig Unge Too!</l>
                  <l xml:id="idm140015366480160">Giør BEGGE i din Krafft og ævig Naade Froo!</l>
                  <l xml:id="idm140015366479664">Giv, Mægtig HIMMEL, giv Lyst, Liv og megen Lykke,</l>
                  <l xml:id="idm140015366479168">At mange Spiirer her det KONGE-HUUS maa smykke,</l>
                  <l xml:id="idm140015366478720">Indtil slet ingen meer af Verdens RIGER veed,</l>
                  <l xml:id="idm140015366478272">Men Gud Ind-THRONER Dem til Fryd i Ævighed.</l>
                  <trailer xml:id="idm140015366477776">
Allerunderdanigst opsat<lb xml:id="idm140015366477472"/>
Aff<lb xml:id="idm140015366477184"/>Th: Kingo.
</trailer>
               </lg>
               <note resp="#ed" anchored="true" xml:id="idm140015366476640">13] <hi rend="italics" xml:id="idm140015366475840">Interpunktionen bør maaske ændres saáledes: </hi>En PRINDS saa brav,
en PRINDS saa hiertens EYE-GOOD</note>
            </body>
         </text>
      </body>
   </text>
</TEI>